<FILE-date="2022/11/30/19">

<article-nb="2022/11/30/19-1">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Quelles que soient les températures de décembre, l’année sera la plus chaude jamais enregistrée dans le pays, selon Météo-France. De multiples records de température ont été battus et la sécheresse très étendue perdure.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat           2022, une année « hors normes, symptôme du dérèglement climatique »      Quelles que soient les températures de décembre, l’année sera la plus chaude jamais enregistrée dans le pays, selon Météo-France. De multiples records de température ont été battus et la sécheresse très étendue perdure.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La forêt du Risoux, dans le Jura, le 19 octobre 2022.  VALENTIN FLAURAUD / AFP               La situation est tellement exceptionnelle qu’elle pousse Météo-France à établir son bilan annuel un mois plus tôt qu’à l’accoutumée. L’année 2022 sera la plus chaude jamais enregistrée en France, et ce quelles que soient les températures de décembre, assure l’établissement public, mercredi 30 novembre, dans une évaluation provisoire. Ponctuée d’extrêmes, cette année « hors normes » est un « symptôme » du dérèglement climatique. Si elle s’avère inédite dans le climat actuel, elle deviendra classique en 2050.          L’année 2022 dépassera largement le précédent record de chaleur de 2020. Selon les hypothèses, la température annuelle moyenne sera comprise entre 14,2 °C (mois de décembre froid) et 14,4 °C, voire 14,6 °C (mois de décembre chaud). Cette année s’inscrit dans la tendance au réchauffement climatique lié aux activités humaines, et en particulier à la combustion d’énergies fossiles (charbon, pétrole, gaz) : huit des dix années les plus chaudes depuis le début des relevés en 1900 sont postérieures à 2010 dans le pays.          Un été si chaud impossible sans réchauffement climatique             







<article-nb="2022/11/30/19-2">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Faut-il redouter une reprise de l’épidémie, alors que le système hospitalier est déjà marqué par une épidémie de bronchiolite inédite ? L’épidémiologiste Pascal Crépey a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Les symptômes de BQ1.1 sont ils semblables à ceux de la gastro entérite? Si oui cela peut il compliquer le suivi de l’épidémie?    Wilbob         Bonjour Wilbob,          Pas à ma connaissance. Il y a cependant toujours eu des formes Covid-19 avec une prépondérance de symptômes « intestinaux ». Jusqu’à présent, ces formes n’ont pas compliqué le suivi épidémiologique.                    15:35   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment expliquez-vous le nombre record de cas de bronchiolites en France ? Est-ce dû à ce qu'on appelle la "dette immunitaire" ? Merci.    tonio75         Bonjour tonio75,          La pandémie de Covid-19 et les mesures de freinage dites « non pharmaceutiques » qui ont permis de limiter son impact ont eu des effets importants sur la transmission d’autres pathogènes. A l’hiver 2020-2021, ce fut une absence de circulation des virus grippaux et du virus respiratoire syncytial (VRS, à l’origine de la plupart des bronchiolites).          Cette absence de circulation virale a permis d’éviter des cas, des hospitalisations et des morts de ces maladies, mais en contrepartie les personnes qui n’ont pas été victimes de ces virus n’ont pas été immunisées contre eux. Il y a en conséquence aujourd’hui un peu plus de gens susceptibles d’être infectés.          Cependant, nous ne sommes pas non plus face à un rattrapage épidémique et nous n’aurons pas trois fois plus de cas de bronchiolites cette année sous prétexte que nous avons échappé à deux ans d’épidémie, la raison principale étant que les nourrissons de moins de 1 an (les premières victimes des bronchiolites) vivent de toute façon leur première saison hivernale, donc ils n’ont pas de « dette immunitaire » ; en revanche, il y a certainement une circulation virale un peu plus soutenue chez les enfants un peu plus âgés, qui peuvent donc davantage transmettre le virus aux plus jeunes.                  Pascal Crépey            15:18   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, d'après les connaissances actuelles et les modélisations, sait on dans combien de temps le virus va devenir endémique, et ce que cela implique ?    Quo Vidis         Bonjour, Quo Vidis,          Cette question impose d’abord de revenir sur cette notion d’endémicité. Une maladie contagieuse endémique devrait avoir un nombre de reproduction (R) égal à 1 pour n’avoir ni croissance ni décroissance du nombre de l’indicence des cas. Stricto sensu, un virus respiratoire tel que le SARS-CoV-2, soumis à des variations saisonnières de sa capacité de transmission, ne peut pas devenir « endémique », c’est-à-dire garder son nombre de reproduction stable autour de 1, il ne peut faire que des vagues ou disparaître. En effet, entre notre immunité qui décroît dans le temps, lui permettant de se transmettre plus facilement, nos changements de comportements entre l’été et l’hiver et sa capacité à générer des variants plus adaptés, son nombre de reproduction ne peut pas rester stable. D’ailleurs, la grippe, que l’on prend souvent comme exemple, n’est pas « endémique », elle provoque des épidémies saisonnières (presque) chaque année en hiver. Donc, la réponse est simplement « peut-être jamais ».        Pascal Crépey            15:03   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le combo covid/bronchiolite, c'est vraiment catastrophique... Faut il remettre les.masques systématiquement pour limiter la transmission du covid?    Toto         Bonjour, Toto,          Il est vrai que la concomitance de ces épidémies met en tension le système de soin, même si elles ne touchent pas exactement les mêmes populations : bronchiolites chez les nourrissons, formes graves de Covid-19 plutôt chez les adultes, en particulier les personnes âgées. Alors faut-il remettre le masque dans ce contexte ? Selon moi, la réponse est oui. Mais pas forcément de façon systématique… On sait qu’en extérieur il n’est peut-être utile que dans les endroits bondés, par exemple, donc l’imposer systématiquement à l’air libre, comme cela a pu être fait par le passé, n’est peut-être pas une excellente idée. En revanche, prendre le réflexe de le mettre dans les endroits très fréquentés et peu ventilés serait une bonne idée.        Pascal Crépey            15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une triple menace épidémique        Pour la première fois depuis le début de la pandémie de Covid-19 en France, en mars 2020, plusieurs autres virus respiratoires circulent en même temps que le SARS-CoV-2, à des niveaux très élevés : virus de la grippe, rhinovirus et virus respiratoire syncytial (VRS), à l’origine de la plupart des cas de bronchiolite. Une triple épidémie qui menace de submerger un système de santé déjà fragilisé.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                                  14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur l’épidémie en France        La circulation du Covid-19 s’est intensifiée durant la semaine dernière : 48 629 nouveaux cas ont été enregistrés, alors qu’il y en avait 33 177 une semaine plus tôt, ce qui représente une hausse de 46 %.          Quatre cents décès ont été recensés la semaine dernière. Elisabeth Borne a également fait état d’une augmentation de 10 % des hospitalisations, dont 22 % en soins d’urgence.          Pour aller plus loin          Covid-19 : les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et graphiques                    14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Pascal Crépey, enseignant-chercheur en épidémiologie et biostatistiques à l’Ecole des hautes études en santé publique (EHESP) de Rennes, viendra dans quelques minutes répondre à vos questions. Il travaille depuis près de vingt ans sur la modélisation de la dynamique des épidémies.                         Le contexte          Image de couverture :  Des autotests de l’entreprise NG Biotech, à Guipry-Messac.   DAMIEN MEYER / AFP          Après une brève accalmie au début de l’automne, l’épidémie de Covid-19 repart à la hausse. 48 629 nouveaux cas ont été enregistrés en France vendredi 25 novembre, soit une hausse de 46 % par rapport à la semaine précédente. Les hospitalisations ont augmenté de 10 %, et 400 décès ont été recensés pour la semaine dernière.Une accélération de l’épidémie concomitante avec la circulation à des niveaux élevés d’autres virus respiratoires saisonniers, comme la grippe et la bronchiolite, qui fragilise déjà les services d’urgences.Face à cette recrudescence de l’épidémie, la première ministre, Elisabeth Borne, a appelé, mardi, les Français à respecter les gestes barrières, notamment le port du masque « dans les transports en commun » et « en présence de personnes fragiles ».Faut-il craindre la résurgence du Covid-19 en France ? Quel effet sur l’hôpital ? Le retour des gestes barrières peut-il être une réponse ? Pascal Crépey, enseignant-chercheur en épidémiologie et biostatistiques à l’Ecole des hautes études en santé publique de Rennes, répond à vos questions à partir de 15 heures.         Pour approfondir         Tableau de bord. Les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et en graphiques         Reportage. A l’hôpital pour enfants de Nancy, face à l’épidémie de bronchiolite, « on tient parce qu’on n’a pas le choix »         Décryptage. Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","coverageStartTime":"2022-11-30T15:42:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T15:42:59+00:00","headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","description":"Faut-il redouter une reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, alors que le syst\u00e8me hospitalier est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par une \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite in\u00e9dite\u00a0? L\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Pascal Cr\u00e9pey a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Covid-19 : « Même si la “fatigue pandémique” augmente, la situation s’améliore »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Faut-il redouter une reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, alors que le syst\u00e8me hospitalier est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par une \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite in\u00e9dite\u00a0? L\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Pascal Cr\u00e9pey a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/5552/3694/1342/892/3/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-30T15:42:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T15:42:59+00:00"
  Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions.          Bonne fin de journ\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat termin\u00e9","dateModified":"2022-11-30T15:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:17:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa recrudescence des cas de Covid en Chine o\u00f9 la population est tr\u00e8s peu vaccin\u00e9e ne risque-t-elle pas d\u2019entra\u00eener l\u2019apparition de variant potentiellement plus agressifs et que nous \u00ab\u00a0repartions pour un tour\u00a0\u00bb dans des mesures sanitaires plus contraignantes? Comment pr\u00e9venir ce sc\u00e9nario ? Merci!    Unequestionmetaraude         Bonjour, Unequestionmetaraude,          Soyons clair, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire que le virus circule largement en Chine pour qu\u2019apparaissent de nouveaux variants probl\u00e9matiques. Effectivement, plus le virus circule, plus le risque d\u2019apparition de nouveaux variants augmente, mais ce risque doit rester secondaire face \u00e0 la premi\u00e8re cons\u00e9quence de cette circulation\u00a0: l\u2019augmentation du nombre d\u2019hospitalisations et de morts de la maladie. C\u2019est avant tout cela qui doit nous pr\u00e9occuper pour la population chinoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:14:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des travaux scientifiques sur l'immunit\u00e9 collective en ce d\u00e9but de neuvi\u00e8me vague sachant que cet argument avait \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 au regard de la vaccination massive comme \u00e9tant le \"Graal\" \u00e0 terme ? Merci.    Questionneur         Bonjour, Questionneur,          L\u2019immunit\u00e9 collective n\u2019est pas un leurre. On y est parvenu au pic de chaque vague \u00e9pid\u00e9mique\u2026 Lorsque l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u00e9cro\u00eet, c\u2019est aussi parce que le niveau d\u2019immunit\u00e9 dans la population ne permet plus au virus de se transmettre suffisamment. Malheureusement, cette \u00ab\u00a0immunit\u00e9 collective\u00a0\u00bb n\u2019est que temporaire, en raison de l\u2019apparition de nouveaux variants plus r\u00e9sistants et parce que notre immunit\u00e9 d\u00e9cro\u00eet avec le temps.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:02:56+00:00","articleBody":"    Le port du masque prot\u00e8ge t-il le porteur du masque ou les personnes alentour ? Comment se prot\u00e9ger soi m\u00eame au mieux sans se confiner?    Fr         Bonjour, Fr,          Les deux, d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Cependant, les masques FFP2 sont plus efficaces pour prot\u00e9ger \u00ab\u00a0le porteur\u00a0\u00bb, parce qu\u2019il n\u2019y a pas ou peu de fuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:00:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous attendez-vous \u00e0 ce que la grippe, la bronchioliote et le covid puissent interagir biologiquement, et que cette interaction aura un impact sur le timing des pics de chaque \u00e9pid\u00e9mie ? Est-ce qu'on s'attend \u00e0 ce que les trois pics aient lieu en m\u00eame temps ou \u00e0 des moments diff\u00e9rents?     Fran\u00e7oise          Bonjour, Fran\u00e7oise,          Je ne crois pas qu\u2019il y ait d\u2019\u00e9l\u00e9ment qui permette de dire qu\u2019une interaction \u00ab\u00a0biologique\u00a0\u00bb entre les virus provoquant ces maladies soit possible. En revanche, lorsque nous sommes infect\u00e9s nous d\u00e9veloppons une r\u00e9ponse immunitaire \u00e0 large spectre suppos\u00e9e nous prot\u00e9ger d\u2019autres pathog\u00e8nes\u00a0; par ailleurs, une personne malade va moins s\u2019exposer, et donc r\u00e9duire son risque d\u2019attraper un autre virus. Il y a donc une forme de comp\u00e9tition entre agents pathog\u00e8nes qui devrait plut\u00f4t emp\u00eacher les \u00e9pid\u00e9mies de se synchroniser. Il est d\u2019ailleurs probable que nous soyons proches du pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite (si l\u2019on regarde celle de l\u2019an pass\u00e9), alors que nous ne sommes qu\u2019au d\u00e9but des \u00e9pid\u00e9mies de grippe et de Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:56:41+00:00","articleBody":"    Quand est-ce qu'on sortira enfin du covid ? Sur la dur\u00e9e, que va-t-il rester de notre sant\u00e9 apr\u00e8s 40 vagues ?\r\nMerci    ras la casquette         Bonjour,          Malheureusement, on ne peut pas encore apporter de r\u00e9ponse tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 cette question. Ce qui est certain, c\u2019est que m\u00eame si la \u00ab\u00a0fatigue pand\u00e9mique\u00a0\u00bb augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0: les vaccins prot\u00e8gent largement des formes les plus graves\u00a0; des traitements semblent se profiler, et la population commence \u00e0 prendre de bonnes habitudes de pr\u00e9vention. Il est probable que le virus SARS-CoV-2 ne disparaisse pas, mais nous pouvons gommer ses effets les plus n\u00e9fastes en adoptant les bons gestes au bon moment (masque, test, isolement en cas d\u2019infection\u2026) et en se vaccinant. C\u2019est comme cela que l\u2019on sortira de la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb du Covid-19.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:46:24+00:00","articleBody":"    On entend parler de coinfection ? est-ce l'on entend par l\u00e0 qu'un m\u00eame individu puisse d\u00e9velopper deux maladies ? ou que les services font face \u00e0 des infections qui contaminent en parall\u00e8le deux cohortes de population ?     Coco          Bonjour Coco,          Th\u00e9oriquement, le terme \u00ab\u00a0co-infection\u00a0\u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sence simultan\u00e9e de deux pathog\u00e8nes chez le m\u00eame individu. C\u2019est relativement rare parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, on est rarement infect\u00e9 simultan\u00e9ment par deux pathog\u00e8nes, et lorsque l\u2019on est d\u00e9j\u00e0 malade on a tendance \u00e0 moins sortir et \u00e0 moins s\u2019exposer, donc \u00e0 r\u00e9duire le risque d\u2019attraper un autre virus. \u00c7a reste possible, d\u2019autant plus lorsque les niveaux de circulation de ces virus sont \u00e9lev\u00e9s. C\u2019est un probl\u00e8me, car il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 une plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie en cas de co-infection par le virus de la grippe et par le SARS-CoV-2, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:44:05+00:00","articleBody":"    Quelle est la souche de Covid-19 qui circule actuellement en France?    Morton         Bonjour Morton,          La souche principale est encore la souche Omicron BA.5, pour environ 60\u00a0% des pr\u00e9l\u00e8vements, mais la souche Omicron BQ1.1 est en progression, puisqu\u2019elle \u00e9tait d\u00e9tect\u00e9e dans 5\u00a0% des souches en septembre et l\u2019est dans pr\u00e8s de 40\u00a0% aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:42:24+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLes sympt\u00f4mes de BQ1.1 sont ils semblables \u00e0 ceux de la gastro ent\u00e9rite? Si oui cela peut il compliquer le suivi de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie?    Wilbob         Bonjour Wilbob,          Pas \u00e0 ma connaissance. Il y a cependant toujours eu des formes Covid-19 avec une pr\u00e9pond\u00e9rance de sympt\u00f4mes \u00ab\u00a0intestinaux\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ces formes n\u2019ont pas compliqu\u00e9 le suivi \u00e9pid\u00e9miologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:35:20+00:00","articleBody":"    Comment expliquez-vous le nombre record de cas de bronchiolites en France ? Est-ce d\u00fb \u00e0 ce qu'on appelle la \"dette immunitaire\" ? Merci.    tonio75         Bonjour tonio75,          La pand\u00e9mie de Covid-19 et les mesures de freinage dites \u00ab\u00a0non pharmaceutiques\u00a0\u00bb qui ont permis de limiter son impact ont eu des effets importants sur la transmission d\u2019autres pathog\u00e8nes. A l\u2019hiver 2020-2021, ce fut une absence de circulation des virus grippaux et du virus respiratoire syncytial (VRS, \u00e0 l\u2019origine de la plupart des bronchiolites).          Cette absence de circulation virale a permis d\u2019\u00e9viter des cas, des hospitalisations et des morts de ces maladies, mais en contrepartie les personnes qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 victimes de ces virus n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 immunis\u00e9es contre eux. Il y a en cons\u00e9quence aujourd\u2019hui un peu plus de gens susceptibles d\u2019\u00eatre infect\u00e9s.          Cependant, nous ne sommes pas non plus face \u00e0 un rattrapage \u00e9pid\u00e9mique et nous n\u2019aurons pas trois fois plus de cas de bronchiolites cette ann\u00e9e sous pr\u00e9texte que nous avons \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 deux ans d\u2019\u00e9pid\u00e9mie, la raison principale \u00e9tant que les nourrissons de moins de 1\u00a0an (les premi\u00e8res victimes des bronchiolites) vivent de toute fa\u00e7on leur premi\u00e8re saison hivernale, donc ils n\u2019ont pas de \u00ab\u00a0dette immunitaire\u00a0\u00bb\u00a0; en revanche, il y a certainement une circulation virale un peu plus soutenue chez les enfants un peu plus \u00e2g\u00e9s, qui peuvent donc davantage transmettre le virus aux plus jeunes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:18:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, d'apr\u00e8s les connaissances actuelles et les mod\u00e9lisations, sait on dans combien de temps le virus va devenir end\u00e9mique, et ce que cela implique ?    Quo Vidis         Bonjour, Quo Vidis,          Cette question impose d\u2019abord de revenir sur cette notion d\u2019end\u00e9micit\u00e9. Une maladie contagieuse end\u00e9mique devrait avoir un nombre de reproduction (R) \u00e9gal \u00e0 1 pour n\u2019avoir ni croissance ni d\u00e9croissance du nombre de l\u2019indicence des cas. Stricto sensu, un virus respiratoire tel que le SARS-CoV-2, soumis \u00e0 des variations saisonni\u00e8res de sa capacit\u00e9 de transmission, ne peut pas devenir \u00ab\u00a0end\u00e9mique\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire garder son nombre de reproduction stable autour de 1, il ne peut faire que des vagues ou dispara\u00eetre. En effet, entre notre immunit\u00e9 qui d\u00e9cro\u00eet dans le temps, lui permettant de se transmettre plus facilement, nos changements de comportements entre l\u2019\u00e9t\u00e9 et l\u2019hiver et sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des variants plus adapt\u00e9s, son nombre de reproduction ne peut pas rester stable. D\u2019ailleurs, la grippe, que l\u2019on prend souvent comme exemple, n\u2019est pas \u00ab\u00a0end\u00e9mique\u00a0\u00bb, elle provoque des \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res (presque) chaque ann\u00e9e en hiver. Donc, la r\u00e9ponse est simplement \u00ab\u00a0peut-\u00eatre jamais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:03:11+00:00","articleBody":"    Le combo covid\/bronchiolite, c'est vraiment catastrophique... Faut il remettre les.masques syst\u00e9matiquement pour limiter la transmission du covid?    Toto         Bonjour, Toto,          Il est vrai que la concomitance de ces \u00e9pid\u00e9mies met en tension le syst\u00e8me de soin, m\u00eame si elles ne touchent pas exactement les m\u00eames populations\u00a0: bronchiolites chez les nourrissons, formes graves de Covid-19 plut\u00f4t chez les adultes, en particulier les personnes \u00e2g\u00e9es. Alors faut-il remettre le masque dans ce contexte\u00a0? Selon moi, la r\u00e9ponse est oui. Mais pas forc\u00e9ment de fa\u00e7on syst\u00e9matique\u2026 On sait qu\u2019en ext\u00e9rieur il n\u2019est peut-\u00eatre utile que dans les endroits bond\u00e9s, par exemple, donc l\u2019imposer syst\u00e9matiquement \u00e0 l\u2019air libre, comme cela a pu \u00eatre fait par le pass\u00e9, n\u2019est peut-\u00eatre pas une excellente id\u00e9e. En revanche, prendre le r\u00e9flexe de le mettre dans les endroits tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s et peu ventil\u00e9s serait une bonne id\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:00:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19 en France, en mars\u00a02020, plusieurs autres virus respiratoires circulent en m\u00eame temps que le SARS-CoV-2, \u00e0 des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s\u00a0: virus de la grippe, rhinovirus et virus respiratoire syncytial (VRS), \u00e0 l\u2019origine de la plupart des cas de bronchiolite. Une triple \u00e9pid\u00e9mie qui menace de submerger un syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Covid-19, bronchiolite et grippe\u00a0: la triple \u00e9pid\u00e9mie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une triple menace \u00e9pid\u00e9mique","dateModified":"2022-11-30T14:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T13:48:05+00:00","articleBody":"     La circulation du Covid-19 s\u2019est intensifi\u00e9e durant la semaine derni\u00e8re\u00a0: 48\u00a0629 nouveaux cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, alors qu\u2019il y en avait 33\u00a0177 une semaine plus t\u00f4t, ce qui repr\u00e9sente une hausse de 46\u00a0%.          Quatre cents d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s la semaine derni\u00e8re. Elisabeth Borne a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019une augmentation de 10\u00a0% des hospitalisations, dont 22\u00a0% en soins d\u2019urgence.          Pour aller plus loin          Covid-19\u00a0: les chiffres de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France et dans le monde, en cartes et graphiques      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France","dateModified":"2022-11-30T14:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T13:46:21+00:00","articleBody":"     Pascal Cr\u00e9pey, enseignant-chercheur en \u00e9pid\u00e9miologie et biostatistiques \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sant\u00e9 publique (EHESP) de Rennes, viendra dans quelques minutes r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. Il travaille depuis pr\u00e8s de vingt ans sur la mod\u00e9lisation de la dynamique des \u00e9pid\u00e9mies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-11-30T14:22:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/5552/3694/1342/892/3/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/30/19-3">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Quelles que soient les températures en décembre, sur l’ensemble de l’année, la moyenne sera de 14,2 °C. Selon Météo-France, les canicules de l’été auraient été « hautement improbables et nettement moins intenses sans l’effet du changement climatique ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat           L’année 2022 a été la plus chaude jamais mesurée en France, annonce Météo-France      Quelles que soient les températures en décembre, sur l’ensemble de l’année, la moyenne sera de 14,2 °C. Selon Météo-France, les canicules de l’été auraient été « hautement improbables et nettement moins intenses sans l’effet du changement climatique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h20, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’année 2022 est d’ores et déjà la plus chaude jamais mesurée en France depuis le début des relevés, en 1900, a annoncé, mercredi 30 novembre, Météo France, qui estime qu’elle est le « symptôme du changement climatique en France ».            Quelles que soient les températures enregistrées en décembre, sur l’ensemble de l’année, le thermomètre atteindra au moins 14,2 °C en moyenne, à la suite de plusieurs vagues de chaleur extrêmes, dont trois durant l’été. Loin devant le précédent record de 2020, avec 14,07 °C. Selon Météo-France, ces épisodes estivaux auraient été « hautement improbables et nettement moins intenses sans l’effet du changement climatique ».             
    #bilanmeteo {
    margin: 1rem auto;
    max-width: 1600px;
}

#bilanmeteo .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#bilanmeteo .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#bilanmeteo .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#bilanmeteo .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#bilanmeteo .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#bilanmeteo .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#bilanmeteo .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#bilanmeteo .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#bilanmeteo span.desktop {
    display: inline;
}

#bilanmeteo span.mobile {
    display: none;
}

.flexgraphe {
    display: flex;
}

.flexgraphe .graphiqueseul {
    width: 33%;
}

.flexgraphe .graphiqueseul .wut svg.autrefleche {
    margin-bottom: -2.2rem;
    margin-left: -.5rem;
    height: 3.5rem;
    width: 3.5rem;
    display: none;
}

/* CSS du graphique */

.graphiqueseul g.textealerte text {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.12rem
}

.graphiqueseul .axes.y line,
.graphiqueseul .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphiqueseul .axes.x .tick:first-of-type {
    display: none;
}

.graphiqueseul .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphiqueseul .axes.x .tick text {
    font-weight: 600;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 110%;
    letter-spacing: .075rem;
}

.graphiqueseul .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

.graphiqueseul .axes.y {
    text-anchor: start
}

.graphiqueseul .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

.graphiqueseul .grid .domain {
    display: none
}

.graphiqueseul .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, 1);
    stroke-dasharray: 0
}


/* les lignes et les aires */

.graphiqueseul .wut {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 1.25;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .08rem;
    color: #383F4F;
}

.graphiqueseul .area {
    fill-opacity: .9;
}

.graphiqueseul .area.rouge {
    fill: #feceab;
}

.graphiqueseul .area.bleu {
    /*  fill: rgb(33,102,172);
  fill-opacity: .2;*/
}

.graphiqueseul .valeur {
    fill: none;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .7);
    stroke-width: 2px;
    stroke-linecap: round;
    stroke-linejoin: round;
}

.graphiqueseul .normale {
    stroke-linecap: round;
    stroke-linejoin: round;
    fill: none;
    stroke-width: 1px;
    /*    stroke-dasharray: 2, 4;
    stroke: #4c4c4c;*/
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
}

.graphiqueseul .texteligne {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 60%;
    fill: #383f4e;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .025rem;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: start;
}

.graphiqueseul .texteligne.re {
    text-anchor: end
}

.graphiqueseul .blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

.graphiqueseul .fleche {
    opacity: 1;
    fill-opacity: 1;
    stroke: #383f4e;
    fill: none;
}

.graphiqueseul .trianglefleche {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 0;
    fill: #383f4e;
}


/* la legende */

#bilanmeteo .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 2rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg {
    padding: 1rem;
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg span.ligne {
    width: 3rem;
    height: 2px;
    display: inline-block;
    margin: -.2rem 1rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg span.ligne.valeur {
    background-color: #000
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg span.ligne.normale {
    border-top: solid 1.5px #4c4c4c;
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg span.aire {
    width: 2.5rem;
    height: 1.7rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem 1rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    opacity: .9;
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg span.aire.rouge {
    background-color: rgba(178, 24, 43, .4);
}

#bilanmeteo .d_legende .elemleg span.aire.bleu {
    background-color: rgba(33, 102, 172, .3)
}

#bilanmeteo .contenantselect {
    margin-top: 2rem;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    padding-top: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: 100%;
}

#bilanmeteo .unevillesvp {
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
}

#bilanmeteo .maliste select {
    width: 95%!important;
    font-size: 16px;
    margin-left: 5%;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .flexgraphe {
        display: block;
    }
    .flexgraphe .graphiqueseul {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    #bilanmeteo span.desktop {
        display: none;
    }
    #bilanmeteo span.mobile {
        display: inline;
    }
    #bilanmeteo .d_legende {
        padding: 1em 1.5em;
        font-size: 80%;
        display: block;
    }
    #bilanmeteo .d_legende .elemleg {
        padding: .25rem 0;
        width: 100%;
    }
    #bilanmeteo .unevillesvp {
        display: none;
    }
    #bilanmeteo .maliste select {
        font-size: 16px;
        width: 100%;
        margin: 1rem 0 0 0;
    }
    #bilanmeteo .graphiqueseul {
        margin-top: 2rem;
    }
    .graphiqueseul .wut {
        font-size: 2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .wut {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .valeur,
[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .normale {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul g.textealerte text,
[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .axes text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65);
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode=dark] #bilanmeteo .d_legende .elemleg span.ligne {
    background-color: #FFF
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .texteligne,
[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .trianglefleche {
    fill: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .fleche {
    stroke: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .axes.x .tick line {
    stroke: #F9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] .graphiqueseul .blanc {
    fill: #181a1e;
    stroke: #181a1e;
}

[data-color-mode=dark] #bilanmeteo .source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              




Choisissez une ville :




Valeur enregistrée
Normales (1981-2010)
Excédent par rapport aux normales
Déficit par rapport aux normales



Températures 🌡️


Ensoleillement ☀️


Précipitations 🌧️



Source : Météo-France






var largeur = document.getElementById("te").offsetWidth,
",
    mobileDec = false,
    modeNuit = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (esTuMobile() == true) {
    mobileDec = true;
}

/* on checke le mode nuit */
if (estSombre()) {
    modeNuit = true;
} else {
    modeNuit = false;
}

/* fonction pour savoir si on est en mobile */
function esTuMobile() {
    return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
};

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* la fonction de formattage des textes */

function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
};

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};


/* le code à proprement parler */

var stations = {
        "2320001": { "nom": "Saint-Quentin", "num_dept": "02", "dept": "Aisne" },
        "3060001": { "nom": "Vichy", "num_dept": "03", "dept": "Gard" },
        "4049001": { "nom": "Saint-Auban", "num_dept": "04", "dept": "Alpes-de-Haute-Provence" },
        "5046001": { "nom": "Embrun", "num_dept": "05", "dept": "Hautes-Alpes" },
        "5183001": { "nom": "Briançon", "num_dept": "05", "dept": "Hautes-Alpes" },
        "6029001": { "nom": "Cannes", "num_dept": "06", "dept": "Alpes-Maritimes" },
        "6088001": { "nom": "Nice", "num_dept": "06", "dept": "Alpes-Maritimes" },
        "8105005": { "nom": "Charleville-Mézières", "num_dept": "08", "dept": "Ardennes" },
        "9289001": { "nom": "Saint-Girons", "num_dept": "09", "dept": "Ariège" },
        "10030001": { "nom": "Troyes", "num_dept": "10", "dept": "Aube" },
        "11069001": { "nom": "Carcassone", "num_dept": "11", "dept": "Aude" },
        "11202001": { "nom": "Leucate", "num_dept": "11", "dept": "Aude" },
        "12145001": { "nom": "Millau", "num_dept": "12", "dept": "Aveyron" },
        "12254001": { "nom": "Rodez", "num_dept": "12", "dept": "Aveyron" },
        "13047001": { "nom": "Istres", "num_dept": "13", "dept": "Bouches-du-Rhône" },
        "13054001": { "nom": "Marseille", "num_dept": "13", "dept": "Bouches-du-Rhône" },
        "13103001": { "nom": "Salon-de-Provence", "num_dept": "13", "dept": "Bouches-du-Rhône" },
        "14137001": { "nom": "Caen", "num_dept": "14", "dept": "Calvados" },
        "14578001": { "nom": "Deauville", "num_dept": "14", "dept": "Calvados" },
        "15014004": { "nom": "Aurillac", "num_dept": "15", "dept": "Cantal" },
        "16089001": { "nom": "Cognac", "num_dept": "16", "dept": "Charente" },
        "17300009": { "nom": "La Rochelle", "num_dept": "17", "dept": "Charente-Maritime" },
        "17323001": { "nom": "Chassiron", "num_dept": "17", "dept": "Charente-Maritime" },
        "18033001": { "nom": "Bourges", "num_dept": "18", "dept": "Cher" },
        "18092001": { "nom": "Bourges", "num_dept": "18", "dept": "Cher" },
        "19031008": { "nom": "Brive", "num_dept": "19", "dept": "Corrèze" },
        "20004002": { "nom": "Ajaccio", "num_dept": "2A", "dept": "Corse-du-Sud" },
        "20041001": { "nom": "Cap de Pertusato", "num_dept": "2A", "dept": "Corse-du-Sud" },
        "20050001": { "nom": "Calvi", "num_dept": "2B", "dept": "Haute-Corse" },
        "20093002": { "nom": "Île-Rousse", "num_dept": "2B", "dept": "Haute-Corse" },
        "20107001": { "nom": "Cap-Corse", "num_dept": "2B", "dept": "Haute-Corse" },
        "20114002": { "nom": "Figari", "num_dept": "2A", "dept": "Corse-du-Sud" },
        "20148001": { "nom": "Bastia", "num_dept": "2B", "dept": "Haute-Corse" },
        "20303002": { "nom": "Alistro", "num_dept": "2B", "dept": "Haute-Corse" },
        "20342001": { "nom": "Sari-Solenzara", "num_dept": "2A", "dept": "Corse-du-Sud" },
        "21473001": { "nom": "Dijon", "num_dept": "21", "dept": "Côte-d'Or" },
        "22113006": { "nom": "Lannion", "num_dept": "22", "dept": "Côtes-d'Armor" },
        "22168001": { "nom": "Ploumanac'h", "num_dept": "22", "dept": "Côtes-d'Armor" },
        "22372001": { "nom": "Saint-Brieuc", "num_dept": "22", "dept": "Côtes-d'Armor" },
        "23206002": { "nom": "Guéret", "num_dept": "23", "dept": "Creuse" },
        "24037005": { "nom": "Bergerac", "num_dept": "24", "dept": "Dordogne" },
        "25056001": { "nom": "Besançon", "num_dept": "25", "dept": "Doubs" },
        "26198001": { "nom": "Montélimar", "num_dept": "26", "dept": "Drôme" },
        "27347001": { "nom": "Évreux", "num_dept": "27", "dept": "Eure" },
        "28070001": { "nom": "Chartres", "num_dept": "28", "dept": "Eure-et-Loir" },
        "28198001": { "nom": "Chateaudun", "num_dept": "28", "dept": "Eure-et-Loir" },
        "29075001": { "nom": "Brest", "num_dept": "29", "dept": "Finistère" },
        "29120001": { "nom": "Lanvéoc", "num_dept": "29", "dept": "Finistère" },
        "29155005": { "nom": "Ouessant", "num_dept": "29", "dept": "Finistère" },
        "29178001": { "nom": "Ploudalmézeau", "num_dept": "29", "dept": "Finistère" },
        "29216001": { "nom": "Quimper", "num_dept": "29", "dept": "Finistère" },
        "29264001": { "nom": "Landivisiau", "num_dept": "29", "dept": "Finistère" },
        "30189001": { "nom": "Nimes", "num_dept": "30", "dept": "Gard" },
        "30339001": { "nom": "Mont Aigoual", "num_dept": "30", "dept": "Gard" },
        "31069001": { "nom": "Toulouse", "num_dept": "31", "dept": "Haute-Garonne" },
        "32013005": { "nom": "Auch", "num_dept": "32", "dept": "Gers" },
        "33281001": { "nom": "Bordeaux", "num_dept": "33", "dept": "Gironde" },
        "33529001": { "nom": "Cazaux", "num_dept": "33", "dept": "Gironde" },
        "34154001": { "nom": "Montpellier", "num_dept": "34", "dept": "Hérault" },
        "34209002": { "nom": "Béziers", "num_dept": "34", "dept": "Hérault" },
        "34301002": { "nom": "Sète", "num_dept": "34", "dept": "Hérault" },
        "35228001": { "nom": "Dinard", "num_dept": "35", "dept": "Ille-et-Vilaine" },
        "35281001": { "nom": "Rennes", "num_dept": "35", "dept": "Ille-et-Vilaine" },
        "36063001": { "nom": "Châteauroux", "num_dept": "36", "dept": "Indre" },
        "37179001": { "nom": "Tours", "num_dept": "37", "dept": "Indre-et-Loire" },
        "38384001": { "nom": "Grenoble", "num_dept": "38", "dept": "Isère" },
        "40046001": { "nom": "Biscarosse", "num_dept": "40", "dept": "Landes" },
        "40088001": { "nom": "Dax", "num_dept": "40", "dept": "Landes" },
        "40192001": { "nom": "Mont-de-Marsan", "num_dept": "40", "dept": "Landes" },
        "41097001": { "nom": "Romorantin", "num_dept": "41", "dept": "Loir-et-Cher" },
        "41281001": { "nom": "Blois", "num_dept": "41", "dept": "Loir-et-Cher" },
        "42005001": { "nom": "Saint-Étienne", "num_dept": "42", "dept": "Loire" },
        "43062001": { "nom": "Puy-en-Velay", "num_dept": "43", "dept": "Haute-Loire" },
        "44020001": { "nom": "Nantes", "num_dept": "44", "dept": "Loire-Atlantique" },
        "44103001": { "nom": "Saint-Nazaire", "num_dept": "44", "dept": "Loire-Atlantique" },
        "45055001": { "nom": "Orléans", "num_dept": "45", "dept": "Loiret" },
        "46127001": { "nom": "Gourdon", "num_dept": "46", "dept": "Lot" },
        "47091001": { "nom": "Agen", "num_dept": "47", "dept": "Lot-et-Garonne" },
        "48095005": { "nom": "Mende", "num_dept": "48", "dept": "Lozère" },
        "49020001": { "nom": "Beaucouzé", "num_dept": "49", "dept": "Maine-et-Loire" },
        "49188001": { "nom": "Marcé", "num_dept": "49", "dept": "Maine-et-Loire" },
        "50020001": { "nom": "La Hague", "num_dept": "50", "dept": "Manche" },
        "50209001": { "nom": "Gonneville", "num_dept": "50", "dept": "Manche" },
        "51449002": { "nom": "Reims", "num_dept": "51", "dept": "Marne" },
        "52269001": { "nom": "Langres", "num_dept": "52", "dept": "Haute-Marne" },
        "52448001": { "nom": "Saint-Dizier", "num_dept": "52", "dept": "Haute-Marne" },
        "53130008": { "nom": "Laval", "num_dept": "53", "dept": "Mayenne" },
        "54526001": { "nom": "Nancy", "num_dept": "54", "dept": "Meurthe-et-Moselle" },
        "56009001": { "nom": "Belle-Île", "num_dept": "56", "dept": "Morbihan" },
        "56069001": { "nom": "Île de Groix", "num_dept": "56", "dept": "Morbihan" },
        "56185001": { "nom": "Lorient", "num_dept": "56", "dept": "Morbihan" },
        "58160001": { "nom": "Nevers", "num_dept": "58", "dept": "Nièvre" },
        "59183001": { "nom": "Dunkerque", "num_dept": "59", "dept": "Nord" },
        "59343001": { "nom": "Lille", "num_dept": "59", "dept": "Nord" },
        "60639001": { "nom": "Beauvais", "num_dept": "60", "dept": "Somme" },
        "61001001": { "nom": "Alençon", "num_dept": "61", "dept": "Orne" },
        "62160001": { "nom": "Boulogne-sur-Mer", "num_dept": "62", "dept": "Pas-de-Calais" },
        "62826001": { "nom": "Le Touquet", "num_dept": "62", "dept": "Pas-de-Calais" },
        "63113001": { "nom": "Clermont-Ferrand", "num_dept": "63", "dept": "Puy-de-Dôme" },
        "64024001": { "nom": "Biarritz", "num_dept": "64", "dept": "Pyrénées-Atlantiques" },
        "64189001": { "nom": "Ciboure", "num_dept": "64", "dept": "Pyrénées-Atlantiques" },
        "64549001": { "nom": "Pau", "num_dept": "64", "dept": "Pyrénées-Atlantiques" },
        "65344001": { "nom": "Tarbes", "num_dept": "65", "dept": "Hautes-Pyrénées" },
        "66136001": { "nom": "Perpignan", "num_dept": "66", "dept": "Pyrénées-Orientales" },
        "66148001": { "nom": "Cap Béar", "num_dept": "66", "dept": "Pyrénées-Orientales" },
        "67124001": { "nom": "Strasbourg", "num_dept": "67", "dept": "Bas-Rhin" },
        "68205001": { "nom": "Colmar", "num_dept": "68", "dept": "Haut-Rhin" },
        "68297001": { "nom": "Mulhouse", "num_dept": "68", "dept": "Haut-Rhin" },
        "69029001": { "nom": "Lyon", "num_dept": "69", "dept": "Rhône" },
        "70473001": { "nom": "Luxeuil", "num_dept": "70", "dept": "Haute-Saône" },
        "71105001": { "nom": "Macon", "num_dept": "71", "dept": "Saône-et-Loire" },
        "71491001": { "nom": "Saint-Yan", "num_dept": "71", "dept": "Saône-et-Loire" },
        "72181001": { "nom": "Le Mans", "num_dept": "72", "dept": "Sarthe" },
        "73054001": { "nom": "Bourg-Saint-Maurice", "num_dept": "73", "dept": "Savoie" },
        "73329001": { "nom": "Chambéry", "num_dept": "73", "dept": "Savoie" },
        "74182001": { "nom": "Meythet", "num_dept": "74", "dept": "Haute-Savoie" },
        "75114001": { "nom": "Paris", "num_dept": "75", "dept": "Paris" },
        "76116001": { "nom": "Rouen", "num_dept": "76", "dept": "Seine-Maritime" },
        "76217001": { "nom": "Dieppe", "num_dept": "76", "dept": "Seine-Maritime" },
        "76481001": { "nom": "Cherbourg-Octeville", "num_dept": "76", "dept": "Seine-Maritime" },
        "77306001": { "nom": "Melun", "num_dept": "77", "dept": "Seine-et-Marne" },
        "78620001": { "nom": "Toussus-le-Noble", "num_dept": "78", "dept": "Yvelines" },
        "78621001": { "nom": "Trappes", "num_dept": "78", "dept": "Yvelines" },
        "78640001": { "nom": "Villacoublay", "num_dept": "78", "dept": "Yvelines" },
        "79191005": { "nom": "Niort", "num_dept": "79", "dept": "Deux-Sèvres" },
        "80001001": { "nom": "Abbeville", "num_dept": "80", "dept": "Somme" },
        "80523001": { "nom": "Méaulte", "num_dept": "80", "dept": "Somme" },
        "81284001": { "nom": "Albi", "num_dept": "81", "dept": "Tarn" },
        "82121002": { "nom": "Montauban", "num_dept": "82", "dept": "Tarn-et-Garonne" },
        "83031001": { "nom": "Le Luc", "num_dept": "83", "dept": "Var" },
        "83069001": { "nom": "Hyères", "num_dept": "83", "dept": "Var" },
        "83069003": { "nom": "Île-du-Levant", "num_dept": "83", "dept": "Var" },
        "84007005": { "nom": "Avignon", "num_dept": "84", "dept": "Vaucluse" },
        "84031001": { "nom": "Carpentras", "num_dept": "84", "dept": "Vaucluse" },
        "84087001": { "nom": "Orange", "num_dept": "84", "dept": "Vaucluse" },
        "85113001": { "nom": "Île-d'Yeu", "num_dept": "85", "dept": "Vendée" },
        "85191003": { "nom": "La Roche-sur-Yon", "num_dept": "85", "dept": "Vendée" },
        "86027001": { "nom": "Poitiers", "num_dept": "86", "dept": "Vienne" },
        "87085006": { "nom": "Limoges", "num_dept": "87", "dept": "Haute-VIenne" },
        "89295001": { "nom": "Auxerre", "num_dept": "89", "dept": "Yonne" },
        "90035001": { "nom": "Belfort", "num_dept": "90", "dept": "Territoire de Belfort" },
        "91027002": { "nom": "Orly", "num_dept": "91", "dept": "Essonne" },
        "95078001": { "nom": "Pontoise", "num_dept": "95", "dept": "Val-d'Oise" },
        "95088001": { "nom": "Le Bourget", "num_dept": "95", "dept": "Val-d'Oise" },
        "95527001": { "nom": "Roissy", "num_dept": "95", "dept": "Val-d'Oise" }
    },
    temp = {
        "1089001": [17.7, 15.2, 21.6, 19, 21.9, 21.1, 22.5, 20.9, 17.5, 16.7, 0, 0],
        "2320001": [15, 13.4, 17.5, 16.3, 19.6, 18.5, 21.3, 18.4, 15.5, 15.3, 14.4, 11.4],
        "3060001": [16.9, 14.4, 20.6, 18.2, 20.8, 20.2, 21.7, 20.2, 16.4, 16.2, 17.2, 12.6],
        "4049001": [18.5, 16, 23.6, 20.2, 26.5, 23.1, 25.1, 22.9, 18.7, 18.4, 16.9, 14],
        "5046001": [16.8, 14.1, 21.4, 18, 24.1, 20.6, 22.6, 20.5, 16, 16.1, 15.4, 11.8],
        "5183001": [14.1, 11.6, 18.7, 15.6, 21.6, 18, 19.5, 17.8, 13.2, 13.8, 12.3, 9.4],
        "6029001": [19.2, 17.3, 24.2, 20.9, 26.1, 23.5, 25.4, 23.7, 22, 20.4, 18.8, 16.7],
        "6088001": [19.7, 17.8, 24.1, 21.4, 27.1, 24.2, 26.5, 24.5, 22.7, 21.3, 19.6, 17.5],
        "7131001": [19.5, 16.4, 24.3, 20.6, 24.4, 23.4, 0, 0, 18.8, 18.6, 17, 14.1],
        "8105005": [14.3, 12.8, 17.1, 16, 18.5, 18, 20, 17.6, 14.3, 14.1, 13.5, 10.4],
        "9289001": [17.4, 14.6, 20.6, 18, 22.2, 20.1, 23.3, 20.3, 18.1, 17.2, 17.6, 13.7],
        "10030001": [16.2, 14, 19.6, 17.4, 20.8, 19.8, 21.5, 19.6, 16, 15.7, 15.5, 11.9],
        "11069001": [19.3, 16.5, 23.3, 20.5, 25.5, 23.1, 26.2, 23.1, 20.9, 19.5, 19.6, 15.5],
        "11202001": [19.4, 17.2, 23.2, 21.3, 26.3, 23.9, 26.5, 23.8, 21.8, 20.3, 20, 16.7],
        "12145001": [16.9, 13.5, 21.1, 17.5, 23.3, 20.1, 23.6, 20.2, 17, 16.1, 16, 12.1],
        "12254001": [16.2, 13.5, 20.1, 17.2, 22, 19.6, 22.7, 19.6, 17.1, 15.6, 16.7, 12.1],
        "13047001": [20.7, 17.9, 25.6, 22.2, 27.9, 25, 27, 24.7, 21.7, 20.6, 20.1, 16.6],
        "13054001": [20.8, 18.4, 26.2, 22.6, 27.6, 25.2, 26.8, 25, 21.8, 20.9, 20.1, 17],
        "13103001": [19.2, 17.2, 24.5, 21.4, 26.6, 24, 26, 23.8, 20.7, 19.7, 19, 15.7],
        "14137001": [14.2, 13, 16.9, 15.9, 19.7, 18, 19.9, 18.3, 16.3, 15.8, 15.1, 12.5],
        "14578001": [13.8, 12.7, 16.8, 15.5, 19.5, 17.4, 20.2, 17.6, 15.5, 15.2, 14.9, 12],
        "15014004": [15.5, 13, 19.1, 16.5, 20.7, 18.6, 21.7, 18.5, 15.9, 14.8, 15.8, 11.6],
        "16089001": [19, 16.1, 21.4, 19.4, 23.6, 21.3, 25, 21.4, 19.1, 18.2, 18.4, 14.6],
        "17300009": [18, 15.5, 20.1, 18.6, 22.5, 20.5, 23.4, 20.6, 18.7, 18.1, 18, 14.8],
        "17323001": [17.7, 15.2, 19.5, 18.1, 21.4, 19.9, 22, 20.2, 19.2, 18.2, 18.2, 15.3],
        "18033001": [17.7, 14.8, 20.9, 18.4, 22.2, 20.5, 23.1, 20.5, 17.2, 16.7, 16.5, 12.9],
        "18092001": [17.4, 14.5, 20.7, 18.1, 22, 20.2, 23.1, 20.2, 16.9, 16.4, 16.5, 12.7],
        "19031008": [18.5, 15.6, 21.5, 19.2, 23.5, 21.1, 24.5, 21, 18.9, 17.3, 18.5, 13.9],
        "19147001": [17.9, 15.1, 20.6, 18.6, 23, 20.7, 23.6, 20.7, 18, 17, 17.8, 13.5],
        "20004002": [19.2, 17, 24.4, 20.7, 25.4, 23.2, 25.9, 23.7, 22.7, 20.8, 19.6, 17.7],
        "20041001": [19.6, 17.5, 24.2, 21.2, 26.6, 24, 26.6, 24.9, 23.1, 21.9, 20.6, 18.7],
        "20050001": [19.5, 17.8, 25.8, 21.8, 26.9, 24.6, 25.7, 24.7, 23.1, 21.3, 19.8, 17.7],
        "20093002": [19.8, 18.1, 25.6, 21.8, 26.9, 24.5, 26.2, 24.9, 23.6, 21.7, 20.7, 18.5],
        "20107001": [20.2, 17.9, 25.9, 21.8, 27.6, 24.2, 26.9, 24.7, 23.7, 21.6, 21, 18.4],
        "20114002": [18.9, 17.5, 24.7, 21.6, 26.2, 24.4, 25.8, 24.7, 22.9, 21.1, 19.9, 17.8],
        "20148001": [19.5, 17.5, 24.4, 21.4, 26.7, 24.4, 26.3, 24.8, 22.6, 21.4, 19.2, 17.7],
        "20303002": [20.6, 17.9, 25.2, 21.7, 27.9, 24.2, 27.4, 24.8, 23.9, 21.7, 20.8, 18.4],
        "20342001": [19.7, 17.9, 25.1, 21.9, 27.4, 24.8, 26.7, 25.2, 23.9, 21.9, 20, 18.1],
        "21473001": [17.2, 14.6, 20.9, 18.5, 22.7, 20.8, 23.4, 20.4, 16.5, 16.4, 15.4, 11.9],
        "22113006": [13.8, 12.5, 15.6, 15.1, 18.4, 16.9, 19.2, 17.1, 16, 15.5, 14.9, 13],
        "22168001": [14.3, 12.8, 16.1, 15.3, 18.9, 17.1, 19.3, 17.6, 17, 16.3, 15.8, 13.8],
        "22372001": [14, 12.5, 16.2, 15.3, 18.8, 17.2, 19.3, 17.4, 16.4, 15.5, 15.3, 12.6],
        "23206002": [15.7, 13.9, 19.2, 17.5, 19.6, 19.4, 20.8, 19.4, 15.6, 15.6, 16.3, 12.3],
        "24037005": [18, 15.8, 21.2, 19.3, 22.6, 21.2, 23.8, 21.1, 18.9, 17.6, 18.4, 14.2],
        "25056001": [17.1, 14.7, 20.8, 18.3, 22.5, 20.2, 22.9, 20, 16.2, 16.1, 16.2, 11.9],
        "26198001": [20.1, 17.1, 24.9, 21.2, 26.7, 23.7, 26.2, 23.5, 19.8, 19.2, 17.9, 14.8],
        "27347001": [15.1, 13.4, 18, 16.5, 20.7, 18.8, 21.3, 18.8, 15.9, 15.7, 15.3, 11.9],
        "28070001": [15.8, 13.8, 18.6, 17.1, 21.2, 19.4, 21.6, 19.4, 16.2, 16, 15.4, 12.1],
        "28198001": [15.7, 13.9, 18.4, 17.3, 20.7, 19.6, 21, 19.6, 15.4, 16, 14.3, 12.1],
        "29075001": [13.9, 12.9, 16, 15.3, 18.4, 17, 19.7, 17.1, 15.9, 15.4, 15, 12.8],
        "29120001": [14.5, 13.3, 16.7, 15.7, 19.5, 17.4, 20.4, 17.5, 16.7, 16, 15.2, 13.3],
        "29155005": [13.7, 12.7, 15.4, 14.9, 17.7, 16.6, 17.9, 16.9, 16, 15.7, 15, 13.8],
        "29178001": [13.8, 12.8, 15.8, 15.2, 18.3, 16.8, 18.9, 17.1, 15.9, 15.7, 15.2, 13.4],
        "29216001": [14.7, 13.4, 17, 16, 19.8, 17.7, 20.9, 17.8, 16.5, 15.9, 15, 13.1],
        "29264001": [14, 12.6, 15.9, 15.1, 18.6, 16.9, 19.4, 17, 16, 15.4, 14.9, 12.7],
        "30189001": [20.7, 18, 25.7, 22.3, 28.5, 25.2, 27.6, 24.9, 21.1, 20.5, 19.4, 16.3],
        "30258001": [20.1, 17.8, 25.4, 22, 27.9, 24.8, 27, 24.5, 20.8, 20.3, 19.1, 16],
        "30339001": [11.5, 7.4, 15, 11.5, 18.5, 14.1, 17.8, 14.3, 10.8, 10.2, 10.7, 6.7],
        "31069001": [19.8, 16.4, 23.3, 20.4, 25.5, 22.6, 26.3, 22.8, 21, 19.4, 19.9, 15.3],
        "32013005": [18.9, 15.8, 22.4, 19.5, 24, 21.6, 25, 21.8, 20.1, 18.4, 18.6, 14.6],
        "33281001": [19.3, 16.6, 21.8, 19.8, 24.2, 21.7, 25.3, 22, 20, 18.8, 19.3, 15.2],
        "33529001": [18, 15.9, 21.1, 19, 23, 20.8, 23.8, 21, 19.2, 18.2, 18.8, 14.9],
        "34154001": [19.7, 17.8, 24.5, 21.8, 26.8, 24.4, 26.1, 24.2, 21, 20.2, 19.1, 16.5],
        "34209002": [19.5, 17.3, 23.8, 21.5, 26.4, 24, 26.5, 23.7, 21.1, 20, 19.5, 16.5],
        "34301002": [20.2, 17.8, 24.5, 21.8, 27.2, 24.3, 26.9, 24.2, 21.5, 20.5, 19.7, 16.8],
        "35228001": [14.3, 13.2, 17, 16, 19.5, 17.9, 20, 18, 16.7, 16.1, 15.7, 13.1],
        "35281001": [15.9, 14.3, 18.6, 17.4, 21, 19.3, 21.5, 19.3, 17.2, 16.7, 16.2, 13.3],
        "36063001": [16.7, 14.6, 20.1, 18.2, 21.3, 20.5, 22.3, 20.4, 16.9, 16.7, 16.5, 12.9],
        "37179001": [17.2, 14.5, 20.1, 18, 22.5, 20.2, 23.4, 20.2, 17.6, 16.8, 16.7, 13],
        "38384001": [16.8, 14.6, 21.3, 18.4, 22.4, 20.6, 22.6, 20.6, 16.8, 16.4, 16, 12.4],
        "39526003": [17.2, 15, 20.9, 18.9, 22.4, 20.7, 23, 20.3, 16.7, 16.5, 16.2, 12.5],
        "40046001": [18.5, 16.4, 21.1, 19.2, 23.5, 21.2, 23.9, 21.6, 20.3, 19.2, 19.9, 16.1],
        "40088001": [18.8, 16.7, 21.5, 19.8, 23.8, 21.7, 24.7, 22, 20.1, 19.2, 19.6, 15.7],
        "40192001": [18.7, 16.4, 21.8, 19.6, 24, 21.7, 25.2, 21.8, 19.8, 18.5, 19, 14.8],
        "41097001": [16.4, 14.2, 19.9, 17.6, 20.9, 19.5, 22, 19.4, 16.4, 15.6, 16, 12.3],
        "41281001": [16.5, 14.1, 19.5, 17.7, 21.6, 19.8, 22.6, 19.8, 16.8, 16.3, 16, 12.5],
        "42005001": [17.2, 14.7, 21.6, 18.6, 22, 20.7, 22.6, 20.6, 16.8, 16.5, 17.2, 12.7],
        "43062001": [14.8, 11.6, 18.9, 15.4, 20.2, 17.7, 20.1, 17.5, 14, 13.6, 14.4, 10],
        "44020001": [17, 14.7, 19.6, 17.9, 22.5, 19.7, 23.3, 19.8, 17.9, 17.1, 17, 13.6],
        "44103001": [16.4, 14.5, 19, 17.5, 21.5, 19.3, 22.2, 19.2, 17.7, 16.7, 16.5, 13.5],
        "45055001": [16.3, 14.2, 19.2, 17.5, 21.2, 19.7, 22, 19.7, 16.8, 16.1, 16.1, 12.4],
        "46127001": [18.1, 15.6, 21.1, 19, 23.1, 21.1, 24, 21.2, 18.5, 17.6, 18.8, 14.1],
        "47091001": [19.3, 16.3, 22.3, 19.8, 24.1, 21.9, 25.2, 22, 20.1, 18.6, 19.3, 14.9],
        "48095005": [15.4, 11.7, 19.8, 15.7, 21.8, 18.2, 21.2, 18, 15, 14, 14.6, 10.3],
        "49020001": [16.8, 14.8, 19.7, 18.1, 22.3, 20.1, 22.8, 20.1, 17.5, 16.9, 16.9, 13.4],
        "49188001": [16.4, 14.6, 19.4, 17.9, 21.9, 19.8, 22.8, 19.8, 17.2, 16.6, 16.3, 13.1],
        "50020001": [13.5, 12.5, 15.8, 15, 18.4, 16.9, 19.2, 17.4, 17.2, 16.1, 15.8, 13.7],
        "50209001": [12.9, 12, 15.4, 14.7, 18.4, 16.6, 18.9, 16.8, 15.7, 15.1, 14.4, 12.4],
        "51449002": [15.1, 13.7, 18, 16.8, 19.8, 19.1, 21.1, 18.9, 15.6, 15.3, 14.8, 11.6],
        "51595002": [15.8, 13.8, 18.6, 17, 20.3, 19.3, 21.2, 19, 15.5, 15.3, 15.1, 11.5],
        "52269001": [16.2, 13.4, 19.4, 17, 21.6, 19.2, 21.9, 19.1, 15.2, 15.1, 14.8, 10.8],
        "52448001": [16.7, 14.8, 20, 18.1, 21.5, 20.3, 22.6, 20, 16.3, 16, 15.9, 12.1],
        "53130008": [15.7, 14, 18.7, 17.2, 21.4, 19.2, 21.8, 19.2, 16.6, 16.3, 15.9, 12.7],
        "54405001": [16, 13.7, 19.5, 17.2, 21.3, 19.3, 21.7, 19.1, 15.1, 15.1, 14.9, 10.9],
        "54526001": [16.1, 14.3, 20.1, 17.9, 21.8, 20, 22.5, 19.7, 15.6, 15.6, 14.8, 11.3],
        "56009001": [15.5, 14, 18.1, 16.6, 20.5, 18.4, 21.3, 18.6, 17.7, 17, 16.5, 14.4],
        "56069001": [15.6, 13.7, 18.1, 16.3, 20.6, 17.9, 21.2, 18.1, 17.9, 16.5, 16.2, 13.8],
        "56185001": [14.6, 13.7, 17.3, 16.4, 20, 18.1, 20.9, 18.1, 16.6, 16.1, 15.3, 13.3],
        "57251001": [16.4, 14.1, 20, 17.6, 21.7, 19.7, 22.6, 19.5, 15.5, 15.4, 15, 11.1],
        "58160001": [16.3, 14.1, 19.9, 17.6, 20.3, 19.6, 21.6, 19.4, 15.6, 15.5, 15.7, 12.1],
        "59183001": [14.5, 13.3, 17.3, 16.1, 19.8, 18.4, 21, 18.8, 17.1, 16.5, 15.4, 13],
        "59343001": [15.5, 13.9, 18.1, 16.7, 20.3, 19, 22, 18.9, 16.1, 15.8, 14.8, 11.9],
        "60040001": [15.5, 13.5, 18, 16.5, 20.2, 18.7, 21.4, 18.7, 15.9, 15.4, 15.1, 11.6],
        "60639001": [14.4, 13.3, 17.6, 16.4, 19.6, 18.6, 20.7, 18.7, 15.2, 15.4, 14.5, 11.7],
        "61001001": [15.1, 13.5, 18, 16.6, 20.7, 18.7, 21.3, 18.7, 16, 15.6, 15.1, 12],
        "62160001": [13.5, 12.7, 16.5, 15.3, 19.6, 17.4, 20.5, 18, 16.3, 15.9, 15.3, 12.6],
        "62826001": [14, 13, 16.7, 15.7, 19.1, 17.6, 20.4, 18, 16, 15.6, 14.9, 12.4],
        "63113001": [17.8, 14.8, 21, 18.4, 21.7, 20.7, 22.3, 20.6, 17, 16.7, 18.2, 13.1],
        "64024001": [17.8, 15.9, 20.6, 18.7, 22.3, 20.6, 23.2, 21.2, 19.5, 18.9, 20.3, 16.1],
        "64189001": [17.9, 16, 20.5, 18.8, 22.4, 20.8, 23.4, 21.5, 20.1, 19.4, 20.7, 16.9],
        "64549001": [18.7, 16, 21.2, 19.1, 23, 20.9, 24.1, 21.1, 19.6, 18.4, 19.4, 15],
        "65344001": [18.1, 14.9, 20.6, 18.3, 22.4, 20.2, 23.6, 20.4, 19, 17.5, 18.5, 14.1],
        "66136001": [20.3, 17.8, 24.7, 22, 27.2, 24.6, 27.4, 24.6, 22.2, 20.9, 20.2, 17.1],
        "66148001": [19.9, 17, 24.3, 21, 26.6, 23.6, 27, 23.6, 22.4, 20.3, 20.7, 16.7],
        "67124001": [18.1, 15.5, 21.1, 18.9, 22.4, 20.7, 23.2, 20.3, 16.4, 16.2, 15.4, 11.5],
        "68205001": [17.4, 15.2, 21.2, 18.8, 22.2, 20.6, 22.6, 20.3, 16.4, 16.1, 15.9, 11.5],
        "68297001": [17.1, 14.9, 21.1, 18.5, 22, 20.3, 21.9, 20.1, 16.1, 15.8, 15.9, 11.5],
        "69029001": [19.2, 16.4, 23.1, 20.3, 24.3, 22.6, 24.7, 22.3, 18.5, 18, 17.4, 13.7],
        "69299001": [19.1, 16.1, 22.9, 19.9, 24, 22.1, 24.5, 21.9, 18.5, 17.7, 18, 13.5],
        "70473001": [16, 14.2, 20, 17.8, 21, 19.8, 21.6, 19.5, 15.5, 15.4, 15.2, 11.3],
        "71105001": [18.4, 15.7, 21.9, 19.5, 23.5, 21.5, 24.2, 21.2, 17.7, 17, 16.8, 12.8],
        "71491001": [16.7, 14.4, 20.6, 18.2, 21.1, 20.3, 22, 20.1, 16.4, 16, 16.8, 12.2],
        "72181001": [17, 14.9, 19.8, 18.3, 22.8, 20.3, 22.9, 20.2, 17.5, 16.7, 16.6, 13],
        "73054001": [17, 14.2, 20.6, 17.9, 23.5, 19.8, 22, 19.5, 16.1, 15.6, 15.1, 11.3],
        "73329001": [18.3, 15.7, 22, 19.4, 24.5, 21.4, 23.5, 20.9, 17.5, 16.8, 15.7, 12.4],
        "74182001": [17.5, 14.8, 21.4, 18.5, 23, 20.5, 22.6, 20.2, 16.4, 16, 15.7, 11.8],
        "75114001": [17.8, 15.7, 20.5, 18.8, 23, 21, 23.3, 20.8, 17.5, 17.3, 16.3, 13.2],
        "76116001": [14.4, 13.1, 17.5, 16.1, 20.2, 18.2, 20.8, 18.3, 15.5, 15.4, 14.5, 11.7],
        "76217001": [13.5, 12.6, 16.3, 15.5, 18.8, 17.4, 19.4, 17.9, 16.4, 15.8, 15.4, 12.8],
        "76481001": [14.1, 13, 17.3, 15.9, 19.8, 17.8, 20.5, 18.1, 16.4, 15.9, 15.5, 13],
        "77306001": [16.4, 14.4, 19.1, 17.6, 21.2, 19.8, 22, 19.6, 16.5, 16.1, 15.6, 12.2],
        "78620001": [16, 14.1, 19, 17.5, 21.1, 19.6, 21.8, 19.4, 16.2, 15.8, 15.1, 12],
        "78621001": [15.8, 14.1, 18.6, 17.3, 21.2, 19.5, 21.7, 19.4, 16, 16, 15.2, 12.2],
        "78640001": [16.1, 14.3, 19, 17.5, 21.5, 19.7, 21.9, 19.5, 16.1, 16.2, 15.2, 12.2],
        "79191005": [18.2, 15, 20.7, 18.4, 22.9, 20.5, 24.2, 20.4, 17.9, 17.4, 17.5, 13.8],
        "80001001": [13.9, 13, 17.1, 15.8, 19.7, 17.9, 21, 18.2, 16, 15.5, 14.8, 12],
        "80523001": [14.5, 13.2, 17.2, 16.1, 19.6, 18.3, 21.4, 18.5, 15.7, 15.3, 14.4, 11.3],
        "81284001": [19.5, 16.3, 23.5, 20.2, 25.5, 22.5, 26.3, 22.6, 20.6, 18.8, 19.1, 14.8],
        "82121002": [19.5, 16.5, 23.1, 20.2, 25, 22.4, 26, 22.5, 20.4, 18.8, 19, 14.9],
        "83031001": [20.1, 17.9, 25.5, 22, 27.8, 25, 26.4, 24.9, 21.6, 20.5, 19, 16.4],
        "83069001": [18.8, 17.1, 23.7, 20.8, 25.3, 23.5, 25.4, 23.7, 21.8, 20.5, 19.2, 17.1],
        "83069003": [19.7, 17.5, 24.1, 21.4, 26.5, 24.1, 26.3, 24.6, 22.4, 21.3, 19.8, 17.8],
        "84007005": [20.2, 17.8, 25.2, 22.2, 27.7, 24.8, 26.8, 24.4, 20.6, 20, 18.6, 15.9],
        "84031001": [19.9, 17.7, 24.6, 21.8, 26.8, 24.4, 25.9, 24, 19.8, 19.6, 18.5, 15.3],
        "84087001": [20.3, 17.8, 24.9, 21.9, 27.5, 24.6, 26.7, 24.3, 20.5, 19.8, 18.3, 15.5],
        "85113001": [16.6, 14.6, 19.2, 17.4, 21.6, 19.2, 22.3, 19.4, 18.5, 17.3, 17.2, 14.6],
        "85191003": [16.7, 14.3, 19.3, 17.6, 22.2, 19.4, 23, 19.5, 17.6, 16.8, 16.8, 13.4],
        "86027001": [17.1, 14.5, 20.3, 17.9, 22.1, 20, 23, 20, 17.4, 16.6, 17.1, 13.1],
        "87085006": [17.3, 14.2, 19.6, 17.5, 21.9, 19.5, 22.9, 19.6, 17.2, 16.3, 16.9, 12.7],
        "89295001": [16.6, 14.3, 20.2, 17.9, 21.1, 20.1, 22, 19.9, 16.3, 16, 16.2, 12.3],
        "90035001": [16.4, 14, 20.2, 17.6, 21.7, 19.5, 22.1, 19.3, 15.3, 15.1, 15.4, 10.7],
        "91027002": [17.1, 14.9, 19.8, 18.2, 22.3, 20.4, 23, 20.2, 17.1, 16.5, 15.9, 12.6],
        "95078001": [15.1, 13.6, 18.1, 16.7, 20.1, 18.9, 21.1, 18.9, 15.8, 15.5, 15.1, 11.9],
        "95088001": [16.7, 14.7, 19.6, 18, 21.8, 20.2, 22.7, 20, 17, 16.5, 16, 12.7],
        "95527001": [16.6, 14.7, 19.5, 17.9, 21.8, 20.1, 22.7, 20.1, 17, 16.6, 16.1, 12.7]
    },
    sol = {
        "1089001": ["321h22", "220h18", "271h24", "251h55", "396h41", "287h45", "307h08", "261h06", "204h13", "188h51", "158h08", "121h34"],
        "2320001": ["276h59", "205h43", "", "", "323h56", "213h50", "287h32", "206h32", "176h27", "167h07", "137h51", "115h39"],
        "3060001": ["271h12", "204h25", "274h15", "224h28", "374h01", "254h14", "273h23", "244h50", "192h54", "189h51", "141h25", "127h30"],
        "4049001": ["297h44", "263h20", "329h58", "302h44", "387h38", "341h30", "306h06", "311h29", "237h45", "249h01", "203h47", "196h22"],
        "5046001": ["242h22", "225h12", "270h17", "264h47", "332h21", "292h15", "266h55", "271h22", "206h33", "232h34", "169h16", "187h23"],
        "5183001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "6029001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "6088001": ["300h47", "270h51", "346h41", "309h47", "401h51", "349h18", "317h19", "323h09", "256h29", "249h49", "225h01", "191h05"],
        "7131001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "8105005": ["257h28", "197h20", "242h53", "202h55", "323h43", "214h10", "283h10", "198h34", "146h32", "152h30", "130h02", "96h50"],
        "9289001": ["222h43", "183h24", "210h48", "193h00", "283h19", "210h51", "236h37", "209h19", "190h16", "193h20", "161h13", "156h39"],
        "10030001": ["293h35", "216h25", "279h40", "230h46", "354h01", "242h09", "293h36", "231h58", "178h17", "185h44", "144h52", "125h26"],
        "11069001": ["276h53", "220h03", "253h31", "247h49", "384h26", "282h31", "292h53", "267h48", "214h18", "216h02", "145h10", "152h09"],
        "11202001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "12145001": ["315h01", "223h36", "292h06", "267h07", "404h46", "300h41", "322h30", "269h43", "193h33", "212h26", "130h38", "140h14"],
        "12254001": ["", "", "", "", "375h28", "282h11", "312h16", "273h50", "198h16", "218h09", "179h40", "164h40"],
        "13047001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "13054001": ["333h41", "298h34", "348h18", "337h45", "420h52", "372h10", "349h22", "333h50", "270h42", "263h39", "201h13", "196h08"],
        "13103001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "14137001": ["242h52", "203h21", "231h57", "212h34", "312h51", "218h27", "264h50", "204h45", "133h59", "170h53", "122h24", "117h08"],
        "14578001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "15014004": ["309h53", "211h19", "277h40", "243h30", "391h20", "272h14", "304h39", "257h55", "210h13", "210h54", "164h30", "153h13"],
        "16089001": ["285h00", "221h05", "245h26", "237h09", "350h36", "257h21", "282h38", "249h35", "218h27", "204h15", "126h54", "141h18"],
        "17300009": ["320h40", "257h48", "286h57", "252h49", "381h29", "296h45", "287h08", "277h37", "229h13", "233h28", "150h16", "154h39"],
        "17323001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "18033001": ["294h41", "215h38", "264h24", "227h24", "354h18", "248h36", "297h08", "239h50", "193h13", "193h58", "133h37", "126h57"],
        "18092001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "19031008": ["298h19", "216h37", "256h24", "243h01", "388h33", "263h56", "296h44", "249h03", "190h25", "203h14", "141h59", "141h25"],
        "19147001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "20004002": ["306h46", "288h19", "315h44", "332h18", "406h55", "373h35", "357h58", "343h20", "247h56", "260h38", "259h57", "206h51"],
        "20148001": ["318h42", "269h51", "317h34", "305h37", "405h45", "347h20", "308h01", "313h57", "221h24", "237h54", "212h56", "182h03"],
        "20303002": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "20342001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "21473001": ["286h39", "215h32", "266h53", "240h20", "356h10", "256h52", "297h19", "239h42", "195h05", "190h51", "144h11", "117h57"],
        "22113006": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "22168001": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""],
        "22372001": ["228h04", "188h06", "219h22", "196h09", "285h17", "198h07", "240h13", "181h49", "137h59", "164h02", "116h32", "109h34"],
        "23206002": ["269h24", "", "255h32", "", "343h36", "", "270h57", "", "184h36", "", "144h06", ""],
        "24037005": ["290h14", "211h10", "245h08", "235h43", "369h24", "256h12", "275h44", "247h08", "215h18", "204h13", "139h42", "143h58"],
        "25056001": ["273h05", "207h58", "261h03", "230h48", "352h16", "248h39", "287h03", "237h10", "159h06", "183h33", "153h09", "131h35"],
        "26198001": ["330h20", "260h12", "327h58", "299h43", "403h09", "330h24", "316h09", "298h36", "218h25", "231h12", "167h44", "155h53"],
        "28070001": ["254h10", "208h41", "256h42", "221h31", "332h15", "230h16", "265h39", "219h57", "", "", "138h21", "118h26"],
        "28198001": ["268h39", "215h35", "258h07", "226h24", "336h30", "237h41", "290h52", "233h01", "180h15", "186h36", "141h04", "121h05"],
        "29075001": ["211h24", "187h29", "218h21", "183h54", "278h14", "180h06", "244h07", "171h48", "141h15", "158h21", "91h05", "109h00"],
        "29216001": ["234h44", "201h08", "228h47", "208h45", "304h41", "204h43", "257h09", "194h32", "153h46", "175h11", "89h31", "112h08"],
        "30189001": ["330h08", "268h29", "319h09", "312h40", "395h54", "345h59", "323h19", "307h26", "220h55", "244h41", "140h23", "171h06"],
        "31069001": ["276h26", "212h17", "244h19", "231h50", "356h59", "258h38", "284h40", "246h22", "212h42", "210h05", "162h49", "155h10"],
        "32013005": ["", "", "216h23", "213h26", "326h00", "239h27", "270h08", "231h21", "217h24", "203h16", "152h51", "152h03"],
        "33281001": ["284h10", "220h49", "247h32", "237h40", "349h56", "256h00", "", "", "230h55", "208h45", "124h37", "150h16"],
        "34154001": ["320h28", "271h22", "333h06", "315h41", "405h52", "344h48", "331h18", "305h04", "235h11", "246h37", "142h14", "175h29"],
        "35228001": ["266h29", "202h37", "229h00", "207h32", "305h40", "220h42", "263h10", "201h24", "155h23", "170h03", "121h04", "114h13"],
        "35281001": ["244h47", "202h04", "235h16", "213h20", "340h33", "220h09", "259h47", "207h12", "168h19", "180h39", "112h47", "116h40"],
        "36063001": ["299h23", "213h18", "258h04", "217h52", "350h34", "242h58", "287h49", "239h40", "187h08", "194h29", "134h17", "129h04"],
        "37179001": ["291h00", "214h11", "258h45", "228h30", "363h04", "247h08", "280h48", "237h41", "183h19", "191h17", "132h36", "122h53"],
        "38384001": ["306h00", "220h47", "288h40", "258h21", "385h45", "292h23", "309h23", "263h21", "219h22", "199h12", "169h19", "140h22"],
        "39526003": ["302h15", "220h37", "273h45", "252h09", "381h40", "275h41", "302h30", "251h05", "178h25", "204h52", "142h53", "128h24"],
        "40046001": ["268h24", "231h29", "255h03", "243h02", "351h21", "260h39", "266h49", "252h12", "239h02", "212h26", "125h20", "150h25"],
        "40088001": ["221h58", "199h00", "205h32", "207h34", "331h10", "226h19", "255h02", "221h34", "217h04", "197h18", "127h35", "145h20"],
        "40192001": ["235h52", "195h51", "215h20", "213h42", "343h18", "232h55", "256h30", "226h20", "232h08", "199h11", "131h28", "149h27"],
        "41281001": ["292h47", "211h15", "256h26", "210h06", "358h14", "230h32", "285h36", "228h22", "193h33", "186h41", "134h40", "121h41"],
        "42005001": ["269h04", "213h43", "249h27", "240h42", "", "", "277h16", "259h08", "", "", "", ""],
        "43062001": ["259h00", "194h31", "281h18", "225h18", "372h31", "263h27", "270h26", "244h48", "204h51", "184h47", "155h36", "128h16"],
        "44020001": ["281h57", "203h25", "257h24", "213h06", "366h31", "229h01", "262h12", "232h38", "197h52", "198h42", "127h16", "122h42"],
        "45055001": ["284h21", "214h39", "273h06", "220h07", "356h58", "232h02", "284h52", "228h29", "178h53", "184h28", "142h49", "121h23"],
        "46127001": ["292h39", "213h34", "247h08", "241h47", "382h02", "264h39", "284h51", "252h03", "200h21", "208h35", "143h37", "148h36"],
        "47091001": ["276h01", "215h30", "220h05", "234h53", "368h16", "260h09", "292h06", "250h07", "226h25", "210h39", "145h23", "142h52"],
        "48095005": ["287h04", "212h54", "293h08", "254h04", "379h48", "293h25", "295h08", "281h17", "188h03", "210h11", "156h09", "150h02"],
        "49020001": ["271h31", "205h02", "250h05", "224h10", "362h50", "235h16", "266h07", "225h18", "182h33", "191h40", "134h59", "120h51"],
        "50209001": ["237h55", "226h13", "242h28", "213h46", "310h22", "247h55", "254h01", "194h47", "143h08", "161h10", "109h51", "98h22"],
        "51449002": ["285h07", "", "264h47", "", "347h46", "", "294h09", "", "190h16", "", "144h46", ""],
        "52269001": ["", "", "264h58", "219h14", "355h18", "234h13", "288h23", "222h28", "171h42", "175h18", "139h03", "113h10"],
        "52448001": ["277h21", "216h21", "", "", "344h51", "234h52", "293h23", "224h11", "161h05", "172h59", "", ""],
        "53130008": ["239h45", "225h28", "239h27", "217h09", "345h11", "245h20", "267h29", "223h30", "169h30", "191h07", "123h14", "113h55"],
        "54526001": ["295h43", "205h33", "275h40", "223h30", "356h21", "234h47", "306h38", "219h21", "158h30", "171h51", "142h01", "104h38"],
        "56185001": ["256h50", "214h05", "257h43", "224h18", "346h12", "231h42", "282h15", "219h23", "176h02", "192h46", "104h00", "119h55"],
        "57251001": ["295h08", "221h44", "284h33", "233h57", "354h10", "257h46", "295h52", "221h06", "156h49", "188h58", "134h41", "106h45"],
        "58160001": ["289h59", "205h19", "270h52", "225h32", "358h48", "245h15", "303h06", "235h27", "194h40", "189h13", "146h15", "122h56"],
        "60040001": ["", "", "", "", "334h08", "", "284h34", "", "159h22", "", "141h27", ""],
        "60639001": ["258h11", "203h15", "254h54", "208h51", "312h08", "219h48", "270h26", "208h03", "145h05", "163h48", "124h19", "112h13"],
        "61001001": ["243h47", "198h02", "242h34", "214h39", "341h51", "222h19", "273h40", "213h38", "151h01", "173h42", "122h40", "111h54"],
        "62826001": ["258h33", "209h49", "289h17", "220h23", "299h16", "225h07", "259h27", "205h04", "149h07", "161h10", "130h30", "110h33"],
        "63113001": ["266h15", "199h43", "273h02", "225h11", "382h10", "255h37", "274h43", "243h12", "195h46", "191h25", "145h30", "136h02"],
        "64024001": ["208h11", "196h44", "199h33", "206h18", "322h47", "218h29", "223h41", "214h20", "201h58", "199h13", "118h27", "145h23"],
        "64549001": ["210h58", "186h25", "182h51", "196h10", "291h14", "213h13", "237h54", "210h56", "205h26", "193h00", "", ""],
        "65344001": ["222h47", "188h50", "181h58", "196h16", "266h22", "206h54", "237h27", "207h36", "197h47", "194h53", "150h04", "156h06"],
        "66136001": ["288h42", "240h42", "292h17", "267h38", "376h26", "299h54", "269h42", "272h51", "226h57", "223h47", "141h41", "175h07"],
        "67124001": ["290h52", "209h08", "282h13", "226h23", "353h36", "239h43", "278h57", "224h14", "143h04", "173h30", "134h56", "100h23"],
        "68205001": ["292h46", "210h03", "273h16", "234h23", "354h49", "251h18", "295h47", "232h41", "165h40", "181h03", "146h26", "121h49"],
        "69029001": ["314h53", "223h49", "277h36", "256h32", "399h38", "288h07", "309h14", "263h04", "207h08", "204h05", "162h04", "131h23"],
        "70473001": ["", "", "281h36", "233h26", "379h03", "249h49", "304h05", "231h43", "166h07", "181h40", "", ""],
        "71105001": ["300h02", "216h32", "274h46", "249h04", "384h39", "274h52", "294h50", "251h06", "191h26", "194h49", "", ""],
        "72181001": ["250h01", "206h36", "244h50", "220h41", "349h51", "232h54", "271h49", "226h03", "176h11", "185h09", "139h31", "117h45"],
        "73054001": ["", "", "", "", "329h28", "249h26", "254h22", "231h35", "183h07", "188h54", "154h43", "142h32"],
        "73329001": ["266h46", "202h15", "248h00", "236h15", "340h58", "261h38", "265h43", "237h06", "182h03", "180h39", "152h27", "123h50"],
        "75114001": ["251h43", "201h01", "271h32", "203h28", "337h16", "222h24", "284h06", "215h19", "159h35", "174h39", "144h48", "118h36"],
        "76116001": ["241h38", "182h13", "230h56", "196h36", "279h24", "199h28", "265h33", "190h03", "137h43", "159h05", "121h17", "107h36"],
        "77306001": ["268h17", "216h17", "271h34", "226h06", "327h37", "234h43", "285h15", "225h20", "167h19", "180h21", "", ""],
        "78621001": ["261h00", "201h43", "272h28", "209h38", "343h23", "222h20", "289h42", "216h20", "148h58", "176h55", "142h20", "116h48"],
        "79191005": ["290h18", "219h07", "261h06", "240h43", "360h48", "257h11", "269h19", "247h47", "199h04", "206h29", "129h11", "133h35"],
        "81284001": ["284h42", "219h26", "", "", "", "", "302h36", "263h06", "215h22", "215h45", "180h24", "155h54"],
        "82121002": ["284h59", "220h30", "250h33", "242h28", "381h44", "270h06", "", "", "220h40", "213h50", "166h54", "154h17"],
        "83031001": ["300h08", "275h35", "346h11", "320h11", "410h48", "359h06", "317h57", "324h48", "256h19", "248h52", "198h34", "179h03"],
        "83069003": ["", "", "343h04", "339h38", "421h15", "366h51", "", "", "", "", "196h44", "189h19"],
        "84031001": ["316h32", "285h05", "334h01", "328h01", "407h33", "363h01", "348h36", "326h44", "244h45", "257h09", "177h11", "190h34"],
        "85191003": ["287h17", "210h47", "257h44", "229h01", "364h32", "241h23", "266h36", "235h44", "200h55", "199h08", "123h58", "128h46"],
        "86027001": ["288h47", "213h11", "262h12", "232h30", "360h15", "250h28", "271h48", "244h19", "197h47", "199h27", "135h06", "130h46"],
        "87085006": ["281h01", "205h33", "243h31", "224h26", "357h09", "243h27", "285h30", "236h45", "185h03", "198h00", "136h51", "135h01"],
        "89295001": ["284h05", "", "279h43", "", "360h49", "", "285h21", "", "181h12", "", "135h53", ""],
        "91027002": ["257h26", "216h59", "279h03", "224h15", "341h03", "246h53", "284h12", "220h51", "161h45", "185h40", "144h12", "116h34"],
        "95527001": ["250h56", "218h16", "253h37", "211h13", "328h05", "240h38", "278h33", "214h54", "162h23", "178h34", "135h51", "112h15"]
    },
    prec = {
        "1089001": [12.2, 106.4, 156.1, 88.8, 0.4, 86, 82.8, 83, 95.1, 106.1, 52, 117.7],
        "2320001": [31.9, 57.1, 63.5, 59.8, 11.5, 60.2, 11.8, 70.8, 86.6, 51.4, 34.6, 60.3],
        "3060001": [30.8, 88.4, 247.5, 72.7, 1, 75.7, 93.5, 76.1, 75.8, 68.3, 19.3, 70.2],
        "4049001": [26.8, 63.9, 21.3, 53.5, 2.2, 35.7, 68.2, 50.7, 88.7, 73.7, 17.2, 88],
        "5046001": [33.6, 69.3, 40.8, 61.1, 12.6, 49.2, 93.8, 52.1, 62.7, 64.6, 21.8, 81.8],
        "5183001": [56.6, 63, 58, 62.2, 3.2, 51.7, 97.9, 49.1, 42, 62, 60.6, 81.9],
        "6029001": [3.8, 51.8, 42.9, 32.5, 0.6, 18.7, 28.2, 23.9, 25.8, 92.1, 48.3, 134.3],
        "6088001": [2.2, 40.3, 22.6, 35.7, 0.6, 13.6, 12.1, 17.2, 40.5, 81, 109.7, 127.9],
        "7131001": [8.4, 90.3, 54.5, 68.4, 22, 49.1, 0, 0, 79.3, 138, 195.5, 151.4],
        "8105005": [15.2, 67.6, 122, 66.8, 9.1, 72.3, 21.4, 74.4, 90.8, 63.4, 68.4, 80.1],
        "9289001": [71.5, 106.6, 89.8, 78.1, 13.5, 59, 104.6, 67.4, 101.2, 73.1, 15.4, 82],
        "10030001": [14.8, 64.9, 91.3, 52.4, 7.1, 56.4, 17.7, 53.9, 56, 52.4, 66.9, 63.8],
        "11069001": [9, 63.1, 40.2, 46.8, 15.7, 30.1, 11.7, 39.8, 39, 48.4, 5.2, 62.7],
        "11202001": [3.2, 40, 5.6, 17.2, 2, 13.9, 2, 20.4, 13.3, 32.2, 10.3, 59.7],
        "12145001": [7.4, 75.3, 116.2, 57.2, 3.8, 42.7, 13.7, 56.5, 82.5, 73.9, 14, 74.4],
        "12254001": [28.4, 96.9, 0, 0, 8.8, 55.6, 12.2, 59.9, 84.1, 77.5, 19.4, 75.8],
        "13047001": [2, 42.5, 10.3, 28.2, 2.6, 12.5, 71.6, 23.4, 41.1, 80, 3.2, 86.7],
        "13054001": [9.5, 37.7, 5.3, 27.9, 0, 10.8, 51.5, 25.8, 61.5, 82, 24.2, 73.3],
        "13103001": [7.6, 44, 17.2, 30.6, 0.2, 13.7, 51.1, 30.5, 47.1, 78.9, 11.5, 85.6],
        "14137001": [32.3, 59.4, 49.7, 58, 19.2, 51.1, 8.6, 59.6, 121.7, 54.3, 25.2, 78.9],
        "14578001": [38.4, 65.3, 46.1, 68.3, 21.1, 64.2, 7.2, 81.4, 144.7, 80.4, 44.8, 95.3],
        "15014004": [33.4, 107.4, 160.1, 82.3, 1.8, 70.8, 54.5, 88.4, 45.2, 106.9, 39.7, 100.5],
        "16089001": [14.3, 61.6, 131.1, 60.2, 2, 45, 10.8, 53.2, 47.1, 62.8, 65.8, 76.4],
        "17300009": [15.1, 50.9, 120.8, 39.3, 12.2, 40, 19.1, 46.2, 50.8, 59.7, 38.8, 83.7],
        "17323001": [20.8, 43.8, 79.5, 36.2, 6.8, 38.7, 19.5, 42.2, 40.9, 57.9, 32.7, 72.7],
        "18033001": [29.6, 75.9, 152.3, 58.4, 21.7, 63.5, 45.3, 53.5, 71.3, 56.7, 78.1, 74.2],
        "18092001": [18.7, 74.6, 150.3, 59.1, 5.8, 64.6, 36.8, 57.2, 72.7, 62.4, 46.8, 75.6],
        "19031008": [34.9, 87.1, 125, 78.4, 1.6, 63.1, 23.4, 67.4, 46.5, 73.4, 25.8, 79.5],
        "19147001": [31.7, 94.8, 115.7, 81.1, 0.4, 64.9, 23.3, 68.8, 47.1, 79.1, 25.5, 87.7],
        "20004002": [34.8, 49.8, 0.6, 25.9, 0, 8.6, 56.3, 15.8, 51.8, 57.8, 5, 85.7],
        "20041001": [33.6, 39.9, 2.8, 18.1, 1.8, 7.1, 51.4, 12.5, 91.7, 55.5, 43.2, 74.5],
        "20050001": [15.7, 40.8, 2.2, 32.2, 1, 7.6, 58.2, 23.3, 25.6, 59.1, 8.1, 79.2],
        "20093002": [8.6, 30.2, 0.6, 29.8, 0, 7.1, 32.8, 13.5, 6.2, 43.7, 6.2, 60.6],
        "20107001": [31.1, 31.5, 14.5, 20.8, 0, 12, 15.6, 11.9, 26.6, 59, 3.8, 76.4],
        "20114002": [23.2, 40.7, 0.4, 21.8, 0, 10.1, 23.6, 13.5, 93.9, 54.4, 44, 80.4],
        "20148001": [32.7, 53.7, 2, 38.8, 0.8, 13.8, 12.2, 21.1, 8.8, 74.5, 6, 126.5],
        "20303002": [16.6, 46.5, 0.6, 22.7, 0, 12.4, 16.7, 18.6, 30.6, 63.8, 6.2, 110.5],
        "20342001": [36.2, 47.6, 0.8, 21.7, 0, 10.7, 18.8, 18.9, 33.8, 90.6, 22.6, 119.2],
        "21473001": [18, 76.1, 143.1, 65.8, 6.2, 64.9, 20.1, 62, 73.8, 56.4, 84.4, 73.6],
        "22113006": [14.4, 63.1, 60.4, 54.5, 7.4, 53.4, 31.6, 55.1, 64.1, 52.8, 48.5, 99.7],
        "22168001": [13.1, 58.1, 61.8, 50.4, 8.8, 47.1, 34.6, 54.2, 61.7, 53.2, 53.1, 93.6],
        "22372001": [22.7, 56.2, 65.9, 50.7, 2.8, 41.9, 17.8, 44.5, 70.1, 52.4, 58.1, 81.6],
        "23206002": [28.2, 91.1, 163.6, 75.3, 19.4, 66, 45.3, 64.4, 106.6, 80, 29.1, 79.6],
        "24037005": [19.2, 77.4, 95.9, 63.2, 8.9, 57, 39.1, 61.5, 71, 66.2, 17.9, 65.2],
        "25056001": [42.5, 107.9, 115.8, 97.5, 16.4, 88.8, 74.4, 96.1, 87.7, 100.7, 83.5, 111.7],
        "26198001": [5.4, 77.7, 50.6, 56.5, 8.4, 55.1, 45, 56.3, 189.4, 115.9, 178.2, 133],
        "27347001": [26.1, 53.5, 57, 50.7, 11.3, 49.4, 6.6, 45, 46.7, 44.6, 30, 58.1],
        "28070001": [13.4, 55.3, 105, 51.5, 23.5, 51, 41.4, 47.7, 77.1, 46, 51.7, 58.4],
        "28198001": [31, 56.1, 90.9, 48.2, 10.7, 51.9, 30.2, 42.9, 92.7, 42.7, 66.5, 61],
        "29075001": [20.4, 74.6, 81.1, 64.6, 9.2, 70.7, 27, 75.3, 78.3, 78.6, 117.7, 129.4],
        "29120001": [15.8, 61.3, 75.3, 55.6, 5.4, 57.3, 33.2, 61.8, 77.1, 69.8, 121.5, 108],
        "29155005": [15.4, 50, 55.3, 48.6, 5.4, 47.2, 31.6, 60.5, 70.7, 52.1, 59.5, 80.7],
        "29178001": [21.4, 62.3, 63.2, 53.8, 7, 57.2, 39.6, 64.4, 100.7, 61.2, 96.5, 100.8],
        "29216001": [10, 77.1, 90.2, 63.9, 5, 69.9, 43, 70.5, 75.7, 78.2, 94.6, 123.2],
        "29264001": [41.7, 72.2, 67.8, 63, 6.4, 64.1, 27.7, 65.7, 89.4, 72.5, 113.8, 118],
        "30189001": [21.6, 55.1, 16.2, 43, 0.6, 30.2, 50.6, 44.4, 159.4, 100.3, 12, 95],
        "30258001": [10.5, 48.3, 36.3, 35.4, 4.4, 23.7, 67.7, 34.8, 134.8, 101.9, 17.1, 92],
        "30339001": [11.8, 157.5, 102.8, 89.1, 6.2, 57, 39.6, 60.4, 115.4, 184, 120.5, 309.7],
        "31069001": [2.6, 73.6, 40.5, 64.2, 2.6, 40.1, 19.8, 44.6, 33.2, 45.7, 9.7, 54.3],
        "32013005": [9.8, 72.9, 53.2, 58.6, 8.1, 55.1, 13, 56.2, 35.2, 53, 7.8, 55.8],
        "33281001": [19.1, 71.1, 99.8, 70.4, 3, 48.6, 26.3, 56.7, 39.4, 81.2, 57.5, 83.3],
        "33529001": [10.4, 62.8, 65, 66.3, 2.6, 44.1, 18.4, 60.9, 54.6, 76, 60.8, 87.9],
        "34154001": [7.9, 44, 8.6, 32.9, 3.2, 17.1, 60.6, 35.9, 208.9, 86.7, 2.2, 94.7],
        "34209002": [8.7, 42.4, 21.8, 26.3, 4, 13.7, 21.6, 25.5, 77.2, 61.6, 4.6, 83.9],
        "34301002": [14.4, 39.6, 20.3, 24.6, 5.7, 14.3, 41, 26.3, 82.2, 62.7, 4, 84.7],
        "35228001": [21.2, 56, 54.9, 54.1, 1.2, 46.1, 41.2, 58.3, 98.2, 60.2, 57.9, 81.3],
        "35281001": [46.3, 58.1, 89.2, 50.9, 1, 44, 46.5, 43.5, 49.2, 56.6, 56.4, 73.1],
        "36063001": [30.8, 72.6, 129.9, 58.3, 21.7, 56.7, 31.9, 56.9, 96.5, 59.5, 59.2, 71.9],
        "37179001": [12.5, 57.7, 80.1, 53.2, 5, 46.6, 29.4, 44, 49.1, 51.8, 57.1, 66],
        "38384001": [20.6, 90.7, 91.8, 73.3, 9.6, 66.5, 73, 66.3, 63.9, 98.9, 100.9, 106.7],
        "39526003": [24.1, 90.3, 163.7, 72.9, 15.4, 71.4, 32.3, 79.5, 84.9, 69.9, 55.7, 86.6],
        "40046001": [13.4, 64, 54.1, 61.2, 6.4, 40.8, 16.1, 56.4, 53, 72.7, 50.5, 77.9],
        "40088001": [32.7, 92.7, 80.1, 73.7, 1.8, 62.7, 47.7, 63.3, 111.9, 88.9, 12.2, 108.3],
        "40192001": [26.5, 79.1, 72.8, 73, 0.4, 55.4, 25.7, 59.7, 68.2, 72.6, 6.6, 85.4],
        "41097001": [25.2, 68.5, 105.7, 53.5, 17.8, 55.9, 26.9, 54.4, 71.9, 55.4, 77.8, 70.2],
        "41281001": [11, 61.2, 103.7, 51.5, 31.1, 51.7, 15.2, 42.1, 75.3, 49.3, 60.6, 62],
        "42005001": [22.9, 81.5, 99.8, 80.8, 1.4, 77.2, 85.7, 72.8, 68.9, 70.3, 37.1, 76.2],
        "43062001": [20.2, 73.8, 62.5, 74.4, 9.6, 71.4, 92.9, 61, 57.3, 68.5, 30.8, 67.2],
        "44020001": [28.8, 61, 70.1, 48.5, 11.7, 44.2, 44.5, 50.3, 52.9, 59.5, 50.9, 88.8],
        "44103001": [25.1, 54.9, 55.5, 40, 5, 38.6, 23.1, 44.1, 43.5, 63.4, 62.9, 87.7],
        "45055001": [17.3, 63, 87.1, 51, 23.8, 57.2, 11.8, 50.5, 57.5, 51.3, 45.5, 59.3],
        "46127001": [27.8, 82.2, 159, 76.2, 1.2, 54.7, 37.1, 63.2, 74.6, 73.7, 22.5, 70.5],
        "47091001": [20.2, 73.3, 108.3, 62.2, 1.6, 49.4, 24.7, 50.4, 70.1, 60.6, 8, 58.7],
        "48095005": [32.9, 86.7, 63.1, 68.5, 9.4, 51.8, 110.5, 67, 52.2, 87.2, 28.1, 87.8],
        "49020001": [12.3, 59.4, 48.6, 48.7, 17.5, 45, 27.1, 48.2, 35.1, 56.5, 38.1, 71.9],
        "49188001": [15.3, 57.7, 44.2, 50.4, 11.5, 46.9, 25.2, 52.1, 38.8, 54.1, 38.4, 71],
        "50020001": [25.5, 43.7, 41.5, 44.7, 3.6, 41.8, 28.5, 52, 97.7, 52.8, 87.1, 93.1],
        "50209001": [54.7, 56.7, 58.2, 51.8, 3, 48.5, 93.4, 62, 98.5, 69.1, 125.6, 111.5],
        "51449002": [10.6, 56.1, 104.3, 56.4, 15.7, 59.2, 23.5, 57.2, 63.7, 45.4, 74.1, 52.1],
        "51595002": [7.8, 62.7, 130.7, 57.5, 8.6, 61.1, 25.9, 59.9, 68.9, 54.4, 80.6, 68.3],
        "52269001": [37.7, 82.5, 86, 69.7, 3.2, 77.3, 61.9, 69.5, 113.3, 65.7, 69.9, 83.4],
        "52448001": [33.3, 68.3, 63.8, 57.5, 4.4, 69.6, 49.3, 65.1, 72.7, 70.9, 103.7, 75.4],
        "53130008": [61.5, 63.9, 55.3, 53.3, 3.2, 48.1, 54.7, 51.3, 84.6, 60.1, 56.5, 79.1],
        "54405001": [34, 74, 63.2, 62, 8.6, 68.8, 44.2, 71.7, 126.1, 66.9, 89, 72.6],
        "54526001": [37.7, 67.9, 47.1, 56, 4.6, 63, 38.6, 67.2, 85.7, 61.1, 77.4, 66.5],
        "56009001": [20.6, 43.3, 73.2, 34.4, 2.8, 37.1, 31.9, 40.3, 22.8, 53, 57.4, 71.7],
        "56069001": [13.7, 51.4, 72, 42.9, 3, 43, 31.2, 44.2, 41.3, 53.9, 47.1, 88.3],
        "56185001": [8.6, 66, 72.9, 52, 2, 55.2, 52.3, 53.3, 56.8, 65.7, 67, 103.8],
        "57251001": [25.4, 63.6, 57.6, 56.5, 5.6, 64, 28.6, 60.2, 65.3, 59.3, 96.8, 61.2],
        "58160001": [48.4, 73.2, 155.5, 61.8, 2.4, 58.1, 40.8, 61.7, 97, 63.5, 73.1, 74.4],
        "59183001": [34.9, 45.5, 34.6, 54.5, 10.9, 58.5, 2.6, 64.2, 160, 64.9, 75.7, 73],
        "59343001": [39.6, 61.6, 99.8, 63.7, 5, 67.8, 15.2, 71.3, 115.5, 56.8, 59.9, 64.1],
        "60040001": [23.9, 63.5, 61.5, 58.7, 6.6, 61.2, 12.2, 62.8, 55.2, 50.2, 34.5, 64.5],
        "60639001": [28.6, 60.6, 57.8, 53, 13.8, 54, 4.2, 57.8, 59.8, 48.5, 42.3, 58.1],
        "61001001": [57.7, 62, 76.1, 55.4, 5.8, 50.8, 29.5, 51.4, 71.6, 54.5, 61.3, 72],
        "62160001": [34.6, 54.6, 31.5, 48, 2.6, 54.3, 30.7, 63.2, 195.5, 69.6, 88, 95.8],
        "62826001": [43, 59, 35.3, 55.9, 3, 58.8, 27.1, 73, 128.9, 76.8, 78.4, 101.3],
        "63113001": [19.9, 66.5, 195.1, 67.5, 2.4, 63.3, 73.3, 62, 51.2, 57.5, 21.3, 48.8],
        "64024001": [23.6, 116.1, 77.7, 99.2, 6.4, 77.3, 70.5, 87.5, 220.2, 118.2, 34.6, 147.3],
        "64189001": [31.7, 115.2, 75.7, 95.3, 6, 77.2, 120.5, 92.4, 172.1, 122, 10.4, 142.8],
        "64549001": [38.3, 104.2, 92.3, 85.7, 28.8, 64.1, 24.8, 64.7, 117.1, 76.8, 15.4, 91.5],
        "65344001": [26.7, 110.6, 70.4, 80.9, 19.5, 70.9, 40.3, 67.4, 66.3, 73.6, 9.4, 82.5],
        "66136001": [5.6, 45.6, 10.6, 23.6, 4.2, 15.1, 2.6, 22.7, 44.1, 43, 19.9, 82.1],
        "66148001": [8, 53.6, 6, 34.5, 0.4, 15.9, 7.3, 24.2, 40.8, 59.5, 20, 95.3],
        "67124001": [15.8, 77.2, 100.7, 68.5, 14.8, 71.9, 47.1, 61.3, 86.6, 54.6, 76.5, 59.5],
        "68205001": [17.2, 69.8, 68.8, 66.2, 17.4, 62.8, 54.8, 60.8, 55.7, 51.3, 53.2, 56.8],
        "68297001": [36.3, 86.6, 80.1, 74.5, 22.1, 72, 44.9, 80, 85, 63.5, 59.9, 68.5],
        "69029001": [16, 80.9, 144, 74.1, 0.6, 67.4, 71.8, 65.5, 81, 82.5, 41.4, 99.8],
        "69299001": [10.8, 82.7, 163.3, 70.7, 1.8, 67.4, 53.9, 70.6, 110.3, 86.6, 56.8, 101],
        "70473001": [33, 93.1, 115.9, 83.3, 36, 81.1, 83.4, 77.3, 92.8, 80.9, 96.5, 93.2],
        "71105001": [13.3, 75.7, 145.1, 69.8, 8.3, 72.2, 29.2, 72.6, 95.3, 71.1, 69.4, 91.1],
        "71491001": [33.8, 82.4, 244.3, 67.5, 6.5, 71.6, 61.7, 72.1, 68.6, 68, 53.2, 73.5],
        "72181001": [21.2, 63.2, 60.2, 55.1, 4.2, 49.4, 20, 49, 48.6, 50.8, 33.4, 65.5],
        "73054001": [54.7, 83.2, 73.4, 82, 12.3, 81.2, 55.4, 78.4, 102, 67.7, 87.4, 77.7],
        "73329001": [35, 101, 85.6, 94.5, 10.5, 91.7, 85.4, 97.6, 139.9, 104.3, 111.2, 113.3],
        "74182001": [41.2, 109.2, 94.3, 95.1, 3.6, 101.1, 69.1, 106.4, 185.1, 108.3, 90.1, 109.8],
        "75114001": [16.3, 69, 77.5, 51.3, 8.6, 59.4, 70.2, 58, 49.3, 44.7, 49.2, 55.2],
        "76116001": [40.7, 67.2, 64.7, 64.3, 7.8, 64.4, 3.4, 69.8, 102.2, 62.1, 41.1, 79.4],
        "76217001": [32.4, 60.7, 76.5, 54.8, 1.8, 58.2, 8.8, 70, 66.8, 66.9, 49.9, 89.9],
        "76481001": [40.6, 58.6, 32.1, 57.1, 14.2, 49.5, 10.2, 68, 117.6, 65.5, 74.5, 84.6],
        "77306001": [32.2, 61.9, 99, 58.1, 23.6, 59.4, 34.6, 54.2, 72.4, 54, 77.6, 58.5],
        "78620001": [18.8, 68.2, 77.8, 55.4, 10.3, 53.3, 45.3, 58.2, 48.8, 52.1, 49.5, 61.3],
        "78621001": [34.2, 66, 65.7, 57, 35.4, 56.3, 18.1, 56.1, 58.8, 49.8, 34.8, 61.8],
        "78640001": [12.8, 66.9, 67.9, 53.7, 15.3, 53.8, 67.9, 59.3, 61.5, 48.3, 39.9, 57.6],
        "79191005": [29.3, 66.5, 59.9, 58.8, 14.8, 52, 34.5, 53.4, 63.5, 61.7, 51.3, 88.4],
        "80001001": [57.3, 60.4, 74.4, 63.3, 11.7, 62.1, 6.2, 80.6, 85.5, 66.6, 53.7, 77],
        "80523001": [18.4, 58.7, 88.7, 56.7, 10.3, 60.7, 26.7, 64.7, 72.4, 55.9, 46.2, 69.6],
        "81284001": [6, 78.9, 73.5, 62.7, 0.4, 45.8, 13.9, 49, 66.3, 57.1, 12.2, 64.9],
        "82121002": [21.1, 71.9, 61.9, 68.1, 6.4, 47.4, 14.7, 55.8, 49.6, 56.1, 11.2, 58.7],
        "83031001": [38.1, 56.4, 16.6, 50.7, 0.6, 16.3, 54.1, 33.7, 41.1, 86.6, 13.5, 128.9],
        "83069001": [18.5, 39.5, 71.7, 36.6, 0.4, 7.8, 45.9, 14.4, 61.8, 57.9, 33.5, 105.1],
        "83069003": [6.2, 36.6, 48.3, 22.2, 1.4, 7, 52.2, 14, 34.4, 58.6, 40.2, 86.3],
        "84007005": [14.5, 52.3, 13.8, 35.2, 3, 23.9, 56.1, 35, 78.4, 91.1, 40.8, 88.6],
        "84031001": [23, 55.6, 43.6, 41.7, 0.8, 25.7, 45.3, 40.6, 95.4, 98.7, 37.2, 87.6],
        "84087001": [4.6, 60.1, 29.5, 37.4, 3.7, 38.4, 51.9, 40.2, 134.2, 105.3, 94.4, 94.5],
        "85113001": [41.9, 51.5, 41.9, 41.6, 5.4, 34.3, 34, 45.4, 56, 60.9, 36.2, 87.3],
        "85191003": [31, 62.4, 72.4, 45.3, 10.2, 47.9, 26.9, 52.1, 50.9, 71.9, 55.9, 98.7],
        "86027001": [29.8, 63.9, 109.3, 59.6, 10.9, 45.5, 44.4, 43.3, 45, 52.9, 69.6, 72.4],
        "87085006": [15.1, 92.6, 124.7, 80, 33.4, 62.5, 18.5, 71.6, 99.8, 74.9, 48.6, 94.2],
        "89295001": [27.1, 67.9, 130.7, 55.3, 14.7, 52.2, 22.3, 57.7, 83.7, 55.8, 52.8, 71.1],
        "90035001": [30.2, 104.6, 115.9, 86.7, 7.6, 84.7, 36.6, 93.6, 135.6, 87, 97.4, 104.3],
        "91027002": [13.6, 63, 94.1, 56.1, 11, 52.9, 59.1, 57.9, 53.4, 47.4, 84.6, 52.8],
        "95078001": [25.2, 59.8, 58.5, 50.2, 8, 51.6, 20.2, 55.4, 55.4, 46.7, 29.9, 58.2],
        "95088001": [24.7, 60.5, 75.7, 53.8, 8.8, 56.3, 18.5, 52.5, 47.4, 44.6, 38.6, 56.7],
        "95527001": [25.6, 66.5, 93.8, 61.9, 10.6, 59.9, 24.4, 57.8, 55.8, 50, 39.9, 60.1]
    };

var mois = {
        "1": "jan.",
        "2": "fév.",
        "3": "mars",
        "4": "avril",
        "5": "mai",
        "6": "juin",
        "7": "juil.",
        "8": "août",
        "9": "sept.",
        "10": "oct.",
        "11": "nov.",
        "12": "déc."
    },
    unites = {
        "ensoleillement": " h",
        "precipitations": " mm",
        "temperatures": " °C"
    },
    legOK = false;
parserLaFronce = d3.timeParse("%d/%m/%y");

var DepanneTemp = [{
    "date": parserLaFronce("01/05/2022"),
    "valeur": -1000,
    "normale": -500
}, {
    "date": parserLaFronce("01/06/2022"),
    "valeur": -1000,
    "normale": -500
}, {
    "date": parserLaFronce("01/07/2022"),
    "valeur": -1000,
    "normale": -500
}, {
    "date": parserLaFronce("01/08/2022"),
    "valeur": -1000,
    "normale": -500
}, {
    "date": parserLaFronce("01/09/2022"),
    "valeur": -1000,
    "normale": -500
}, {
    "date": parserLaFronce("01/10/2022"),
    "valeur": -1000,
    "normale": -500
}];


/* nos fonctions spécifiques */

function construireData(station) {
    var dataTemp = dataMeteo[station],
        liste = dataTemp["series_liste"],
        listeDonnes = dataTemp["series"],
        listeId = dataTemp["series_id"];

    for (const [i, d] of listeDonnes.entries()) {
        redessiner("#" + listeId[i], liste[i], listeDonnes[i], dataTemp)
    }
}

function calculerEnMinutes(heures) {
    hTemp = heures.split("h")
    totalHeures = (+hTemp[0] * 60) + +hTemp[1]
    return totalHeures
}

function redessiner(divcible, typo, donnees, latotale) {
    largeur = document.getElementById("te").offsetWidth;

    var dataTemp = [],
        brokenSun = false,
        dateTemp = [];

    /* on bricole les données */
    if (donnees) {

        donneesok = true;

        for (const [i, d] of donnees.entries()) {
            maval = d
            nomval = listeCol[i]
            j = (i + 1)
            /* on vérifie les données parfois 
               de l'ensoleillement */
            if (typo == "ensoleillement" && d == "") {
                brokenSun = true;
            }

            if (i % 2 == 0) {
                manormale = donnees[j]
                dateFull = parserLaFronce("01/" + listeCol[i])
                if (typo == "ensoleillement") {
                    manormale = calculerEnMinutes(manormale)
                    maval = calculerEnMinutes(maval)
                }

                dataTemp.push({
                    "date": dateFull,
                    "dateold": listeCol[i],
                    "valeur": maval,
                    "normale": manormale
                })
                /* on repousse une nouvelle date si on arrive en octobre */
                if (listeCol[i] == "10/22") {
                    dataTemp.push({
                        "date": parserLaFronce("30/" + listeCol[i]),
                        "dateold": listeCol[i],
                        "valeur": maval,
                        "normale": manormale
                    })
                }
            }
        }


    } else {
        donneesok = false
    }

    if (brokenSun == true) {
        donneesok = false;
        dataTemp = DepanneTemp
    }

    var margin = {
        top: largeur / 40,
        right: largeur / 20,
        bottom: largeur / 10,
        left: largeur / 15
    };

    if (mobileDec == true) {
        margin.right = largeur / 20
        margin.left = largeur / 15
    }
    var width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * .8) - margin.top - margin.bottom;

    d3.selectAll(".graphiqueseul .wut").style("margin-left", margin.left + "px");

    var x = d3.scaleTime()
        .range([0, width]);

    var y = d3.scaleLinear()
        .range([height, 0]);

    var xAxis = d3.axisBottom()
        .scale(x)
        .tickSizeOuter(0)
        .ticks(10)
 mois[(d.getMonth() + 1)] + ((d.getMonth() == 0) ? " 21" : ""));

    var yAxis = d3.axisLeft()
        .scale(y)
        .ticks(5)
        .tickSizeOuter(0)
        .tickFormat(function(d) {
 0) {
                if (typo == "ensoleillement") {
                    texte = (d / 60).toFixed(0) + unites[typo];
                } else {
                    texte = d + unites[typo]
                }
                return texte
            }
        });
    var linenormale = d3.area()
        .curve(d3.curveBasis)
 x(d.date))
 y(d["normale"]));

    var line = d3.area()
        .curve(d3.curveBasis)
 x(d.date))
 y(d["valeur"]));

    var area = d3.area()
        .curve(d3.curveBasis)
 x(d.date))
 y(d["valeur"]));


    /* les choses qui changent un peu */
 d.date));
    y.domain([0,
 Math.max(d["valeur"], d["normale"]))
    ]);

    /* la grille horizontale */
    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
    }

    /* déjà on vérifie si le svg existe */

    if (d3.select(divcible + " svg.meteo").empty() === true) {

        var svg = d3.select(divcible).append("svg").attr("class", "meteo")
            .attr("width", "100%").attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "contenantaxes"),
            alerte = svg.append("g").attr("class", "textealerte"),
            fleche = svg.append("g");

        svg.datum(dataTemp);

        axes.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(1," + height + ")")
            .call(xAxis);

        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")

            .call(yAxis);

        /* les aires */
        var t_plus = textures.paths()

                `m${s / 4},${s / 5}l0,${s / 2.5} 
                    m0,-${s / 5}l-${s / 5},0  
                    m${s / 5},0l${s / 5},0`
            )
            .strokeWidth(3)
            .size(30)
            .stroke("rgba(178,24,43,.2")
            .background("rgba(178,24,43, .1")
            .lighter()
            .thicker();

        var t_moins = textures.paths()

                `m ${s / 4},0l${s / 4},0`
            )
            .size(30)
            .strokeWidth(6)
            .stroke("rgba(33,102,172,.2")
            .background("rgba(33,102,172,.1")
            .lighter()
            .thicker();

        svg.call(t_moins);
        svg.call(t_plus);

        svg.append("clipPath")
            .attr("id", "clip-rouge-" + typo)
            .append("path")
            .attr("d", area.y0(height));

        svg.append("clipPath")
            .attr("id", "clip-bleu-" + typo)
            .append("path")
            .attr("d", area.y0(0));

        svg.append("path")
            .attr("class", "area bleu")
            .attr("clip-path", "url(#clip-bleu-" + typo + ")")
            .style("fill", t_moins.url())
 y(d["normale"])));

        svg.append("path")
            .attr("class", "area rouge")
            .attr("clip-path", "url(#clip-rouge-" + typo + ")")
            .style("fill", t_plus.url())
            .attr("d", area);

        /* les lignes */

        svg.append("path")
            .attr("class", "valeur")
            .attr("d", line);

        svg.append("path")
            .attr("class", "normale")
            .attr("d", linenormale);


        /* la grille donc  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            )


    } else {

        /* si le SVG existe déjà */
        var svg = d3.select(divcible),
            alerte = svg.select("g.textealerte"),
            axes = svg.select("g.contenantaxes"),
            duree = 1000;
        /* on vire le texte d'alerte */
        alerte.selectAll("text").remove()

        /* si on a des données */
        if (donneesok == true) {
            svg.datum(dataTemp);
            svg.select("g.y.axes")
                .transition()
                .duration(duree)
                .call(yAxis);
            svg.select("g.grid")
                .transition()
                .duration(duree)
                .call(make_y_gridlines()
                    .tickSizeOuter(0)
                    .tickSize(-width - 10)
                    .tickFormat("")
                )


        } else {
            svg.datum(DepanneTemp);
            alerte.append("text")
                .attr("x", width / 2)
                .attr("y", height / 2)
                .text("Pas de données")
        }


        /* on modifie les valeurs */
        svg.select("path.valeur")
            .transition()
            .duration(duree)
            .attr("d", line);

        svg.select("path.normale")
            .transition()
            .duration(duree)
            .attr("d", linenormale);

        svg.select("#clip-rouge-" + typo)
            .transition()
            .duration(duree)
            .select("path")
            .attr("d", area.y0(height));

        svg.select("#clip-bleu-" + typo)
            .transition()
            .duration(duree)
            .select("path")
            .attr("d", area.y0(0));

        svg.select(".area.bleu")
            .transition()
            .duration(duree)
            .attr("clip-path", "url(#clip-bleu-" + typo + ")")
 y(d["normale"])));

        svg.select(".area.rouge")
            .transition()
            .duration(duree)
            .attr("clip-path", "url(#clip-rouge-" + typo + ")")
            .attr("d", area);

    }
}


/* la boucle pour créer les données par station */

var dataMeteo = {},
    listeStations = [],
    listeCol = ["05/22", "normales_05/22", "06/22", "normales_06/22", "07/22", "normales_07/22", "08/22", "normales_08/22", "09/22", "normales_09/22", "10/22", "normales_10/22"],
    nbrstation = 0;

/* on boucle sur les stations pour créer le tableau + la liste */

for (const [code, data] of Object.entries(stations)) {
    nbrstation++;
    serie_temp = temp[code];
    serie_sol = sol[code];
    serie_prec = prec[code];

    /* on pousse les stations candidates au premier chargement
       si elles ont des données complètes */
    if (serie_sol && serie_sol.indexOf("") == -1) {
        listeStations.push(code)
    }

    dataMeteo[code] = {
        "nom": data.nom,
        "num_dept": data.num_dept,
        "dept": data.dept,
        "series_liste": ["temperatures", "ensoleillement", "precipitations"],
        "series_id": ["te", "en", "pr"],
        "series": [serie_temp, serie_sol, serie_prec]
    };

    /* la liste */
" + data.nom;
";


}

/* la fin de la liste et l'événement */
";

d3.select("#selectionner").html(listehtml);

/* on sélectionne la bonne station dans la liste */
const premier = listeStations[Math.floor(Math.random() * listeStations.length)];

d3.select("#selectionner [value=\"" + premier + "\"]").attr("selected", true);
d3.select("#bilanmeteo .unevillesvp span").html(nbrstation);
d3.select('#selectionner select').on('change', function() {
    construireData(this.value);
});

/* on lance une première fois */
construireData(premier);

<article-nb="2022/11/30/19-4">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Il faudrait que 97 % des plus de 60 ans soient vaccinés à trois doses pour que le système de santé chinois ne soit pas débordé par la levée de cette politique de plus en plus décriée.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                               Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Vacciner massivement les personnes les plus âgées, une possible porte de sortie de la politique zéro Covid pour la Chine      Il faudrait que 97 % des plus de 60 ans soient vaccinés à trois doses pour que le système de santé chinois ne soit pas débordé par la levée de cette politique de plus en plus décriée.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme reçoit une dose de vaccin inhalable contre le Covid-19, le 25 novembre 2022, à Haikou, en Chine.  CNS / AFP               Comment la Chine, enferrée dans le zéro Covid depuis avril 2021, pourrait-elle sortir de l’impasse ? Vacciner à tour de bras les plus âgés serait « une porte de sortie qui lui permettrait de relâcher cette politique très coûteuse sans perdre la face », estime Antoine Flahault, directeur de l’Institut de santé globale, à Genève.                           Lire aussi :  Manifestations en Chine : comment le régime tente d’étouffer les rassemblements, entre « arrestations ciblées » et forte présence policière                 Or, la couverture vaccinale des plus de 60 ans, particulièrement vulnérables aux formes graves de Covid-19, est très insuffisante en Chine. Un peu moins de 70 % des Chinois de plus de 60 ans ont reçu trois doses, cette proportion chutant encore chez les plus vieux. Dans ce pays, vacciner les plus âgés reste un défi. Les aînés préfèrent souvent les médecines traditionnelles, et de nombreux médecins sont réticents à les vacciner, par crainte des effets secondaires. Autre obstacle, la vaccination est organisée dans des hôpitaux, où les plus âgés redoutent d’attraper le Covid. Par ailleurs, très peu de Chinois âgés vivent en Ehpad, un type de structure qui facilite la vaccination.          Dernier frein et non des moindres, la défiance à l’égard des vaccins chinois, très prononcée en Chine même. Elle s’inscrit dans un contexte de scandales sanitaires multiples, comme celui du lait contaminé en 2008 – 300 000 enfants hospitalisés. Faute de transparence et convaincus que l’appât du gain et les priorités politiques priment sur la qualité dans leur pays, les Chinois se méfient des produits chinois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, « depuis que les tests Covid sont payants, beaucoup moins de gens vont se faire tester »                 Pour éviter de submerger le système de santé chinois, l’effort de vaccination des plus vieux devra être particulièrement soutenu. C’est ce que suggère un travail de modélisation mené par l’Ecole de santé publique de Shanghaï, avec la collaboration de deux équipes américaines, et publié, en juillet, dans la revue Nature Medicine.          Si le zéro Covid était levé, montre l’étude, le niveau d’immunité resterait insuffisant, même si la Chine parvenait à vacciner 90 % de la population générale à trois doses. Dans ce cas, Omicron déborderait de 15,6 fois la capacité des soins intensifs, causant 1,6 million de morts, dont 94 % chez les 60 ans ou plus. Environ 77 % de ces décès surviendraient chez des personnes non vaccinées.          « Une combinaison de mesures »          Ce n’est qu’à deux conditions que l’engorgement du système de santé pourrait être évité, et le nombre de décès réduit au niveau d’une saison grippale. Il faudrait que 97 % des plus de 60 ans soient vaccinés avec trois doses. Mais aussi que la moitié des personnes qui ont déclaré des symptômes bénéficient d’un traitement antiviral (par l’équivalent du Paxlovid ou par des anticorps monoclonaux).        Il vous reste 48.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/30/zero-covid-en-chine-vacciner-les-plus-ages-pour-sortir-de-l-impasse_6152336_3244.html"},"headline":"Vacciner massivement les personnes les plus \u00e2g\u00e9es, une possible porte de sortie de la politique z\u00e9ro Covid pour la Chine","dateCreated":"2022-11-30T12:30:15+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:30:15+01:00","dateModified":"2022-11-30T15:27:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Vaccins contre le Covid-19","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Il faudrait que 97\u00a0% des plus de 60\u00a0ans soient vaccin\u00e9s \u00e0 trois doses pour que le syst\u00e8me de sant\u00e9 chinois ne soit pas d\u00e9bord\u00e9 par la lev\u00e9e de cette politique de plus en plus d\u00e9cri\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/492/0/6000/3000/1342/671/60/0/b6f600c_1669795905263-000-32th9dh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-5">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Déployée en grand nombre, à Shanghaï et dans d’autres villes chinoises, la police continue d’interpeller les manifestants tandis que les autorités suggèrent un léger relâchement de la politique zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           Face aux protestations, la Chine menace et envoie des signaux faibles d’ouverture      Déployée en grand nombre, à Shanghaï et dans d’autres villes chinoises, la police continue d’interpeller les manifestants tandis que les autorités suggèrent un léger relâchement de la politique zéro Covid.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sous la pression de la rue en colère depuis plusieurs jours contre la stratégie zéro Covid du pouvoir, les autorités chinoises semblent adopter la stratégie de la carotte et du bâton. La carotte est celle d’un discret changement de ton sur certains points cruciaux de la lutte contre la pandémie. Si les autorités continuent de défendre la politique du « zéro Covid dynamique » (flexible), mise en place depuis des mois, l’annonce, mardi 29 novembre, d’un groupe de travail pour accélérer la vaccination des seniors a été accueillie avec enthousiasme par les investisseurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vacciner massivement les personnes les plus âgées, une possible porte de sortie de la politique zéro Covid pour la Chine                 Par ailleurs, plusieurs articles de presse ont surpris les Chinois en présentant le Covid-19 comme une maladie bénigne, et en insistant sur la nécessité de faire passer la vie des habitants avant les mesures drastiques de protection. En parallèle, le bâton est clairement agité contre les milliers de protestataires qui se sont rassemblés dans au moins une vingtaine de villes chinoises ces derniers jours.          Mardi soir, le principal organe de sécurité du régime a ainsi pris un ton menaçant, en appelant à « réprimer fermement les activités d’infiltration et de sabotage des forces hostiles, à combattre résolument les actes illégaux et criminels qui perturbent l’ordre social, et à maintenir efficacement la stabilité générale de la société », selon un communiqué publié à l’issue d’une réunion de la Commission centrale des affaires légales et politiques du Parti communiste chinois. La police, déployée en grand nombre dans les rues de Shanghaï et d’autres villes chinoises, a déjà arrêté des dizaines de personnes, et effectue des opérations de contrôle sur les smartphones pour repérer les protestataires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, une flambée de colère inédite et de plus en plus politique                 Préparer l’étape d’après          Le même jour, la Commission nationale de la santé a évoqué à demi-mot les protestations, en faisant porter la responsabilité aux gouvernements locaux. « Les récents problèmes reflétés par les masses ne sont pas principalement au sujet de la pandémie et du contrôle », a déclaré Chen Youquan, un haut responsable de la commission, lors d’une conférence de presse. Il a ainsi estimé que le mécontentement visait surtout l’application excessive de ces règles par les officiels locaux. Une indication que Pékin ne compte pas abandonner sa stratégie zéro Covid à court terme. Mais aussi une analyse pour le moins discutable du mouvement de protestation, au cours duquel les revendications politiques pour la liberté d’expression, et dans certains cas des appels à la démission du dirigeant, Xi Jinping, se sont mêlées aux critiques sur la stratégie zéro Covid.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/face-aux-protestations-la-chine-menace-et-envoie-des-signaux-faibles-d-ouverture_6152329_3210.html"},"headline":"Face aux protestations, la Chine menace et envoie des signaux faibles d\u2019ouverture","dateCreated":"2022-11-30T12:00:51+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:51+01:00","dateModified":"2022-11-30T12:01:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"D\u00e9ploy\u00e9e en grand nombre, \u00e0 Shangha\u00ef et dans d\u2019autres villes chinoises, la police continue d\u2019interpeller les manifestants tandis que les autorit\u00e9s sugg\u00e8rent un l\u00e9ger rel\u00e2chement de la politique z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/489/0/5871/2935/1342/671/60/0/7f6781b_5869792-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-6">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies fossiles           La Pologne entre dans l’hiver orpheline de son charbon      Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un quartier résidentiel de Varsovie, le 25 novembre 2022.  JAAP ARRIENS/SIPA USA/SIPA               A peine la première semaine de températures hivernales passée, la Pologne est déjà tombée en queue de peloton des classements européens de qualité de l’air. Sur le site Internet Airly, qui met en réseaux des milliers de stations de mesure à travers le globe, la Pologne apparaît, sur un continent européen aux teintes vertes et jaunes, comme une tache orange et rouge. Chaque année à la même période, dans le pays, où 50 % des maisons individuelles se chauffent au charbon, la question du smog, le brouillard de particules qui couvre le pays, fait les titres de la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En tournée en Pologne, Jaroslaw Kaczynski fait son show                 Mais, dans le contexte de la crise énergétique, les questions de pénuries et de précarité énergétique ont pris le dessus sur le débat sur la qualité de l’air. Longtemps perçue au sein de l’Union européenne comme le dernier bastion d’un secteur charbonnier puissant, la Pologne se retrouve désormais confrontée aux déficiences d’une source d’énergie historiquement signe d’indépendance et de fierté nationale. Car si la totalité des approvisionnements de charbon pour la production d’électricité est encore assurée par la production intérieure, le charbon destiné au chauffage des ménages provient à 100 % des importations. Avant l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, 80 % de ces importations provenaient de Russie.          Dès le mois d’avril et avant même le premier « paquet » de sanctions européennes, le gouvernement polonais a décrété un embargo sur le charbon russe, sans avoir pris le soin d’assurer un minimum de réserves stratégiques. Résultat : la pénurie s’est fait sentir dès l’été et les importations de destinations aussi lointaines que l’Australie, l’Afrique du Sud ou la Colombie, qui avaient déjà cours dans le passé, ont explosé, tout comme l’empreinte carbone des chauffages polonais. Le gouvernement a dû trouver, dans l’urgence, quelque 8 millions de tonnes de combustible.          « Mesures chaotiques »          Le prix de la tonne de charbon est ainsi passé d’en moyenne 700-900 zlotys les années précédentes (150-190 euros) à 3 000-4 000 zlotys (640-850 euros), mettant en grandes difficultés les ménages les plus modestes, qui en sont les premiers consommateurs. Une maison de taille moyenne ayant besoin de trois à quatre tonnes de charbon chaque hiver, la question est devenue un problème politique et social. Selon certaines expertises, seul un tiers des ménages a pu constituer des stocks pour l’intégralité de la saison hivernale.          « Cet hiver a fait tomber le mythe de la Pologne comme puissance charbonnière, estime Joanna Mackowiak-Pandera, présidente du centre d’analyse Forum Energii, spécialisé dans la transition énergétique. Le discours du secteur charbonnier a toujours été de dire : “Consommez notre charbon local, c’est le moins cher, il y en a beaucoup, c’est patriotique.” Cette illusion, longtemps entretenue par les politiques, est définitivement tombée. » Le secteur, sous constante perfusion financière de l’Etat, voit désormais apparaître au grand jour toutes ses défaillances : des mines surexploitées et devenues non rentables, un charbon de mauvaise qualité et une dépendance à la Russie difficile à pallier.        Il vous reste 52.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/la-pologne-entre-dans-l-hiver-orpheline-de-son-charbon_6152328_3234.html"},"headline":"La Pologne entre dans l\u2019hiver orpheline de son charbon","dateCreated":"2022-11-30T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:17:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Pologne","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Face aux p\u00e9nuries et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix, le pays se voit oblig\u00e9 d\u2019importer massivement du charbon de Colombie, d\u2019Afrique du Sud ou d\u2019Australie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des m\u00e9nages.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/377/0/3846/1923/1342/671/60/0/9bb1ee9_1669739685788-sipausa30332022-000003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-7">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Les tensions dans les rues de Chine compliquent la donne d’un marché pétrolier dominé par la géopolitique et l’alliance objective et fragile entre Arabie saoudite, Russie et Chine. Le brouillard s’épaissit pour les marchés, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Chronique            Philippe Escande        Les tensions dans les rues de Chine compliquent la donne d’un marché pétrolier dominé par la géopolitique et l’alliance objective et fragile entre Arabie saoudite, Russie et Chine. Le brouillard s’épaissit pour les marchés, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Une station-service, à Shanghaï, en 2014.  JOHANNES EISELE / AFP               Que les nostalgiques du contact physique se rassurent, la visioconférence n’est pas près de remplacer le contact humain. Il a suffi que l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) indique que sa réunion, prévue à Vienne, dimanche 4 décembre, se tiendrait finalement à distance pour que les analystes interprètent immédiatement le message : si c’est en visio, c’est qu’il ne se passera rien.          Ainsi va la vie des marchés en ces temps de faible visibilité. On guette le moindre signal pour tenter de prédire l’avenir. Par exemple, ces milliers de jeunes Chinois qui bravent le pouvoir dans la rue depuis dimanche 27 novembre, brandissant haut une simple page blanche, illustration du silence qui leur est imposé par des autorités obsédées par le zéro Covid.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »                 Le pétrole s’invite sur cette feuille vide. A mesure que la tension monte dans les rues de Pékin, de Shanghaï ou de Canton, les experts pétroliers veulent croire que cela poussera le gouvernement à relâcher la pression, et donc à faire repartir l’économie.          Car c’est aujourd’hui largement la conjoncture chinoise qui détermine les cours de l’or noir. Le 5 octobre, la vingtaine de pays réunis dans l’OPEP +, avec la Russie, ont annoncé une réduction de leur production de 2 millions de barils par jour, équivalent à 2 % de la consommation mondiale. Le prix du brut, qui avait culminé à 120 dollars (116 euros) en juin, avait plongé à 80 dollars.          Pour l’instant, cette situation avantage l’Europe          Cette réduction de production, qui a fortement irrité les Américains, n’a pourtant pas suffi à relever les tarifs. Ils restent toujours dans la zone des 80 dollars. En cause, la politique zéro Covid chinoise, qui a ralenti sérieusement la croissance dans l’empire du Milieu. En novembre, pour le deuxième mois d’affilée, la production manufacturière chinoise a baissé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La question chinoise s’impose à l’OTAN et aux Européens                 Mais prédire le futur du pétrole dans les manifestations chinoises ou les campagnes de vaccination est aussi difficile que de lire l’avenir dans les entrailles d’un poulet. Le jeu géopolitique qui se joue aujourd’hui entre l’Arabie saoudite, allié supposé des Etats-Unis, la Russie en guerre et la Chine confinée est hautement instable.          Pour l’instant, cette situation avantage l’Europe, en soulageant sa facture énergétique. Mais, à long terme, la poursuite d’un décrochage chinois menace ses affaires comme celles du monde. Chacun dépend de l’autre, mais joue sa propre partition, fanfare martiale et cacophonique marchant résolument dans le brouillard.                                        Écouter aussi    En Chine, une flambée de colère inédite depuis Tiananmen                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/c-est-aujourd-hui-largement-la-conjoncture-et-les-manifestations-chinoises-qui-determinent-les-cours-du-petrole_6152321_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est aujourd\u2019hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui d\u00e9terminent les cours du p\u00e9trole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-30T11:15:05+01:00","datePublished":"2022-11-30T11:15:05+01:00","dateModified":"2022-11-30T11:15:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies fossiles","International","Pertes et profits","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Industrie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Les tensions dans les rues de Chine compliquent la donne d\u2019un march\u00e9 p\u00e9trolier domin\u00e9 par la g\u00e9opolitique et l\u2019alliance objective et fragile entre Arabie saoudite, Russie et Chine. Le brouillard s\u2019\u00e9paissit pour les march\u00e9s, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/409/0/4022/2011/1342/671/60/0/6ac27b6_1669799637048-petrole.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-8">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Des heurts ont éclaté à Canton deux jours après des manifestations contre la politique zéro Covid qui ont eu lieu dans plusieurs villes en Chine.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Chine           Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police      vidéo   Des heurts ont éclaté à Canton deux jours après des manifestations contre la politique zéro Covid qui ont eu lieu dans plusieurs villes en Chine.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 16h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La tension ne retombe pas à Canton, dans le sud-est de la Chine. Des manifestants se sont opposés aux forces de l’ordre dans la nuit de mardi 29 à mercredi 30 novembre, malgré l’appel à la « répression » lancé mardi par les autorités chinoises. Une forte présence policière a été observée dans plusieurs villes de Chine, après que des manifestations inédites ont eu lieu à travers le pays contre la politique zéro Covid du gouvernement.            Dans des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux, on peut voir des manifestants lancer des objets vers la police anti-émeute munis de boucliers transparents et de combinaisons blanches. Mardi, la commission des affaires politiques et juridiques du Parti communiste chinois, qui supervise les forces de l’ordre, a estimé qu’il faut « réprimer résolument, conformément à la loi, les actions criminelles visant à briser l’ordre social et protéger avec détermination la stabilité sociale ».                  Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/30/manifestations-en-chine-malgre-la-repression-des-violences-eclatent-a-canton-entre-des-manifestants-et-la-police_6152320_1669088.html"},"headline":"Manifestations en Chine\u00a0: malgr\u00e9 la r\u00e9pression des violences \u00e9clatent \u00e0 Canton entre des manifestants et la police","dateCreated":"2022-11-30T11:10:03+01:00","datePublished":"2022-11-30T11:10:03+01:00","dateModified":"2022-11-30T16:19:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Chine","Vid\u00e9os"],"description":"Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Canton deux jours apr\u00e8s des manifestations contre la politique z\u00e9ro Covid qui ont eu lieu dans plusieurs villes en Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/144/0/1542/771/1342/671/60/0/0446751_1669820928315-2022-11-30t063717z-1171903603-rc22wx9oxfkm-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Manifestations en Chine\u00a0: malgr\u00e9 la r\u00e9pression des violences \u00e9clatent \u00e0 Canton entre des manifestants et la police","uploadDate":"2022-11-30T11:10:03+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fxvlr?pubtool=oembed","duration":"01:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/144/0/1542/771/1342/671/60/0/0446751_1669820928315-2022-11-30t063717z-1171903603-rc22wx9oxfkm-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests-1.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-9">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ La France est devenue, le 1er janvier, le premier pays à prohiber l’exportation de pesticides interdits en Europe. Mais des failles permettent aux géants de l’agrochimie de poursuivre ce commerce décrié.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Pollutions           La France continue à exporter des milliers de tonnes de pesticides ultratoxiques, malgré l’interdiction de cette pratique      La France est devenue, le 1er janvier, le premier pays à prohiber l’exportation de pesticides interdits en Europe. Mais des failles permettent aux géants de l’agrochimie de poursuivre ce commerce décrié.          Par Stéphane Mandard         Publié aujourd’hui à 06h55, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agriculteur pulvérise des pesticides sur un champ de blé, à Arapongas (Brésil), le 6 juillet 2022.  RODOLFO BUHRER/REUTERS               C’est une pratique qualifiée d’« odieuse » par les Nations unies, mais que la France et les pays européens ont décidément du mal à arrêter : l’exportation de pesticides dont l’usage est interdit dans l’Union européenne (UE) en raison de leur dangerosité pour la santé ou pour l’environnement.          Pionnière, la France est devenue, le 1er janvier 2022, le premier pays à prohiber ce commerce controversé depuis son territoire. Pourtant, près d’un an après l’entrée en vigueur de la loi, elle continue à exporter massivement des pesticides interdits. Entre janvier et septembre, plus de 7 400 tonnes de substances ultratoxiques ont été acheminées principalement vers le Brésil mais également en Ukraine, en Russie, au Mexique, en Inde ou en Algérie.          Fongicides, herbicides, insecticides : au total, 155 demandes d’autorisation correspondant à une quinzaine de molécules interdites ont été approuvées par les autorités françaises, selon les données compilées par l’association suisse Public Eye et Unearthed, la cellule investigation de la branche britannique de Greenpeace.          Le rapport, publié mercredi 30 novembre et auquel Le Monde a eu accès, met en lumière les failles de la législation. La principale réside dans la loi elle-même. L’interdiction, prévue dans la loi sur l’alimentation promulguée en 2018, s’applique aux produits phytopharmaceutiques « contenant » des substances non autorisées en Europe, mais pas aux substances actives elles-mêmes. Aussi, les industriels peuvent en toute légalité continuer à exporter des produits interdits sous forme pure. Et ils ne s’en privent pas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pesticides : de l’eau potable non conforme pour 20 % des Français                 Ainsi, la firme américaine Corteva a été autorisée à exporter près de 3 000 tonnes de picoxystrobine, un fongicide interdit en Europe depuis 2017 en raison notamment de son potentiel génotoxique. Première destination, le Brésil et ses cultures de soja où les exportations françaises représentent environ 85 % du volume de picoxystrobine utilisée chaque année. Un business juteux puisque, selon les estimations de l’analyste financier S&P Global, les ventes du fongicide rapportent chaque année 260 millions d’euros à Corteva.          Une autre faille apparaît dans un décret d’application de la loi. Publié le 23 mars 2022, celui-ci introduit une dérogation : les pesticides dont l’autorisation a expiré sans avoir fait l’objet d’une interdiction formelle au niveau européen ou dont les industriels n’ont pas présenté de demandes de renouvellement peuvent continuer à être exportés. Le texte prévoit des « délais de grâce ». Ces derniers doivent être fixés par arrêté conjoint des ministères chargés de l’agriculture et de l’environnement, « sur la base d’une évaluation de l’impact de la mesure d’interdiction », précise le décret. Huit mois plus tard, l’arrêté n’a toujours pas été publié. Il le sera « prochainement », assure-t-on au ministère de la transition écologique.        Il vous reste 60.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/30/la-france-continue-a-exporter-des-milliers-de-tonnes-de-pesticides-ultratoxiques-malgre-l-interdiction-de-cette-pratique_6152286_3244.html"},"headline":"La France continue \u00e0 exporter des milliers de tonnes de pesticides ultratoxiques, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de cette pratique","dateCreated":"2022-11-30T06:55:07+01:00","datePublished":"2022-11-30T06:55:07+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:15:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"La France est devenue, le 1er\u00a0janvier, le premier pays \u00e0 prohiber l\u2019exportation de pesticides interdits en Europe. Mais des failles permettent aux g\u00e9ants de l\u2019agrochimie de poursuivre ce commerce d\u00e9cri\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/313/0/5500/2750/1342/671/60/0/25e340b_1669742599998-2022-07-06t000000z-1557950424-rc2b6v9h0up9-rtrmadp-3-brazil-wheat.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-10">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Méconnue, cette certification consacrée à la finance « verte » est détenue par moins de cent fonds d’investissement seulement.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Argent & Placements            Placements : Greenfin, un label environnemental méconnu, mais exigeant      Méconnue, cette certification consacrée à la finance « verte » est détenue par moins de cent fonds d’investissement seulement.          Par Aurélie Fardeau         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lancé fin 2015 par le ministère de l’écologie – sous le nom, à l’époque, de label TEEC (transition énergétique et écologique pour le climat) –, Greenfin vise à identifier les fonds permettant de mobiliser une partie de l’épargne au bénéfice de la transition énergétique et écologique.  GIANPAOLO PAGNI               Il reste confidentiel. Le label Greenfin est bien moins connu que son cousin le label ISR (investissement socialement responsable). Consacré à la « finance verte », il valide à ce jour quatre-vingt-dix fonds représentant 31 milliards d’euros, soit près de vingt-deux fois moins que le label ISR. Lorsqu’on interroge les professionnels sur cette certification, le mot qui revient le plus souvent est « exigeant ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Placements : la finance « durable » l’est-elle vraiment ?                 Lancé, fin 2015, par le ministère de l’écologie – sous le nom, à l’époque, de label TEEC (transition énergétique et écologique pour le climat) –, Greenfin vise à identifier les fonds permettant de mobiliser une partie de l’épargne au bénéfice de la transition énergétique et écologique.          Exclusions sectorielles          Il comporte plusieurs contraintes. D’abord, les fonds doivent investir majoritairement dans une ou plusieurs des huit catégories d’activités entrant dans le champ de la transition énergétique et écologique : l’énergie, le bâtiment, la gestion des déchets et le contrôle de la pollution, l’industrie, les transports, les technologies de l’information et de la communication, l’agriculture et la forêt, et l’adaptation au changement climatique.           Le cahier des charges de ce tampon Greenfin refuse les fonds qui investissent dans les énergies fossiles ou le nucléaire          Le label est également très strict en matière d’exclusions sectorielles, contrairement au label ISR, qui n’en comporte pas jusqu’à présent. Il refuse notamment les fonds qui investissent dans les énergies fossiles ou dans le nucléaire. Les produits doivent, en outre, intégrer des critères ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance) dans la sélection des titres et mesurer l’impact de leurs investissements.          Un cahier des charges astreignant qui a pu rebuter certains gérants, d’autant que les clients potentiels ne connaissent souvent pas le Greenfin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment donner du sens à ses placements                 Mais, pour Hervé Guez, directeur des gestions actions, taux et solidaire chez Mirova, filiale de Natixis IM spécialisée dans la finance durable, ce n’est pas le seul obstacle. « Le label Greenfin est le miroir inversé du label ISR, estime-t-il. Il est trop pur, ce qui fait qu’aucun fonds de grande taille n’est capable de répondre à ses exigences. Par exemple, vous n’avez pas le droit d’investir dans une entreprise dès lors que le gaz représente 10 % de son activité, car cela reviendrait à financer les énergies fossiles. Avec de telles contraintes, c’est impossible d’atteindre une taille critique, car les possibilités d’investissement sont trop limitées. »        Il vous reste 29.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/11/30/placements-greenfin-un-label-environnemental-meconnu-mais-exigeant_6152276_1657007.html"},"headline":"Placements\u00a0: Greenfin, un label environnemental m\u00e9connu, mais exigeant","dateCreated":"2022-11-30T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-30T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:47:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Placements"],"keywords":["Epargne","\u00c9nergies","Placements","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"M\u00e9connue, cette certification consacr\u00e9e \u00e0 la finance \u00ab\u00a0verte\u00a0\u00bb est d\u00e9tenue par moins de cent\u00a0fonds d\u2019investissement seulement.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Fardeau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/0/451/2070/1035/1342/671/60/0/907f13e_1662631313827-pagni-hd-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/placements/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-11">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Les « acequias » ont alimenté pendant des siècles les champs et les villages espagnols en eau, avant de tomber en désuétude. Des agriculteurs remettent aujourd’hui en état ce système peu coûteux et efficace.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »                        Planète       Espagne         En Espagne, des canaux d’irrigation médiévaux remis en état pour lutter contre la sécheresse   Par Sandrine Morel (Aldeanueva de la Vera (Caceres, Estrémadure), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 14h40     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes « acequias » ont alimenté pendant des siècles les champs et les villages espagnols en eau, avant de tomber en désuétude. Des agriculteurs remettent aujourd’hui en état ce système peu coûteux et efficace.                Armés de pioches, de pelles et de cisailles, une vingtaine de bénévoles grimpe sur le chemin rocailleux qui monte du village d’Aldeanueva de la Vera (Espagne), en Estrémadure, en direction de la Sierra de Tormantos. Ce samedi de novembre, ce groupe varié, formé de petits agriculteurs, de retraités et de jeunes néoruraux, est uni par une même mission : remettre en état une acequia, un canal d’irrigation ancestral.          « Nous allons semer l’eau, corrige avec un sourire le secrétaire de la communauté d’irrigants Ocho Caños, José Antonio Jimenez, en avançant à un rythme soutenu sous un ciel radieux. Grâce aux acequias, nous allons faire en sorte que l’eau s’infiltre dans le sous-sol, comme dans une éponge, et circule lentement dans les nappes phréatiques, au lieu de ruisseler, de dévaler les rivières et de se perdre dans le Tage puis la mer. » Ainsi, l’eau sera maintenue sur le territoire et « récoltée » en été, quand elle fait défaut.          Creusées entre le VIIIe et le Xe siècles, à l’époque musulmane, des milliers d’acequias ont canalisé durant des siècles les eaux de rivières, de pluie, et celles issues de la fonte des neiges pour alimenter des champs et des villages d’Espagne par irrigation gravitaire, avant de tomber en désuétude à partir des années 1960.                              Des membres de la communauté d’irrigants Ocho Caños remettent en état une « acequia », à Aldeanueva de la Vera (Espagne), le 5 novembre 2022.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »                                   Jesus Valleros et José Antonio Jimenez, président et secrétaire de la communauté d’irrigants Ocho Caños, à Aldeanueva de la Vera (Espagne), le 5 novembre 2022.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »               Ces dernières années, confrontée aux effets du changement climatique et conseillée par un groupe de chercheurs, une cinquantaine de communautés d’irrigants – des regroupements de propriétaires de terres ayant des droits d’approvisionnement en eau –, d’Andalousie, d’Estrémadure, de Castille-et-Leon et de Castille-La Manche, ont décidé de procéder à leur restauration.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Galice, des écologistes protestent contre « l’invasion éolienne »                 « Il ne neige plus comme avant. Or la fonte progressive des neiges permettait d’allonger dans le temps la disponibilité en eau, explique le président de la communauté d’irrigants Ocho Caños, Jesus Valleros, un ancien ouvrier agricole de 63 ans. Il est urgent de trouver une autre manière de conserver l’eau sur le territoire, car, en été, nous pouvons rester trois ou quatre mois sans une goutte de pluie. »          « Effet immédiat »          Après deux heures de marche, le petit groupe empoigne ses outils et commence à déblayer un sillon de terre, peu profond, de moins d’un mètre de large, envahi par les ronces et les pierres, qui serpente sur le flanc de la montagne. L’acequia, impossible à repérer pour un profane, est connue comme la Pesquera de Navalajarre par les anciens du village. « Quand j’étais jeune, ces prés étaient toujours peuplés de troupeaux de chèvres et les bergers s’occupaient de l’entretien de la Pesquera pour qu’ils restent verts », se souvient M. Valleros, casquette et manches courtes sous le soleil d’automne.        Il vous reste 63.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/30/en-espagne-des-canaux-d-irrigation-medievaux-remis-en-etat-pour-lutter-contre-la-secheresse_6152257_3244.html"},"headline":"En Espagne, des canaux d\u2019irrigation m\u00e9di\u00e9vaux remis en \u00e9tat pour lutter contre la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-11-30T03:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-30T14:40:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Espagne"],"keywords":["S\u00e9cheresse en France","Le fil Good","Climat","Plan\u00e8te","Europe","Espagne"],"description":"Les \u00ab\u00a0acequias\u00a0\u00bb ont aliment\u00e9 pendant des si\u00e8cles les champs et les villages espagnols en eau, avant de tomber en d\u00e9su\u00e9tude. Des agriculteurs remettent aujourd\u2019hui en \u00e9tat ce syst\u00e8me peu co\u00fbteux et efficace.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Aldeanueva de la Vera (Caceres, Estr\u00e9madure), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/fdfb811_1669730723465-bt7a5288.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-12">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Un communiqué de l’entreprise de San Francisco annonce que, depuis le 23 novembre, le règlement spécifique pour lutter contre la diffusion de fausses informations de santé sur le réseau social a été abandonné.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Twitter           Twitter a mis fin à sa politique de lutte contre la désinformation sur le Covid-19      Un communiqué de l’entreprise de San Francisco annonce que, depuis le 23 novembre, le règlement spécifique pour lutter contre la diffusion de fausses informations de santé sur le réseau social a été abandonné.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 03h16, mis à jour à 08h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En s’emparant de Twitter pour 44 milliards de dollars (42,5 milliards d’euros), l’homme d’affaires américain Elon Musk a entrepris de bouleverser la modération des contenus sur le réseau social. Après le rétablissement en masse de comptes bannis, le milliardaire a franchi une étape supplémentaire en mettant fin à la lutte contre la désinformation sur le Covid-19.            Un bref communiqué de l’entreprise de San Francisco, relayé, mardi 29 novembre, par la presse américaine, a confirmé ce que certains avaient remarqué depuis quelques jours : « A partir du 23 novembre 2022, Twitter n’applique plus le règlement concernant les informations trompeuses sur le Covid-19. »            Comme Facebook, Instagram et YouTube, pendant la pandémie, Twitter avait mis en place des règles spécifiques pour lutter contre les fausses informations de santé. La plate-forme avait notamment décidé de signaler et de retirer les messages contenant de la désinformation sur les vaccins contre le Covid-19, puis de suspendre les comptes concernés au bout de cinq rappels à l’ordre.                             Lire aussi :  Avec Elon Musk, les trois menaces majeures qui planent sur Twitter                   « Nous pensons que ce système des avertissements va aider à éduquer le public sur nos règlements et à mieux réduire la propagation d’informations potentiellement dangereuses ou trompeuses sur Twitter », avait expliqué le réseau social en mars 2021.            « Mauvaise nouvelle »            Mais Elon Musk, le nouveau patron de la plate-forme, prône une vision absolue de la liberté d’expression. Et il n’a jamais fait mystère de son opinion au sujet des restrictions sanitaires mises en place pendant la pandémie, surtout quand elles signifiaient la fermeture temporaire de son usine Tesla en Californie.                 « Dire aux gens qu’ils ne peuvent pas quitter leurs maisons et qu’ils seraient arrêtés s’ils le faisaient, c’est fasciste. Ce n’est pas démocratique. Ce n’est pas la liberté. Rendez aux gens leur satanée liberté », s’était-il emporté en avril 2020, lors d’une conférence téléphonique pour les analystes financiers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elon Musk se rebiffe et veut « libérer » Tesla                   Pour les experts médicaux, ce changement risque d’avoir pour conséquences de décourager la vaccination et de freiner d’autres efforts pour lutter contre le virus qui se propage encore.            « Mauvaise nouvelle », a tweeté l’épidémiologiste américain Eric Feigl-Ding, qui avance que 11 000 comptes suspendus en vertu de l’ancienne politique seront bientôt restaurés. Le scientifique américain aux 717 000 abonnés a exhorté les gens à ne pas fuir Twitter mais à continuer à lutter contre les mauvaises informations sur le virus. « Restez les gars – ne leur cédez PAS la place ! »            Des chiffres à la hausse            Les chiffres concernant les contaminations dues au Covid-19 sont en augmentation aux Etats-Unis avec 38 800 nouveaux cas déclarés lundi, selon les données de l’Université Johns Hopkins – bien moins qu’à l’hiver 2021-2022, mais un chiffre probablement sous-estimé en raison de la diminution des tests.                Plus de trois cents personnes meurent quotidiennement du Covid-19 dans le pays selon les moyennes quotidiennes fédérales les plus récentes. Un cinquième de la population n’a pas été vacciné, la plupart des Américains n’ont pas reçu les derniers rappels et beaucoup ont cessé de porter des masques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, Elon Musk et sa « bulle de filtre » très droitière                   A son arrivée à la tête de Twitter, et entre deux provocations, Elon Musk a tenté de rassurer les ONG et les annonceurs qui craignaient une flambée de contenus toxiques – discours de haine, désinformation, etc. Il a répété que le règlement de la plate-forme n’avait pas changé et que les comptes bannis ne seraient pas rétablis avant la création d’un conseil de modération des contenus.            Peine perdue : de nombreuses marques ont fui, et Elon Musk, s’estimant trahi, est passé à l’action. Il a lancé des sondages depuis son compte Twitter, reflétant selon lui la « voix du peuple », et fait réinstaller le profil de l’ex-président Donald Trump – suspendu en janvier 2021 pour appel à la violence. D’après la newsletter spécialisée Platformer, le bouillant dirigeant a aussi demandé aux ingénieurs encore employés de rétablir quelque 62 000 comptes qui avaient été bannis pour des infractions répétées.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  La folle histoire d’Elon Musk avec Twitter                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/30/twitter-a-mis-fin-a-sa-politique-de-lutte-contre-la-desinformation-sur-le-covid-19_6152256_4408996.html"},"headline":"Twitter a mis fin \u00e0 sa politique de lutte contre la\u00a0d\u00e9sinformation sur le Covid-19","dateCreated":"2022-11-30T03:16:50+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:16:50+01:00","dateModified":"2022-11-30T08:06:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vie en ligne","Plan\u00e8te","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Un communiqu\u00e9 de l\u2019entreprise de San Francisco annonce que, depuis le 23\u00a0novembre, le r\u00e8glement sp\u00e9cifique pour lutter contre la diffusion de fausses informations de sant\u00e9 sur le r\u00e9seau social a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/51/0/4000/2000/1342/671/60/0/90398fe_5838169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-13">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Selon les résultats d’un essai, publiés mercredi, l’acoziborole permettrait de traiter en une seule prise cette maladie mortelle, transmise par la mouche tsé-tsé.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé           Un médicament fait espérer l’éradication de la maladie du sommeil      Selon les résultats d’un essai, publiés mercredi, l’acoziborole permettrait de traiter en une seule prise cette maladie mortelle, transmise par la mouche tsé-tsé.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 00h30, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’éradication de la « maladie du sommeil » – ou trypanosomiase africaine – serait-elle à portée de main ? C’est l’espoir que suscitent les résultats d’un essai de phase 2, publiés mercredi 30 novembre dans The Lancet Infectious Diseases et selon lesquels l’acoziborole – une molécule identifiée voilà plus de quinze ans pour ses propriétés antiparasitaires – pourrait permettre de traiter, en une seule prise orale, cette maladie mortelle. Avec, comme corollaire possible, l’éradication de la maladie à brève échéance.                            Lire aussi   L’Afrique veut en finir avec la maladie du sommeil                 Les premiers résultats obtenus sur quelque 200 patients sont frappants. Parmi les patients enrôlés à un stade avancé de la maladie, plus de 95 % ne montraient plus aucun symptôme dix-huit mois après une prise unique de 960 mg d’acoziborole. « Et si l’on s’en tient à ceux qui ont complété le protocole, on obtient 98,1 % de succès, précise Antoine Tarral, médecin à l’organisation non gouvernementale Drugs for Neglected Diseases Initiative (DNDi), qui a coordonné ces travaux. Ce sont des résultats spectaculaires. » Chez tous les patients enrôlés à un stade précoce de la maladie, le traitement s’est montré efficace, sans signe de rechute dix-huit mois après la prise du traitement.          Les auteurs considèrent en outre que le médicament est bien toléré ; les quatre décès survenus dans la cohorte pendant les dix-huit mois de suivi ne sont, écrivent-ils, « pas liés à la maladie ou au traitement étudié ». Actuellement, un essai de plus grande ampleur, sur 900 patients, avec un protocole randomisé en double aveugle – les patients et les cliniciens participant à l’essai ne sachant pas lequel des traitements comparés ils reçoivent ou administrent –, devra confirmer la sûreté de la molécule.          600 cas en 2020          Dans sa forme la plus courante, qui représente plus de 95 % des cas, la maladie, transmise par la mouche tsé-tsé, progresse lentement. Le parasite se multiplie dans les tissus sous-cutanés, le sang et les ganglions lymphatiques, provoquant des céphalées, des douleurs articulaires et d’autres symptômes peu spécifiques. Ensuite, lorsque le trypanosome franchit la barrière hémato-encéphalique et infecte le système nerveux central, la maladie se manifeste par des troubles neurologiques sévères, une somnolence irrépressible, puis la mort.          La transmission de la maladie a été considérablement réduite au cours des deux dernières décennies, passant de près de 40 000 cas notifiés en 1998 dans toute l’Afrique (sans doute bien plus en réalité), à environ 600 cas en 2020, dont une majorité en République démocratique du Congo.        Il vous reste 38.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/30/un-medicament-fait-esperer-l-eradication-de-la-maladie-du-sommeil_6152249_3244.html"},"headline":"Un m\u00e9dicament fait esp\u00e9rer l\u2019\u00e9radication de la maladie du sommeil","dateCreated":"2022-11-30T00:30:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T00:30:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T14:39:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","Congo-RDC","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Le fil Good","Plan\u00e8te"],"description":"Selon les r\u00e9sultats d\u2019un essai, publi\u00e9s mercredi, l\u2019acoziborole permettrait de traiter en une seule prise cette maladie mortelle, transmise par la mouche ts\u00e9-ts\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/16/250/0/3006/1503/1342/671/60/0/858f7e3_qb_N7HU2_j_-souGht3qi8dH.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-14">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Des représentants des cultes catholique, protestant, musulman, juif et bouddhiste ont mené ensemble une action symbolique de protestation contre les « bombes climatiques » que sont les projets Tilenga et Eacop en Ouganda et en Tanzanie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat           Des représentants de cinq religions manifestent à Paris contre le mégaprojet pétrolier de TotalEnergies en Afrique      Des représentants des cultes catholique, protestant, musulman, juif et bouddhiste ont mené ensemble une action symbolique de protestation contre les « bombes climatiques » que sont les projets Tilenga et Eacop en Ouganda et en Tanzanie.          Par Rémi Barroux         Publié hier à 20h28, mis à jour hier à 22h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Action interconfessionnelle organisée par Greenfaith et Extinction Rébellion Spiritualités contre le projet Eacop de TotalEnergies en Ouganda et en Tanzanie, devant une station-service du groupe pétrolier français, à Paris, le 29 novembre 2022.  RÉMI BARROUX               Après les scientifiques, les bloqueurs de rue, les dégonfleurs de pneus de SUV ou les lanceurs de soupe dans les musées, le front des activistes mobilisés pour le climat s’est encore élargi. Des représentants de cinq religions – catholique, protestante, musulmane, juive, et bouddhiste – se sont ainsi donné rendez-vous, mardi 29 novembre, devant une station TotalEnergies, dans le 15e arrondissement de Paris.          La cible ? Les projets Tilenga et Eacop (Oléoduc de pétrole brut d’Afrique de l’Est), soit l’exploitation de ressources pétrolières dans la région du lac Albert en Ouganda et la construction d’un pipeline géant transfrontalier en Tanzanie, « le pipeline chauffé le plus long du monde », dénoncent les opposants, qui entraîneraient « l’expropriation de 100 000 personnes » et « rejetterait l’équivalent de 379 millions de tonnes de CO2 », soit 34 millions de tonnes par an. Dans le viseur aussi, le Crédit agricole, « premier soutien financier de Total ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux méga projets pétroliers de TotalEnergies en Ouganda dénoncés par le Parlement européen                 Devant la station, dont l’accès n’était pas bloqué et où les automobilistes, surpris, venaient faire leur plein, ces porte-parole ont expliqué les raisons de leur engagement dans une action de « désobéissance civile », soutenus par deux dizaines d’activistes. L’action était organisée par Greenfaith (« foi verte »), une ONG née aux Etats-Unis en 1992 et devenue internationale au moment de la COP21 de Paris, en 2015, et XR Spirit, la branche « spiritualités » d’Extinction Rébellion, dont la naissance, en France, a été officialisée en juillet 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les actes de désobéissance civile se multiplient contre TotalEnergies et ses « projets climaticides »                 De grandes bannières reflètent cet engagement religieux : pour les catholiques, « délivrez-nous de Total », pour les juifs, « encore plus de pétrole nous mène au Shéol [“séjour des morts”] » ou encore, pour les musulmans, « pour une planète en équilibre, Yallah Yallah ! ».          Commandements de la Thora          Pour Anouar Kbibech, 61 ans, président du Rassemblement des musulmans de France depuis 2007, qui regroupe 300 mosquées, « le respect de la planète, de sa sauvegarde, fait partie intégrante de la foi musulmane ». Tout en citant de nombreux versets de différentes sourates, celui qui fut aussi président du Conseil français du culte musulman de 2015 à 2017, estime que « cette préoccupation n’est pas assez portée par la communauté musulmane ».          Le rabbin Yeshaya Dalsace, 65 ans, ne dit pas autre chose. Spécialiste de la question – il a rédigé sa thèse de rabbinat, en 2000, sur le rapport entre écologie et judaïsme –, il estime aussi que « ce n’est pas nécessairement la préoccupation première, ce n’est pas une obsession, il n’y a pas que ce problème ». Pour autant, rappelle-t-il, « la Thora nous dit bien que l’on n’est pas propriétaire de la terre » et que « détruire un arbre est interdit » : cela fait partie des 613 commandements de la Thora.        Il vous reste 57.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/29/en-france-des-religieux-s-engagent-contre-le-mega-projet-petrolier-de-totalenergies-en-afrique_6152237_3244.html"},"headline":"Des repr\u00e9sentants de cinq religions manifestent \u00e0 Paris contre le m\u00e9gaprojet p\u00e9trolier de TotalEnergies en Afrique","dateCreated":"2022-11-29T20:28:11+01:00","datePublished":"2022-11-29T20:28:11+01:00","dateModified":"2022-11-29T22:59:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Ouganda","Tanzanie","Religions","Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Des repr\u00e9sentants des cultes catholique, protestant, musulman, juif et bouddhiste ont men\u00e9 ensemble une action symbolique de protestation contre les \u00ab\u00a0bombes climatiques\u00a0\u00bb que sont les projets Tilenga et Eacop en Ouganda et en Tanzanie.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/a99ff9c_1669741044359-eacop-religieux-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-15">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ L’avocate et le consultant mettent en avant trois principes à suivre par les Etats et les entreprises, sans lesquels il n’y a pas de transition possible vers un monde écologique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Climat         Eva Joly et Lucas Surel : « L’écologie sauvera l’économie et vice versa, ou aucune des deux ne sera secourue »   Tribune        Eva Joly  Avocate          Lucas Surel  Consultant        L’avocate et le consultant mettent en avant trois principes à suivre par les Etats et les entreprises, sans lesquels il n’y a pas de transition possible vers un monde écologique.   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Après un long suspense, la COP27 s’est donc achevée avec des résultats mitigés. La création d’un fonds d’aide aux pays pauvres affectés par le changement climatique a été saluée à juste titre. Mais des points capitaux, y compris s’agissant des énergies fossiles, ont été traités comme s’il était encore possible d’ignorer l’urgence devant laquelle nous nous trouvons. Difficile de ne pas voir dans ce deuxième point une raison de continuer à désespérer ; surtout dans un contexte qui, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, fait peser depuis des mois un autre danger.          Il est pourtant bel et bien possible d’envisager la situation de manière positive. C’est tout le paradoxe du drame, global, qu’entraînent la tragédie ukrainienne et ses multiples conséquences géopolitiques. Car, si le monde paraît plus que jamais au bord du précipice, un chemin semble enfin s’ouvrir au sein des sphères intellectuelles, du débat public… et même, donc, au sein de sommets internationaux dont on n’attendait plus grand-chose. Un chemin vers une prise en compte réelle de la question écologique, dans sa triple dimension physique, biologique et politique.          Considérons, sans exhaustivité, les contributions au débat public issues du monde intellectuel au cours des mois passés. Sans même parler du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), ni d’ouvrages universitaires ou militants, ni des derniers livres de grands noms de l’écologie et en restant à des formats relativement courts ou abordables par les non-spécialistes, de nombreuses publications sont venues enrichir la discussion. Il y a eu le numéro de la revue Green consacré à l’« écologie de guerre » dans toutes ses dimensions, sous la houlette du philosophe Pierre Charbonnier.          Convergences nouvelles          Il y a eu le Rapport sur les inégalités mondiales 2022 [Seuil, 496 pages, 24 euros] comprenant un chapitre sur les inégalités carbone, et la note de Jean Pisani-Ferry et Selma Mahfouz documentant les difficultés macroéconomiques qu’entraînera la transition écologique. Il y a eu encore le rapport que l’Institut Rousseau a consacré aux énergies fossiles vues comme de « nouveaux subprimes » ou, pour dépasser les seules frontières hexagonales – car ce mouvement les excède évidemment –, la dernière édition du panorama mondial publié par l’Agence internationale de l’énergie, le World Energy Outlook.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est nécessaire de penser l’économie circulaire de manière systémique et d’en faire un nouveau paradigme »                 Si des contradictions persistent, des convergences nouvelles émergent de ces travaux, au-delà des connaissances scientifiques, qu’il nous faut impérativement prendre au sérieux. On a tendance à l’oublier malgré l’évidence : écologie et économie procèdent de la même étymologie. Au sens strict, l’une prétend étudier notre maison, l’autre la régenter. Le drame est qu’avec ce découplage la première s’est rendue littéralement impuissante et la seconde insensée. Plus qu’aucune autre mesure sectorielle, si l’on veut pouvoir agir enfin avec efficacité, c’est à leur réunion qu’il faut donc d’abord procéder. Or, c’est, précisément, ce que ces convergences nouvelles semblent rendre désormais possible.        Il vous reste 57.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/29/eva-joly-et-lucas-surel-l-ecologie-sauvera-l-economie-et-vice-versa-ou-aucune-des-deux-ne-sera-secourue_6152226_3232.html"},"headline":"Eva Joly et Lucas Surel\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cologie sauvera l\u2019\u00e9conomie et vice versa, ou aucune des deux ne sera secourue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T19:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-29T19:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-29T19:41:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","D\u00e9bats","COP27","Conf\u00e9rences climat","Tribunes","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019avocate et le consultant mettent en avant trois principes \u00e0 suivre par les Etats et les entreprises, sans lesquels il n\u2019y a pas de transition possible vers un monde \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eva Joly","description":"Avocate"}
,{"@type":"Person","name":"Lucas Surel","description":"Consultant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/685/0/8218/4109/1342/671/60/0/da18c89_f43af7f32c3b483c8308c2db86e86cef-2-c703e6a97ed44ac3b3d0b48552db95ab.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-16">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Les protestataires ont détourné l’usage habituel de la pancarte pour éviter la censure du gouvernement chinois, mais brandir des feuilles vierges est désormais interdit.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Chine           Manifestations en Chine : comment les manifestants ont contourné la censure      vidéo   Les protestataires ont détourné l’usage habituel de la pancarte pour éviter la censure du gouvernement chinois, mais brandir des feuilles vierges est désormais interdit.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 18h35, mis à jour hier à 19h06        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Cela aura duré un week-end. Les feuilles blanches, utilisées par les manifestants pour protester contre la politique zéro Covid des autorités chinoises, sont devenues le symbole de la liberté d’expression depuis vendredi 25 novembre. Comme toute contestation du pouvoir en Chine, ces feuilles ont été interdites par les autorités, que ce soit sur les réseaux sociaux ou dans la rue.            Lundi 28 novembre au matin, beaucoup de ces publications qui faisaient référence au « papier A4 » avaient disparu des réseaux sociaux chinois. Dans la rue, la police contrôle les téléphones portables des passants, à la recherche de messages allant à l’encontre du gouvernement.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/29/manifestations-en-chine-comment-les-manifestants-ont-contourne-la-censure-avec-des-feuilles-blanches_6152220_1669088.html"},"headline":"Manifestations en Chine\u00a0: comment les manifestants ont contourn\u00e9 la censure","dateCreated":"2022-11-29T18:35:03+01:00","datePublished":"2022-11-29T18:35:03+01:00","dateModified":"2022-11-29T19:06:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Chine","Vid\u00e9os"],"description":"Les protestataires ont d\u00e9tourn\u00e9 l\u2019usage habituel de la pancarte pour \u00e9viter la censure du gouvernement chinois, mais brandir des feuilles vierges est d\u00e9sormais interdit.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/8a00261_1669563194305-2022-11-27t150616z-1006145001-rc2fux9s0qy7-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Manifestations en Chine\u00a0: comment les manifestants ont contourn\u00e9 la censure","uploadDate":"2022-11-29T18:35:03+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fx6az?pubtool=oembed","duration":"01:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/8a00261_1669563194305-2022-11-27t150616z-1006145001-rc2fux9s0qy7-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-17">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ La résurgence de la rébellion du Mouvement du 23 Mars se déroule notamment dans la plus vieille réserve d’Afrique où vivent les derniers gorilles de montagne.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC           Le parc des Virunga à nouveau au cœur des conflits de l’est de la RDC      La résurgence de la rébellion du Mouvement du 23 Mars se déroule notamment dans la plus vieille réserve d’Afrique où vivent les derniers gorilles de montagne.          Par Coralie Pierret(Bukavu, République démocratique du Congo, correspondance)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le massif des Virunga, qui abrite le parc national du même nom, le plus ancien d’Afrique, s’étend sur trois pays : la République démocratique du Congo (RDC), le Rwanda et l’Ouganda.  ALEXIS HUGUET / AFP                 Combien de temps pourront-ils encore tenir si les armes ne se taisent pas ? A Rumangabo, le quartier général du Parc national des Virunga tourne au ralenti. La plupart des travailleurs ont été évacués après l’attaque, le 28 octobre, par les rebelles du Mouvement du 23 mars (M23) de cette ville stratégique située à 40 km de Goma, la capitale du Nord-Kivu, dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC). Seuls quelques écogardes maintiennent une présence, notamment pour s’occuper de l’orphelinat des gorilles situé à proximité du lodge qui depuis longtemps n’accueille plus de touristes.                 L’avenir du plus ancien parc d’Afrique est une nouvelle fois suspendu aux soubresauts de la région, au cœur d’un conflit dont il ne maîtrise aucune carte et dont il se sait de toute façon perdant. L’une des premières attaques du M23, il y a un an, avait d’ailleurs visé Bukima, un des postes de rangers de l’Institut congolais de conservation de la nature (ICCN). Un des hommes avait été tué. Depuis, les patrouilles quotidiennes réalisées par les rangers pour protéger les gorilles de montagne classés en voie d’extinction par l’Union pour la conservation de la nature (UICN) ont été suspendues. « Le bruit et le stress causés par les bombardements ont dû les faire fuir, voire pire. Mais nous n’avons plus aucune information à cause de l’insécurité. Cette guerre a des effets dévastateurs sur le parc », s’inquiète Jean*, membre d’une association de défense de l’environnement qui préfère garder l’anonymat par crainte des représailles du M23.            « Tous nos efforts risquent d’être anéantis »            Il reste un peu plus d’un millier de gorilles de montagne (Gorilla Beringei Beringei) vivant dans la zone frontalière du massif des Virunga, entre la RDC et le Rwanda, et dans la forêt de Bwindi, en Ouganda. Selon le dernier recensement, 350 d’entre eux vivaient dans la zone congolaise. Les efforts de conservation très importants fournis par ces trois pays avec l’appui financier de bailleurs internationaux ont conduit à une augmentation presque inespérée de leurs effectifs au cours de la dernière décennie.              








<article-nb="2022/11/30/19-18">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Le nombre de nouveaux cas a augmenté de 46 %, avec des hausses en une semaine de « près de 10 % des hospitalisations », de 22 % en soins d’urgence, avec 400 morts la semaine dernière, selon la première ministre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                              Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : Elisabeth Borne appelle à porter le masque « dès que nous sommes avec des personnes fragiles ou dans les transports en commun »      Le nombre de nouveaux cas a augmenté de 46 %, avec des hausses en une semaine de « près de 10 % des hospitalisations », de 22 % en soins d’urgence, avec 400 morts la semaine dernière, selon la première ministre.       Le Monde     Publié hier à 16h30, mis à jour hier à 18h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Elisabeth Borne a exhorté, mardi 29 novembre, les Français à porter à nouveau le masque en présence de personnes fragiles ou dans les transports en commun pour enrayer la progression des cas de Covid-19, alors qu’une neuvième vague semble se profiler.            « Aider nos soignants, c’est être vigilants ensemble et je lance un appel solennel : respectons les gestes barrières ! Portons le masque dès que nous sommes avec des personnes fragiles ou dans des zones de promiscuité, comme les transports en commun. Ce sont des petits gestes qui sauvent des vies, nous le savons. Ils sont décisifs pour faire reculer l’épidémie », a déclaré la première ministre, lors de la séance des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale. « Les Français ont toujours répondu à l’appel de la responsabilité. Je n’ai aucun doute qu’ils le feront de nouveau », a-t-elle prédit.                 L’épidémie de Covid-19, qui a connu une brève accalmie après une vague au début de l’automne, est en train de repartir. Vendredi, 48 629 nouveaux cas ont été enregistrés, alors qu’il y en avait 33 177 nouveaux une semaine plus tôt, ce qui représente une hausse de 46 %. Mme Borne a en outre fait état d’une hausse de « près de 10 % des hospitalisations sur une semaine » et de 22 % en soins d’urgence, ainsi que de 400 morts la semaine passée.             

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

<article-nb="2022/11/30/19-19">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ La première ministre a appelé les Français à se faire vacciner, lors des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                            Vidéos       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Elisabeth Borne : « L’épidémie de Covid repart »      vidéo   La première ministre a appelé les Français à se faire vacciner, lors des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 16h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La première ministre, Elisabeth Borne, a appelé les Français à se faire vacciner, mardi 29 novembre, à l’Assemblée nationale. Interrogée lors des questions au gouvernement, Elisabeth Borne a déploré une « nouvelle vague » du virus, « avec plus de 40 000 cas de Covid détectés par jour ». La première ministre a affirmé que l’épidémie « tue encore » avant d’appeler au respect des gestes barrières. « Portons le masque dès que nous sommes avec des personnes fragiles ou dans des zones de promiscuité comme les transports en commun. Ce sont des petits gestes qui sauvent des vies. »            Saluant le travail « exceptionnel » des personnels soignants, Mme Borne a estimé que « notre devoir, c’est de les aider, pas de prendre des mesures purement idéologiques qui rendraient leur mission plus difficile encore ».                 Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/29/elisabeth-borne-l-epidemie-de-covid-repart_6152189_1669088.html"},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid repart\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T16:19:59+01:00","datePublished":"2022-11-29T16:19:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Vid\u00e9os"],"description":"La premi\u00e8re ministre a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se faire vacciner, lors des questions au gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/430/0/4248/2124/1342/671/60/0/554008b_5871863-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid repart\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-29T16:19:59+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fx39p?pubtool=oembed","duration":"02:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/430/0/4248/2124/1342/671/60/0/554008b_5871863-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-20">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ La moitié des fonds « durables » investissent dans les énergies fossiles, révèlent une dizaine de médias européens, dont « Le Monde ». Adrien Sénécat, journaliste aux Décodeurs, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Merci    ludicg         Bonjour,          Si nous nous sommes autorisés à parler de tromperie, c’est du fait de l’écart entre les promesses et la réalité. Les 388 fonds que nous mettons en évidence (sur 838) ont été classés par leurs créateurs eux-mêmes dans la catégorie européenne la plus exigeante, sans se plier à l’esprit ni à la lettre de ce que cela suppose. Si l’on veut faire « à peu près bien », peut-être vaut mieux ne pas prétendre vendre ce qu’il se fait de mieux ? Notons au passage que ces fonds facturent en moyenne des frais de gestion supérieurs à leurs épargnants, qui devraient en principe correspondre à cette exigence.                              Le 29/11 à 16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a-t-il un moyen d'être sûr qu'un fond n'investit que sur des valeurs "bas carbone" ? Comment détermine-t-on ce qu'est une valeur  "bas carbone" ?    victor         Bonjour,          Vous mettez le doigt sur l’un des principaux problèmes qui se posent. Au-delà de la base de données que nous avons constituée dans le cadre de notre enquête, nous avons épluché la documentation des fonds et notamment leurs DICI (document d’information-clé pour l’investisseur) et échangé avec les principales sociétés de gestion pour comprendre comment elles intègrent la question des émissions de gaz à effet de serre (GES).          Résultat : leur conception du sujet est peu contraignante. Le plus souvent, l’objectif est de réduire les émissions de GES par rapport à un « univers d’investissement initial », qui est souvent lui-même très carboné. Ou de réduire « l’intensité carbone », soit les émissions de GES rapportées au chiffre d’affaires. Ce qui veut dire qu’à chiffre d’affaires croissant, on peut aussi augmenter son bilan carbone…          Rares sont, à l’inverse, les fonds qui s’engagent réellement à investir uniquement dans des titres d’entreprises qui ont pris des engagements contraignants et vérifiés indépendamment sur le climat, avec un vrai objectif global de suivre une trajectoire compatible avec les accords de Paris.                    Le 29/11 à 16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les fonds labellisés ISR qui satisfont donc aux critères ESG sont-ils concernés par cette enquête ?    Raph         Bonjour,          Vous êtes nombreux à vous interroger sur les labels et vous avez raison. Le label ISR, que vous citez, a été créé par le gouvernement ; il est très décrié, en particulier par un rapport de l’inspection générale des finances, et est en cours de réforme.          C’est en fait un cas d’école du mélange des critères ESG. Entrons dans le détail : le label ISR intègre quatre critères qui sont l’environnement, le social, la gouvernance (ESG) et le respect des droits humains. Selon le cahier des charges du label, il suffit toutefois à un fonds d’être mieux-disant que la moyenne sur deux de ces quatre aspects pour y être éligible. On peut donc, là encore, être à la traîne sur l’environnement, mais être étiqueté « durable ».          D’ailleurs, 196 des 838 fonds que nous avons analysés dans le cadre de notre enquête sont labellisés ISR, et comptent peu ou prou la même proportion d’actifs non soutenables que la moyenne.                    Le 29/11 à 16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on vraiment faire des investissements sans que ça touche aux énergies fossiles ? Je veux dire, ça existe vraiment des investissements verts ?    Banquerouge         Bonjour,          Peut-on investir dans des entreprises qui n’exploitent pas les énergies fossiles, et même, soyons ambitieux, qui prennent des engagements sérieux sur leurs émissions de gaz à effet de serre ? Difficile de ne pas vous répondre « oui », dans le sens où tous les énergéticiens du globe ne se valent pas : certains sont nettement plus avancés que d’autres dans la décarbonation de leur activité.          Par ailleurs, il existe en théorie un mécanisme, les « green bonds », qui permet à une entreprise du fossile de faire financer des projets mieux-disants pour l’environnement. Bien qu’il n’exclue pas tout risque de « greenwashing », ce véhicule peut en principe permettre de faire un tri de gros. Cependant, bon nombre de fonds « article 9 » que nous avons étudiés ne font pas l’effort de privilégier ces obligations vertes aux actifs classiques des énergies fossiles.                    Le 29/11 à 16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous soulignez dans l'article que ce sont les fonds qui s'autodéclarent ''verts''. Comment est jugée la fiabilité de leurs investissements ? Par exemple j'observe que TotalEnergy est noté A+ sur le volet environnement dans sa note ESG par les sites d'informations financière en ligne type Boursorama.    Sylvain         Bonjour,          Votre question est une bonne entrée en matière. Il y a un grand flou dans la définition de l’investissement « responsable » qui n’est pas nouveau : le vocable ESG, que vous reprenez, signifie ainsi « environnement, social et gouvernance ». Certaines agences de notation et certains labels mélangent ces trois groupes de critères. C’est un peu comme un bulletin de notes : on peut avoir une bonne moyenne générale, mais avoir une mauvaise note sur une matière.          Le problème avec ces fonds « super verts », c’est qu’ils sont censés être vigilants sur la question climatique tant à cause de la réglementation européenne que parce qu’ils revendiquent la plupart du temps eux-mêmes être bons sur le climat. Pour filer la métaphore, avoir zéro sur ce point ne devrait-il pas être éliminatoire ?                    Le 29/11 à 15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Fonds « climat », « bas carbone », « planète »… De nombreux placements financiers promettent d’œuvrer à la transition environnementale. Mais l’enquête publiée ce matin par Le Monde et une dizaines de médias européens montre que cet engagement n’est pas toujours tenu. Ainsi, la moitié des fonds « super verts », censés être les plus « durables » d’Europe, sont en partie investis dans les énergies fossiles et l’aviation.          Alors, la finance verte n’est-elle que du « greenwashing » ? Peut-on savoir si un fond d’investissement est plutôt fiable ou non ? Posez-nous vos questions, nous vous répondrons en direct.                         Le contexte          Image de couverture :   Thomas Steffen pour « Le Monde »           En enquêtant en collaboration avec une dizaine de médias européens, dont Investico et Follow the Money, Le Monde a découvert que la plupart des acteurs financiers qui promettent à leurs investisseurs de mettre leur épargne au service du climat financent en réalité toujours des entreprises polluantes.Les labels et les normes n’y changent rien : même les fonds « super verts » sont souvent faillibles. A l’échelle européenne, près de la moitié (46,3 %) de ceux que nous avons étudiés investissent dans des actifs liés au fossile ou à l’aviation.Plus de la moitié des placements gérés en France se rangent aujourd’hui derrière ces étiquettes aussi attrayantes que floues : investissements « responsables », « durables », « verts »… Adrien Sénécat, journaliste aux Décodeurs et coauteur de l’enquête, répondra à vos questions à partir de 16 heures.         Pour approfondir :         Conseils. Finance « verte » ou « greenwashing » ? Nos conseils pour faire le tri dans les promesses des banques         Enquête. La grande tromperie des fonds d’investissement « verts »         Podcast. Finance « verte » : la grande tromperie         Enquête. Autour des fonds d’investissement verts, un grand flou juridique qui favorise le « greenwashing »         Décryptage. Le mirage de la « finance verte »         Enquête. La liste des 388 fonds « super verts » qui investissent dans les énergies fossiles         Tribune. « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","coverageStartTime":"2022-11-29T16:53:51+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T16:53:51+00:00","headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","description":"La moiti\u00e9 des fonds \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb investissent dans les \u00e9nergies fossiles, r\u00e9v\u00e8lent une dizaine de m\u00e9dias europ\u00e9ens, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Adrien S\u00e9n\u00e9cat, journaliste aux D\u00e9codeurs, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Entreprises","Les D\u00e9codeurs","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Fonds d’investissement « verts » : « Si nous nous sommes autorisés à parler de tromperie, c’est du fait de l’écart entre les promesses et la réalité »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La moiti\u00e9 des fonds \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb investissent dans les \u00e9nergies fossiles, r\u00e9v\u00e8lent une dizaine de m\u00e9dias europ\u00e9ens, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Adrien S\u00e9n\u00e9cat, journaliste aux D\u00e9codeurs, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/1920/1280/1342/894/3/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-29T16:53:51+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T16:53:51+00:00"
  Cette discussion est maintenant termin\u00e9e, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t sur Lemonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre enqu\u00eate. \r\nDu coup, pourriez-vous faire la d\u00e9marche inverse : quels sont les fonds qui vous semblent les plus \"durables\"?    Rapha\u00ebl         Bonjour,          Voil\u00e0 une bonne question pour finir\u00a0: pour vous donner des pistes de r\u00e9flexion, nous avons r\u00e9dig\u00e9 cet article qui vous donne quelques crit\u00e8res pour faire un tri dans les promesses des banques. Nous n\u2019avons pas pu \u00e9valuer tous les gestionnaires d\u2019actifs, tous les labels, toutes les d\u00e9marches, mais nous esp\u00e9rons que cela nourrira vos d\u00e9marches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T16:02:39+00:00","articleBody":"     Il est bient\u00f4t l\u2019heure de mettre un terme \u00e0 ce tchat, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T16:01:03+00:00","articleBody":"    Que peuvent changer les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes en cours de finalisation (taxonomie, r\u00e9glement CSRD sur le reporting extra-financier) \u00e0 la situation d\u00e9crite dans l'enqu\u00eate ?    pr\u00e9cieux         Bonjour,          Bonne remarque. En principe, les \u00e9l\u00e9ments que vous mentionnez, et qui vont progressivement se d\u00e9ployer dans les ann\u00e9es qui viennent, sont cens\u00e9s compl\u00e9ter le r\u00e8glement SFDR que nous vous expliquons ici et qui a amen\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des cat\u00e9gories de fonds, dont les \u00ab\u00a0super verts\/article\u00a09\u00a0\u00bb. Pour rester tr\u00e8s simple\u00a0:         SFDR d\u00e9finit ce que les gestionnaires d\u2019actifs doivent d\u00e9clarer en fonction du niveau d\u2019ambition de leur fonds\u00a0;          CSRD (entr\u00e9e en vigueur\u00a0: 2024) doit renforcer les obligations de d\u00e9claration d\u2019informations, notamment environnementales, des entreprises (ce qui devrait aider \u00e0 am\u00e9liorer, par exemple, le suivi de leurs engagements pour le climat)\u00a0;          la taxonomie doit mieux d\u00e9finir ce qui est durable ou ne l\u2019est pas, secteur par secteur.           Ces trois volets de r\u00e9glementation doivent en principe se compl\u00e9ter, mais il faudra quelques ann\u00e9es pour voir le r\u00e9sultat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:56:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on une estimation de la part repr\u00e9sent\u00e9e dans ces fonds par les investissements li\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s tr\u00e8s directement li\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles (extraction ou production d\u2019\u00e9nergie par des combustibles fossiles) ?    Olivier66         Bonjour          Oui, nous mentionnons la proportion dans notre enqu\u00eate\u00a0: environ 1,3\u00a0% des placements de l\u2019ensemble des fonds va sur des actifs dits \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb. Si l\u2019on restreint l\u2019analyse aux seuls fonds verts, les investissements vers le fossile et l\u2019aviation repr\u00e9sentent 8,5\u00a0milliards d\u2019euros sur 390\u00a0milliards, soit 2,1\u00a0%. Cela peut para\u00eetre peu, mais c\u2019est un peu comme un cafard dans une assiette au restaurant\u00a0: quand il y en a un, cela pose des questions un peu plus larges sur ce qui se passe en cuisine\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:51:29+00:00","articleBody":"    Bonjour. J\u2019ai lu dans vos colonnes que plus de la moiti\u00e9 des fonds dits \u2018verts\u2019 investiraient dans les \u00e9nergies fossiles. Quelles sont vos moyens d\u2019analyse et d\u2019investigation pour soutenir cette affirmation ?     Matthieu         Bonjour Matthieu,          Nous avons retenu une d\u00e9finition restreinte des actifs non soutenables\u00a0dans cette enqu\u00eate, car il fallait pouvoir identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les milliers d\u2019actifs. Or une base de donn\u00e9es tr\u00e8s judicieuse existait d\u00e9j\u00e0 (ou plut\u00f4t deux, l\u2019une pour le charbon et l\u2019une pour le p\u00e9trole et le gaz). C\u2019est un travail de l\u2019ONG allemande Urgewald. Nous avons \u00e9galement inclus les a\u00e9roports et les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 cette liste, mais cela n\u2019a que peu fait bouger le constat (seuls 20 des 388\u00a0fonds \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb investissent dans l\u2019aviation sans investir dans le fossile).          En revanche, les obligations vertes dont je vous parlais toute \u00e0 l\u2019heure et les entreprises du fossile convaincantes dans leur transition environnementale ne sont pas compt\u00e9es comme \u00ab\u00a0grises\u00a0\u00bb.          C\u2019est suivant ce recensement qu\u2019on aboutit \u00e0 la conclusion que la moiti\u00e9 des fonds ont au moins un investissement tr\u00e8s contestable. Au-del\u00e0 de \u00e7a, tout un tas d\u2019entreprises d\u2019autres secteurs et qui sont peu cr\u00e9dibles sur le climat sont pr\u00e9sentes dans nombre de ces fonds, comme ArcelorMittal ou LafargeHolcim.          Ces actifs \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb sont en fait la fraction la plus difficilement d\u00e9fendable de ces investissements, et posent, \u00e0 mon sens, des questions beaucoup plus larges sur ces fonds verts et m\u00eame, au-del\u00e0 encore, sur les pratiques de leurs gestionnaires.          Pour une r\u00e9ponse plus d\u00e9taill\u00e9e et consulter la base de donn\u00e9es, c\u2019est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:42:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour cette enqu\u00eate. \r\nA-t-on une id\u00e9e de la diff\u00e9rence de performance des diff\u00e9rents fonds utilisant ou non des investissements \"gris\" (afin de savoir si l'argument de diversification\/performance des fonds est recevable) ?    Bob         Bonjour,          Votre question d\u00e9passe mes comp\u00e9tences d\u2019analyse financi\u00e8re\u00a0! J\u2019esp\u00e8re que vous accepterez une r\u00e9ponse simple\u00a0: les performances boursi\u00e8res de la majorit\u00e9 des entreprises qui exploitent les \u00e9nergies fossiles sont au beau fixe, prenez par exemple TotalEnergies, l\u2019allemand RWE AG (un tiers de charbon, un tiers de gaz) ou l\u2019am\u00e9ricaine ExxonMobil\u2026          Il me semble donc ind\u00e9niable que ces actifs sont parfaitement compatibles avec une logique de pure rentabilit\u00e9 financi\u00e8re. Il est plus difficile, en revanche, de pr\u00e9tendre qu\u2019on peut acheter des actions de cette entreprise dans le cadre d\u2019un fonds qui pr\u00e9tend respecter les accords de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:37:33+00:00","articleBody":"    Pouvons-nous  savoir quels fonds ne respectent pas un investissement  sur les \u00e9nergies renouvelables ?\r\n    Adele         Bonjour,          Notre liste des 388\u00a0fonds \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb et leurs principaux investissements dans le fossile et l\u2019aviation ainsi que la m\u00e9thodologie que nous avons utilis\u00e9e sont librement consultables ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:36:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, vos r\u00e9v\u00e9lations sont-elles susceptibles d'aboutir \u00e0 des condamnations en justice pour mensonge ?\u00a0Ou rel\u00e8vent-elles d'une malhonn\u00eatet\u00e9 morale non p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles ?    Bobby.         Bonjour,          Nous restons dans notre r\u00f4le de journalistes de mettre en \u00e9vidence des faits\u00a0; cela \u00e9tant, il nous semble en effet que ces informations sont l\u00e9gitimes non seulement parce qu\u2019elles mettent en lumi\u00e8re une forme de \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb, mais aussi un potentiel non-respect d\u2019engagements contractuels de la part de certains gestionnaires d\u2019actifs. C\u2019est ensuite aux autorit\u00e9s judiciaires et financi\u00e8res comp\u00e9tentes de juger s\u2019il est pertinent d\u2019engager des poursuites.          Un exemple concret\u00a0tout de m\u00eame\u00a0: Deutsche Bank fait justement l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate actuellement au sujet de produits d\u2019investissement \u00ab\u00a0vendus comme plus durables qu\u2019ils ne l\u2019\u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:31:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\npourquoi s'agit-il d'une grande tromperie ? Est-ce que certaines soci\u00e9t\u00e9s d'investissement n'essayent pas de faire les choses \u00e0 peu pr\u00e8s bien voire bien ?\r\nMerci    ludicg         Bonjour,          Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019est du fait de l\u2019\u00e9cart entre les promesses et la r\u00e9alit\u00e9. Les 388\u00a0fonds que nous mettons en \u00e9vidence (sur 838) ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s par leurs cr\u00e9ateurs eux-m\u00eames dans la cat\u00e9gorie europ\u00e9enne la plus exigeante, sans se plier \u00e0 l\u2019esprit ni \u00e0 la lettre de ce que cela suppose. Si l\u2019on veut faire \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s bien\u00a0\u00bb, peut-\u00eatre vaut mieux ne pas pr\u00e9tendre vendre ce qu\u2019il se fait de mieux\u00a0? Notons au passage que ces fonds facturent en moyenne des frais de gestion sup\u00e9rieurs \u00e0 leurs \u00e9pargnants, qui devraient en principe correspondre \u00e0 cette exigence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:27:29+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un moyen d'\u00eatre s\u00fbr qu'un fond n'investit que sur des valeurs \"bas carbone\" ? Comment d\u00e9termine-t-on ce qu'est une valeur  \"bas carbone\" ?    victor         Bonjour,          Vous mettez le doigt sur l\u2019un des principaux probl\u00e8mes qui se posent. Au-del\u00e0 de la base de donn\u00e9es que nous avons constitu\u00e9e dans le cadre de notre enqu\u00eate, nous avons \u00e9pluch\u00e9 la documentation des fonds et notamment leurs DICI (document d\u2019information-cl\u00e9 pour l\u2019investisseur) et \u00e9chang\u00e9 avec les principales soci\u00e9t\u00e9s de gestion pour comprendre comment elles int\u00e8grent la question des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES).          R\u00e9sultat\u00a0: leur conception du sujet est peu contraignante. Le plus souvent, l\u2019objectif est de r\u00e9duire les \u00e9missions de GES par rapport \u00e0 un \u00ab\u00a0univers d\u2019investissement initial\u00a0\u00bb, qui est souvent lui-m\u00eame tr\u00e8s carbon\u00e9. Ou de r\u00e9duire \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 carbone\u00a0\u00bb, soit les \u00e9missions de GES rapport\u00e9es au chiffre d\u2019affaires. Ce qui veut dire qu\u2019\u00e0 chiffre d\u2019affaires croissant, on peut aussi augmenter son bilan carbone\u2026          Rares sont, \u00e0 l\u2019inverse, les fonds qui s\u2019engagent r\u00e9ellement \u00e0 investir uniquement dans des titres d\u2019entreprises qui ont pris des engagements contraignants et v\u00e9rifi\u00e9s ind\u00e9pendamment sur le climat, avec un vrai objectif global de suivre une trajectoire compatible avec les accords de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:19:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, les fonds labellis\u00e9s ISR qui satisfont donc aux crit\u00e8res ESG sont-ils concern\u00e9s par cette enqu\u00eate ?    Raph         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous interroger sur les labels et vous avez raison. Le label ISR, que vous citez, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le gouvernement\u00a0; il est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9, en particulier par un rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, et est en cours de r\u00e9forme.          C\u2019est en fait un cas d\u2019\u00e9cole du m\u00e9lange des crit\u00e8res ESG. Entrons dans le d\u00e9tail\u00a0: le label ISR int\u00e8gre quatre crit\u00e8res qui sont l\u2019environnement, le social, la gouvernance (ESG) et le respect des droits humains. Selon le cahier des charges du label, il suffit toutefois \u00e0 un fonds d\u2019\u00eatre mieux-disant que la moyenne sur deux de ces quatre aspects pour y \u00eatre \u00e9ligible. On peut donc, l\u00e0 encore, \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene sur l\u2019environnement, mais \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 \u00ab\u00a0durable\u00a0\u00bb.          D\u2019ailleurs, 196 des 838\u00a0fonds que nous avons analys\u00e9s dans le cadre de notre enqu\u00eate sont labellis\u00e9s ISR, et comptent peu ou prou la m\u00eame proportion d\u2019actifs non soutenables que la moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:16:25+00:00","articleBody":"    Peut-on vraiment faire des investissements sans que \u00e7a touche aux \u00e9nergies fossiles ? Je veux dire, \u00e7a existe vraiment des investissements verts ?    Banquerouge         Bonjour,          Peut-on investir dans des entreprises qui n\u2019exploitent pas les \u00e9nergies fossiles, et m\u00eame, soyons ambitieux, qui prennent des engagements s\u00e9rieux sur leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0? Difficile de ne pas vous r\u00e9pondre \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb, dans le sens o\u00f9 tous les \u00e9nerg\u00e9ticiens du globe ne se valent pas\u00a0: certains sont nettement plus avanc\u00e9s que d\u2019autres dans la d\u00e9carbonation de leur activit\u00e9.          Par ailleurs, il existe en th\u00e9orie un m\u00e9canisme, les \u00ab\u00a0green bonds\u00a0\u00bb, qui permet \u00e0 une entreprise du fossile de faire financer des projets mieux-disants pour l\u2019environnement. Bien qu\u2019il n\u2019exclue pas tout risque de \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb, ce v\u00e9hicule peut en principe permettre de faire un tri de gros. Cependant, bon nombre de fonds \u00ab\u00a0article\u00a09\u00a0\u00bb que nous avons \u00e9tudi\u00e9s ne font pas l\u2019effort de privil\u00e9gier ces obligations vertes aux actifs classiques des \u00e9nergies fossiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:10:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous soulignez dans l'article que ce sont les fonds qui s'autod\u00e9clarent ''verts''. Comment est jug\u00e9e la fiabilit\u00e9 de leurs investissements ? Par exemple j'observe que TotalEnergy est not\u00e9 A+ sur le volet environnement dans sa note ESG par les sites d'informations financi\u00e8re en ligne type Boursorama.    Sylvain         Bonjour,          Votre question est une bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re. Il y a un grand flou dans la d\u00e9finition de l\u2019investissement \u00ab\u00a0responsable\u00a0\u00bb qui n\u2019est pas nouveau\u00a0: le vocable ESG, que vous reprenez, signifie ainsi \u00ab\u00a0environnement, social et gouvernance\u00a0\u00bb. Certaines agences de notation et certains labels m\u00e9langent ces trois groupes de crit\u00e8res. C\u2019est un peu comme un bulletin de notes\u00a0: on peut avoir une bonne moyenne g\u00e9n\u00e9rale, mais avoir une mauvaise note sur une mati\u00e8re.          Le probl\u00e8me avec ces fonds \u00ab\u00a0super verts\u00a0\u00bb, c\u2019est qu\u2019ils sont cens\u00e9s \u00eatre vigilants sur la question climatique tant \u00e0 cause de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne que parce qu\u2019ils revendiquent la plupart du temps eux-m\u00eames \u00eatre bons sur le climat. Pour filer la m\u00e9taphore, avoir z\u00e9ro sur ce point ne devrait-il pas \u00eatre \u00e9liminatoire\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T14:59:36+00:00","articleBody":"     Fonds \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0bas carbone\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plan\u00e8te\u00a0\u00bb\u2026 De nombreux placements financiers promettent d\u2019\u0153uvrer \u00e0 la transition environnementale. Mais l\u2019enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par Le Monde et une dizaines de m\u00e9dias europ\u00e9ens montre que cet engagement n\u2019est pas toujours tenu. Ainsi, la moiti\u00e9 des fonds \u00ab\u00a0super verts\u00a0\u00bb, cens\u00e9s \u00eatre les plus \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb d\u2019Europe, sont en partie investis dans les \u00e9nergies fossiles et l\u2019aviation.          Alors, la finance verte n\u2019est-elle que du \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb\u00a0? Peut-on savoir si un fond d\u2019investissement est plut\u00f4t fiable ou non\u00a0? Posez-nous vos questions, nous vous r\u00e9pondrons en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-11-29T15:02:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/1920/1280/1342/894/3/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
