<FILE-date="2022/11/30/19">

<article-nb="2022/11/30/19-1">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Quelles que soient les températures de décembre, l’année sera la plus chaude jamais enregistrée dans le pays, selon Météo-France. De multiples records de température ont été battus et la sécheresse très étendue perdure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat           2022, une année « hors normes, symptôme du dérèglement climatique »      Quelles que soient les températures de décembre, l’année sera la plus chaude jamais enregistrée dans le pays, selon Météo-France. De multiples records de température ont été battus et la sécheresse très étendue perdure.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La forêt du Risoux, dans le Jura, le 19 octobre 2022.  VALENTIN FLAURAUD / AFP               La situation est tellement exceptionnelle qu’elle pousse Météo-France à établir son bilan annuel un mois plus tôt qu’à l’accoutumée. L’année 2022 sera la plus chaude jamais enregistrée en France, et ce quelles que soient les températures de décembre, assure l’établissement public, mercredi 30 novembre, dans une évaluation provisoire. Ponctuée d’extrêmes, cette année « hors normes » est un « symptôme » du dérèglement climatique. Si elle s’avère inédite dans le climat actuel, elle deviendra classique en 2050.          L’année 2022 dépassera largement le précédent record de chaleur de 2020. Selon les hypothèses, la température annuelle moyenne sera comprise entre 14,2 °C (mois de décembre froid) et 14,4 °C, voire 14,6 °C (mois de décembre chaud). Cette année s’inscrit dans la tendance au réchauffement climatique lié aux activités humaines, et en particulier à la combustion d’énergies fossiles (charbon, pétrole, gaz) : huit des dix années les plus chaudes depuis le début des relevés en 1900 sont postérieures à 2010 dans le pays.          Un été si chaud impossible sans réchauffement climatique             







<article-nb="2022/11/30/19-2">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les Bleus, malmenés après avoir aligné une équipe B, restent premiers et qualifiés pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde. L’Australie est l’autre pays qualifié du groupe D. La Tunisie, malgré sa victoire, est éliminée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Tunisie - France               Australie - Danemark               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    France-Tunisie en direct : les Bleus battus (0-1) après une égalisation invalidée dans les arrêts de jeu Les Bleus, malmenés après avoir aligné une équipe B, restent premiers et qualifiés pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde. L’Australie est l’autre pays qualifié du groupe D. La Tunisie, malgré sa victoire, est éliminée.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce live. Merci de l’avoir suivi !        Rendez-vous à 20h pour Pologne-Argentine, avec Florian et Walid aux commentaires. L’autre match, à la même heure, est Arabie saoudite - Mexique, avec Grégor et Valentin. Nous vous laissons entre de bonnes mains.                    18:52    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de France-Tunisie               ADRIAN DENNIS / AFP          Des « coiffeurs » balayés, puis coiffés au poteau par la VAR. S’ils avaient à coeur de montrer à Didier Deschamps qu’ils méritaient du temps de jeu, les habituels remplaçants des Bleus, titularisés mercredi 30 novembre, se sont manqués. Contre la Tunisie, l’équipe de France, remaniée, n’a presque jamais inquiété les Tunisiens (1-0). Les entrées en cours de jeu de Kylian Mbappé, Antoine Griezmann et Ousmane Dembélé ont changé la physionomie du match, et un but de Griezmann, dans les dernières secondes, a même été refusé pour une position de hors-jeu.        Les Aigles de Carthage, qui jouaient leur qualification, ont vite cerné les points faibles des Bleus et ont su les exploiter. Ils ont multipllié les débordements et les centres pour amener le danger dans la surface française. Au fil des minutes, le manque d’expérience des Bleus s’est fait cruellement ressentir, pour le plus grand plaisir d’Aymen Dahmen, le gardien tunisien, qui n’a pas eu un seul arrêt à effectuer en première période        Après l’heure de jeu, Kylian Mbappé, Antoine Griezmann et Ousmane Dembélé sont entrés en jeu pour dynamiser l’attaque française. Alors qu’ils n’avaient jusque là tenté que deux tirs, les Bleus ont accéléré et ont frappé neuf fois au but. Au bout du temps additionnel, à treize secondes de la fin du match, Antoine Griezmann pensait même avoir égalisé. Mais, avant de siffler la fin du match, l’arbitre de la rencontre, le Néo-Zélandais Matthew Conger, a été appelé dans l’oreillette par ses assistants vidéo. Le but a finalement été annulé après un visionnage de l’action, pour un hors-jeu du buteur.  « Sur le centre, je crois que je suis hors-jeu. J’ai dit à l’arbitre que je n’avais pas l’intention de jouer le ballon sur le centre. Derrière, le défenseur rate son geste et c’est pour ça que j’ai fait la reprise », a réagi Antoine Griezmann, tout sourire au micro de TF1, malgré le refus son but.        Vainqueurs pour la première fois des Tricolores, les Tunisiens n’ont pour autant pas pu se réjouir de cette victoire, puisque dans le même temps, l’Australie l’a emporté à la surprise générale contre le Danemark, pour s’offrir la deuxième place qualificative, aux dépens des Danois et des Aigles de Carthage.        Les Bleus, eux, terminent premiers du groupe, mais ils concèdent une première défaite en phase de groupes de la Coupe du monde depuis 2010. Pas de quoi entamer l’optimisme de Didier Deschamps, dont l’objectif, qui était de terminer en tête du groupe, est atteint. Les Bleus disputeront leur huitième de finale, dimanche 4 décembre, contre le deuxième du groupe C : l’Argentine, la Pologne, le Mexique ou l’Arabie Saoudite.                     18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Griezmann la dit lui même il n'avait pas l'intention de jouer le ballon, il ne faisait pas partie du début de l'action.. hors jeu très contestable     Jon         Effectivement, il y a débat. Mais c’est l’arbitre qui décide.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On peut annuler le cocorico que j'avais demandé et que finalement vous n'avez pas eu le temps de diffuser? Plus besoin    Popeyou         En un sens, c’est tant mieux car nous n’avons plus le GIF cocorico dans notre nouvelle série spéciale Coupe du monde.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Oh ! L'arbitre était clairement au téléphone ! Pourquoi défendez-vous tf1 ?     GrosBlaireau         Nous sommes comme vous : nous cherchons à comprendre. Il faut reconnaîte que cette fin de match a été folle et que cette dernière action est allée très très vite.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le buteur Wahbi Khazri élu homme du match       Qui l'homme de match     Khdir                                        18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Griezmann explique à l’arbitre pourquoi il estimait ne pas être hors-jeu au micro de TF1         J’ai dit à l’arbitre que je n’avais pas l’intention de jouer le ballon sur le centre. Derrière le défenseur rate son geste et c’est pour ça que j’ai fait la reprise.                     18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les explications de Grégoire Margotton sur TF1                TF1 a rendu l’antenne avant la fin de la rencontre Tunisie-France du Mondial, pensant que l’arbitre avait sifflé la fin du match sur le score de 1-1 alors que l’égalisation française d’Antoine Griezmann a finalement été annulé pour un hors-jeu après visionnage de la VAR, tandis que des publicités passaient sur la chaîne privée française.          « On était persuadé que c’était terminé, tout le monde rentrait au vestiaire, et puis ça s’est transformé, cette fin de match, en ça », a expliqué le journaliste Grégoire Margotton à la reprise d’antenne.          « Ça a pris du temps, beaucoup de temps et M. (Matthew) Conger, l’arbitre néo-zélandais, est allé consulter la VAR, on lui a signalé au bout de très longtemps qu’il y avait un hors-jeu d’Antoine Griezmann et ce but a été donc été refusé », a continué le journaliste.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous une explication en ce qui concerne la coupure de retransmission à un moment si critique ?    Fan des bleus         A cette heure, on ne peut qu’émettre des hypothèses. En voici une : TF1 n’a pas vu, comme beaucoup de monde, qu’il y avait une vérification vidéo du but et a pensé que le match était terminé...                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une décision polémique       Le fait qu'au moins un tunisien touche le ballon avant Griezmann et que celui ci ait fait mouvement vers l'arrière après le centre ne le remet-il pas en jeu ?    Miragangui         Le hors-jeu s’apprécie au départ de l’action. Toute la question est donc de savoir si Griezmann fait action de jeu au départ de l’action. L’arbitre a considéré que oui, mais il y a débat.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un tututut pour Hortense !!!    Tjsfan(e)etjassume                                  18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi TF1 a envoyé la pub et on ainsi raté fin match et affaire du but ?    Onnouscachedeschoses         Totalement imprévisible, ce concours de circonstance a été compliqué à gérer par la première chaîne. Les spectateurs ont donc pu croire que le match s’était terminé sur un nul.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le coup de sifflet ne scelle t-il pas la fin du match ?     Poïpoï         En réalité, l’arbitre n’avait pas sifflé la fin de la rencontre puisqu’il avait demandé la vérification vidéo.                    18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Antoine Griezmann nettement hors-jeu au départ de l’action       Qui est hors-jeu sur le but de Grizou ?    no comprendo                CHRISTOPHE ENA / AP           Antoine Griezmann est largement hors-jeu au départ de l’action sur la passe d’Aurélien Tchouameni. A la suite d’un cafouillage, où plusieurs Tunisiens touchent le ballon, celui-ci lui revient dans les pied aux cinq mètres. Sa frappe, croisée et puissante, ne laisse aucune chance au gardien Dahmen.          Mais le hors-jeu s’apprécie au départ de l’action, donc la décision de l’arbitre néo-Zélandais Matthew Conger est logique, même si un autre abitre aurait peut-être accordé le but en considérant que le Mâconnais ne faisait pas vraiment action de jeu au tout début du mouvement.                              18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une climatisation en trois actes              Le but. CHRISTOPHE ENA / AP                 La joie. ANTONIN THUILLIER / AFP                 L’annulation. FRANCK FIFE / AFP                               18:10    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le tunisien remet le ballon en jeu pourtant, ça annule pas le hors-jeu initial ?    Rendez-nous le but         Au départ du centre de Tchouaméni, Griezmann est en position illicite. Certes il ne touche pas le ballon, mais il fait selon l’arbitre action de jeu, dans le sens où son positionnement incite le défenseur tunisien à dégager précipitemment dans l’axe. Un dégagement profitable à Griezmann dans un second temps pour conclure, lui qui s’était replacé dans la surface.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et il est refusé pourquoi le but?    Nonmaissérieux         Le buteur Griezmann, sur plusieurs mètres.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le but est il refuse au juste? Il y a une faute qqe part?    On veut l’info         Hortense avait tout prévu, bravo à elle !                    18:06    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un but qui ne change rien aux positions finales du groupe D        1- France 6 points (QUALIFIEE)          2- Australie 6 points (QUALIFIEE)          3- Tunisie 4 points          4- Danemark 1 point                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du jamais vu        C’est du jamais vu : les arbitres ont eu besoin de plusieurs minutes pour arriver à cette conclusion : Griezmann était hors-jeu au moment de tirer. Cette première victoire de la Tunisie contre la France ne change cependant rien au classement de la poule : les Aigles de Carthages terminent troisièmes et sont éliminés, c’est l’Australie qui prend la deuxième place et se qualifié pour les huitièmes.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour, Hortense Leblanc et Jérôme Porier          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la France et la Tunisie, pour le compte de la Coupe du monde 2022. L’autre match du groupe D, la rencontre Australie-Danemark, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? De la troisième journée du groupe D entre la France et les Tunisie. Déjà qualifiés, les Bleus veulent assurer la première place de leur groupe face aux Aigles de Carthages, qui n’ont qu’un seul point en deux matchs, même s’ils ont rivalisé avec le Danemark (0-0).         Où ? Au stade Education City, à Al Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc, Walid Kachour et Jérôme Porier depuis le chaudron d’Austerlitz. Anthony Hernandez et Alexandre Pedro sont au stade.         La composition officielle des équipes :         France         Mandanda- Disasi, Varane (cap.), Konaté, Camavinga - Fofana, Tchouameni, Veretout -Guendouzi, Kolo Muani, Coman.         Sélectionneur : Didier Deschamps         Tunisie         Dahmen- Kechrida, Meriah, Ghandri, Talbi, Maaloul- Skhiri, Laïdouni- Ben Slimane, Khazri (cap.), Ben Romdhane.         Sélectionneur : Jalel Kadri         Qui arbitre ? Le Néo-Zélandais Matthew Conger         De quoi ne parlera-t-on pas ? La K-pop, ce « sweet power » qui a conquis la jeunesse française         A lire en attendant         Tunisie - France : les Bleus déjà qualifiés, les remplaçants entrent en scène         Tunisie - France : chez les Aigles de Carthage, les joueurs « locaux » perdent du terrain au profit des binationaux         Coupe du monde 2022 : au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts         Coupe du monde : un supporteur fait irruption sur la pelouse pour brandir un drapeau arc-en-ciel lors du match Portugal-Uruguay         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de France         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Tunisie         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","coverageStartTime":"2022-11-30T17:19:48+00:00","coverageEndTime":"2022-12-01T05:19:48+00:00","headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","description":"Les Bleus, malmen\u00e9s apr\u00e8s avoir align\u00e9 une \u00e9quipe B, restent premiers et qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. L\u2019Australie est l\u2019autre pays qualifi\u00e9 du groupe D. La Tunisie, malgr\u00e9 sa victoire, est \u00e9limin\u00e9e.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Tunisie","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour, Hortense Leblanc et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Tunisie en direct : les Bleus battus (0-1) après une égalisation invalidée dans les arrêts de jeu","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Bleus, malmen\u00e9s apr\u00e8s avoir align\u00e9 une \u00e9quipe B, restent premiers et qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. L\u2019Australie est l\u2019autre pays qualifi\u00e9 du groupe D. La Tunisie, malgr\u00e9 sa victoire, est \u00e9limin\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour, Hortense Leblanc et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-11-30T17:19:48+00:00"
,"endDate":"2022-12-01T05:19:48+00:00"
  Rendez-vous \u00e0 20h pour Pologne-Argentine, avec Florian et Walid aux commentaires. L\u2019autre match, \u00e0 la m\u00eame heure, est Arabie saoudite - Mexique, avec Gr\u00e9gor et Valentin. Nous vous laissons entre de bonnes mains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live. Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T17:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:52:39+00:00","articleBody":"            ADRIAN DENNIS \/ AFP          Des\u00a0\u00ab\u00a0coiffeurs\u00a0\u00bb\u00a0balay\u00e9s, puis coiff\u00e9s au poteau par la VAR. S\u2019ils avaient \u00e0 coeur de montrer \u00e0 Didier Deschamps qu\u2019ils m\u00e9ritaient du temps de jeu, les habituels rempla\u00e7ants des Bleus, titularis\u00e9s mercredi 30 novembre, se sont manqu\u00e9s. Contre la Tunisie, l\u2019\u00e9quipe de France, remani\u00e9e, n\u2019a presque jamais inqui\u00e9t\u00e9 les Tunisiens (1-0). Les entr\u00e9es en cours de jeu de Kylian Mbapp\u00e9, Antoine Griezmann et Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 ont chang\u00e9 la physionomie du match, et un but de Griezmann, dans les derni\u00e8res secondes, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 pour une position de hors-jeu.          Les Aigles de Carthage, qui jouaient leur qualification, ont vite cern\u00e9 les points faibles des Bleus et ont su les exploiter. Ils ont multiplli\u00e9 les d\u00e9bordements et les centres pour amener le danger dans la surface fran\u00e7aise. Au fil des minutes, le manque d\u2019exp\u00e9rience des Bleus s\u2019est fait cruellement ressentir, pour le plus grand plaisir d\u2019Aymen Dahmen, le gardien tunisien, qui n\u2019a pas eu un seul arr\u00eat \u00e0 effectuer en premi\u00e8re p\u00e9riode          Apr\u00e8s l\u2019heure de jeu, Kylian Mbapp\u00e9, Antoine Griezmann et Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 sont entr\u00e9s en jeu pour dynamiser l\u2019attaque fran\u00e7aise. Alors qu\u2019ils n\u2019avaient jusque l\u00e0 tent\u00e9 que deux tirs, les Bleus ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et ont frapp\u00e9 neuf fois au but. Au bout du temps additionnel, \u00e0 treize secondes de la fin du match, Antoine Griezmann pensait m\u00eame avoir \u00e9galis\u00e9. Mais, avant de siffler la fin du match, l\u2019arbitre de la rencontre, le N\u00e9o-Z\u00e9landais Matthew Conger, a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 dans l\u2019oreillette par ses assistants vid\u00e9o. Le but a finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s un visionnage de l\u2019action, pour un hors-jeu du buteur.\u00a0\u00a0\u00ab\u00a0Sur le centre, je crois que je suis hors-jeu. J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019arbitre que je n\u2019avais pas l\u2019intention de jouer le ballon sur le centre. Derri\u00e8re, le d\u00e9fenseur rate son geste et c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai fait la reprise\u00a0\u00bb,\u00a0a r\u00e9agi Antoine Griezmann, tout sourire au micro de TF1, malgr\u00e9 le refus son but.          Vainqueurs pour la premi\u00e8re fois des Tricolores, les Tunisiens n\u2019ont pour autant pas pu se r\u00e9jouir de cette victoire, puisque dans le m\u00eame temps, l\u2019Australie l\u2019a emport\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale contre le Danemark, pour s\u2019offrir la deuxi\u00e8me place qualificative, aux d\u00e9pens des Danois et des Aigles de Carthage.          Les Bleus, eux, terminent premiers du groupe, mais ils conc\u00e8dent une premi\u00e8re d\u00e9faite en phase de groupes de la Coupe du monde depuis 2010. Pas de quoi entamer l\u2019optimisme de Didier Deschamps, dont l\u2019objectif, qui \u00e9tait de terminer en t\u00eate du groupe, est atteint. Les Bleus disputeront leur huiti\u00e8me de finale, dimanche 4 d\u00e9cembre, contre le deuxi\u00e8me du groupe C\u00a0: l\u2019Argentine, la Pologne, le Mexique ou l\u2019Arabie Saoudite.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/11520c9_5884695-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de France-Tunisie","dateModified":"2022-11-30T17:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:40:04+00:00","articleBody":"    Griezmann la dit lui m\u00eame il n'avait pas l'intention de jouer le ballon, il ne faisait pas partie du d\u00e9but de l'action.. hors jeu tr\u00e8s contestable     Jon         Effectivement, il y a d\u00e9bat. Mais c\u2019est l\u2019arbitre qui d\u00e9cide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:39:21+00:00","articleBody":"    On peut annuler le cocorico que j'avais demand\u00e9 et que finalement vous n'avez pas eu le temps de diffuser? Plus besoin    Popeyou         En un sens, c\u2019est tant mieux car nous n\u2019avons plus le GIF cocorico dans notre nouvelle s\u00e9rie sp\u00e9ciale Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:36:13+00:00","articleBody":"    Oh ! L'arbitre \u00e9tait clairement au t\u00e9l\u00e9phone ! Pourquoi d\u00e9fendez-vous tf1 ?     GrosBlaireau         Nous sommes comme vous\u00a0: nous cherchons \u00e0 comprendre. Il faut reconna\u00eete que cette fin de match a \u00e9t\u00e9 folle et que cette derni\u00e8re action est all\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:35:11+00:00","articleBody":"    Qui l'homme de match     Khdir                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le buteur Wahbi Khazri \u00e9lu homme du match","dateModified":"2022-11-30T17:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:33:03+00:00","articleBody":"      J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019arbitre que je n\u2019avais pas l\u2019intention de jouer le ballon sur le centre. Derri\u00e8re le d\u00e9fenseur rate son geste et c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai fait la reprise.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Griezmann explique \u00e0 l\u2019arbitre pourquoi il estimait ne pas \u00eatre hors-jeu au micro de TF1","dateModified":"2022-11-30T17:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:32:50+00:00","articleBody":"             TF1 a rendu l\u2019antenne avant la fin de la rencontre Tunisie-France du Mondial, pensant que l\u2019arbitre avait siffl\u00e9 la fin du match sur le score de 1-1 alors que l\u2019\u00e9galisation fran\u00e7aise d\u2019Antoine Griezmann a finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour un hors-jeu apr\u00e8s visionnage de la VAR, tandis que des publicit\u00e9s passaient sur la cha\u00eene priv\u00e9e fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0On \u00e9tait persuad\u00e9 que c\u2019\u00e9tait termin\u00e9, tout le monde rentrait au vestiaire, et puis \u00e7a s\u2019est transform\u00e9, cette fin de match, en \u00e7a\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le journaliste Gr\u00e9goire Margotton \u00e0 la reprise d\u2019antenne.          \u00ab\u00a0\u00c7a a pris du temps, beaucoup de temps et M. (Matthew) Conger, l\u2019arbitre n\u00e9o-z\u00e9landais, est all\u00e9 consulter la VAR, on lui a signal\u00e9 au bout de tr\u00e8s longtemps qu\u2019il y avait un hors-jeu d\u2019Antoine Griezmann et ce but a \u00e9t\u00e9 donc \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\u00a0\u00bb, a continu\u00e9 le journaliste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les explications de Gr\u00e9goire Margotton sur TF1","dateModified":"2022-11-30T17:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:28:27+00:00","articleBody":"    Avez-vous une explication en ce qui concerne la coupure de retransmission \u00e0 un moment si critique ?    Fan des bleus         A cette heure, on ne peut qu\u2019\u00e9mettre des hypoth\u00e8ses. En voici une\u00a0: TF1 n\u2019a pas vu, comme beaucoup de monde, qu\u2019il y avait une v\u00e9rification vid\u00e9o du but et a pens\u00e9 que le match \u00e9tait termin\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:28:17+00:00","articleBody":"    Le fait qu'au moins un tunisien touche le ballon avant Griezmann et que celui ci ait fait mouvement vers l'arri\u00e8re apr\u00e8s le centre ne le remet-il pas en jeu ?    Miragangui         Le hors-jeu s\u2019appr\u00e9cie au d\u00e9part de l\u2019action. Toute la question est donc de savoir si Griezmann fait action de jeu au d\u00e9part de l\u2019action. L\u2019arbitre a consid\u00e9r\u00e9 que oui, mais il y a d\u00e9bat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9cision pol\u00e9mique","dateModified":"2022-11-30T17:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:26:27+00:00","articleBody":"    Un tututut pour Hortense !!!    Tjsfan(e)etjassume                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:22:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi TF1 a envoy\u00e9 la pub et on ainsi rat\u00e9 fin match et affaire du but ?    Onnouscachedeschoses         Totalement impr\u00e9visible, ce concours de circonstance a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer par la premi\u00e8re cha\u00eene. Les spectateurs ont donc pu croire que le match s\u2019\u00e9tait termin\u00e9 sur un nul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:19:53+00:00","articleBody":"    Le coup de sifflet ne scelle t-il pas la fin du match ?     Po\u00efpo\u00ef         En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019arbitre n\u2019avait pas siffl\u00e9 la fin de la rencontre puisqu\u2019il avait demand\u00e9 la v\u00e9rification vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:18:37+00:00","articleBody":"    Qui est hors-jeu sur le but de Grizou ?    no comprendo                CHRISTOPHE ENA \/ AP           Antoine Griezmann est largement hors-jeu au d\u00e9part de l\u2019action sur la passe d\u2019Aur\u00e9lien Tchouameni. A la suite d\u2019un cafouillage, o\u00f9 plusieurs Tunisiens touchent le ballon, celui-ci lui revient dans les pied aux cinq m\u00e8tres. Sa frappe, crois\u00e9e et puissante, ne laisse aucune chance au gardien Dahmen.          Mais le hors-jeu s\u2019appr\u00e9cie au d\u00e9part de l\u2019action, donc la d\u00e9cision de l\u2019arbitre n\u00e9o-Z\u00e9landais Matthew Conger est logique, m\u00eame si un autre abitre aurait peut-\u00eatre accord\u00e9 le but en consid\u00e9rant que le M\u00e2connais ne faisait pas vraiment action de jeu au tout d\u00e9but du mouvement.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/67d2430_33745ce2fe1c4288af1fce9797765fc3-0-b6f6e11beaf04eff8d9c731eb612ebc7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antoine Griezmann nettement hors-jeu au d\u00e9part de l\u2019action","dateModified":"2022-11-30T17:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:15:37+00:00","articleBody":"           Le but. CHRISTOPHE ENA \/ AP                 La joie. ANTONIN THUILLIER \/ AFP                 L\u2019annulation. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/7103518_aca41202a9a14fc9bb8f869e405abc86-0-a3d3bdbf317241db856dfce01a0412c3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une climatisation en trois actes","dateModified":"2022-11-30T17:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:10:39+00:00","articleBody":"    Le tunisien remet le ballon en jeu pourtant, \u00e7a annule pas le hors-jeu initial ?    Rendez-nous le but         Au d\u00e9part du centre de Tchouam\u00e9ni, Griezmann est en position illicite. Certes il ne touche pas le ballon, mais il fait selon l\u2019arbitre action de jeu, dans le sens o\u00f9 son positionnement incite le d\u00e9fenseur tunisien \u00e0 d\u00e9gager pr\u00e9cipitemment dans l\u2019axe. Un d\u00e9gagement profitable \u00e0 Griezmann dans un second temps pour conclure, lui qui s\u2019\u00e9tait replac\u00e9 dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:07:32+00:00","articleBody":"    Et il est refus\u00e9 pourquoi le but?    Nonmaiss\u00e9rieux         Le buteur Griezmann, sur plusieurs m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:07:25+00:00","articleBody":"    Pourquoi le but est il refuse au juste? Il y a une faute qqe part?    On veut l\u2019info         Hortense avait tout pr\u00e9vu, bravo \u00e0 elle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T17:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:06:39+00:00","articleBody":"     1- France 6 points (QUALIFIEE)          2- Australie 6 points (QUALIFIEE)          3- Tunisie 4 points          4- Danemark 1 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un but qui ne change rien aux positions finales du groupe D","dateModified":"2022-11-30T17:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:06:27+00:00","articleBody":"     C\u2019est du jamais vu\u00a0: les arbitres ont eu besoin de plusieurs minutes pour arriver \u00e0 cette conclusion\u00a0: Griezmann \u00e9tait hors-jeu au moment de tirer. Cette premi\u00e8re victoire de la Tunisie contre la France ne change cependant rien\u00a0au classement de la poule : les Aigles de Carthages terminent troisi\u00e8mes et sont \u00e9limin\u00e9s, c\u2019est l\u2019Australie qui prend la deuxi\u00e8me place et se qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du jamais vu","dateModified":"2022-11-30T17:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:03:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est donc la Tunisie qui gagne ce mach. Hallucinant\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s visionnage \u00e0 la VAR, le but de la France est finalement refus\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T17:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:02:32+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re cha\u00eene d\u2019Europe a coup\u00e9 la retranmission au moment o\u00f9 l\u2019arbitre avait la main sur l\u2019oreillette. Une page de r\u00e9clame plus tard, TF1 revenait sur le match pour annoncer que le but de Griezmann \u00e9tait annul\u00e9 pour un hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON RECOMMENCE\u00a0: RETRANSMISSION COUPEE, ET BUT REFUSE POUR LA FRANCE","dateModified":"2022-11-30T17:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T17:00:09+00:00","articleBody":"          Dans l\u2019autre match du groupe, l\u2019Australie a battu le Danemark par un but \u00e0 z\u00e9ro et se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-11-30T17:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:57:31+00:00","articleBody":"     Antoine Griezmann r\u00e9cup\u00e8re un ballon qui traine dans la surface et frappe fort aux cinq m\u00e8tres. Le gardien ne peut rien faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grizou superstar\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:57:16+00:00","articleBody":"     Un but qui enterine pour de bon la qualification des Francais et Australiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:56:15+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalisation \u00e0 la derni\u00e8re seconde de la France\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:54:51+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 tente de passer \u00e0 un contre trois mais s\u2019enferre dans la d\u00e9fense tunisienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:53:32+00:00","articleBody":"     m\u00eame une \u00e9galisation danoise ne suffirait pas aux Tunisiens pour passer devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La qualification s\u2019\u00e9loigne pour la Tunisie","dateModified":"2022-11-30T16:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:53:02+00:00","articleBody":"     Le triangle Mbapp\u00e9-Griezmann-Demb\u00e9l\u00e9 a chang\u00e9 la physionomie du match, mais il ne reste plus que 3 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 3 minutes","dateModified":"2022-11-30T16:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:52:05+00:00","articleBody":"    Un dernier petit Tut Tut pour que l'on marque !!!     Je ne veux pas perdre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:51:45+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019attaquant fran\u00e7ais finit dans le mur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 frappe un coup franc plein axe","dateModified":"2022-11-30T16:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:49:42+00:00","articleBody":"     L\u2019entr\u00e9e de Griezmann a tout chang\u00e9.\u00a0C\u2019est lui qui distribue de bons ballons \u00e0 Demb\u00e9l\u00e9 et Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:48:20+00:00","articleBody":"     8 minutes d\u2019arr\u00eat de jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus assi\u00e8gent le but tunisien","dateModified":"2022-11-30T16:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:47:15+00:00","articleBody":"          Servi par Camavinga, Mbapp\u00e9 s\u2019inflitre \u00e0 gauche et frappe fort dans un angle ferm\u00e9, mais le gardien d\u00e9tourne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse frappe de Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-11-30T16:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:46:08+00:00","articleBody":"     Le circuit pr\u00e9f\u00e9rentiel des Bleus est clair\u00a0: Griezmann cherche syst\u00e9matiquement Demb\u00e9l\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:45:27+00:00","articleBody":"            ADRIAN DENNIS \/ AFP           La joie des Tunisiens apr\u00e8s avoir ouvert le score      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/67e49f0_5883829-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Aigles","dateModified":"2022-11-30T16:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:45:13+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les Bleus n\u2019ont plus perdu une rencontre de poules en phase finale de Coupe du monde depuis 2010, et le fameux revers post-Knysna face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud (1-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:45:04+00:00","articleBody":"     Griezmann cherche Demb\u00e9l\u00e9 sur l\u2019aile droite mais le ballon est trop fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:44:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de France pousse pour \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 5 minutes dans le temps r\u00e9glementaire","dateModified":"2022-11-30T16:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:43:43+00:00","articleBody":"          Reprise de Rabiot sur un centre de Demb\u00e9l\u00e9 qui file \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belle occasion de Rabiot\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T16:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:41:27+00:00","articleBody":"                    Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 a remplac\u00e9 Matteo Guendouzi.          Antoine Griezmann a remplac\u00e9 Youssouf Fofana.          Adrien Rabiot a remplac\u00e9 Jordan Veretout.          Kylian Mbapp\u00e9 a remplac\u00e9 Kingsley Coman.          William Saliba a remplac\u00e9 Raphael Varane.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq changements c\u00f4t\u00e9 bleu","dateModified":"2022-11-30T16:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:40:05+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 prend sa chance \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. La frappe est lourde et puissante, mais le portier tunisien capte des deux mains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier tir cadr\u00e9 du match pour les Bleus","dateModified":"2022-11-30T16:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:38:54+00:00","articleBody":"     1- France 6 points (+3)          2- Australie 6 points (-1)          3- Tunisie 4 points (0)          4- Danemark 1 point (-2)          Si l\u2019Australie encaisse un but face au Danemark, la Tunisie repasse devant. Le Danemark doit absolument marquer par deux fois pour esp\u00e9rer la deuxi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point sur le groupe D","dateModified":"2022-11-30T16:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:35:52+00:00","articleBody":"    Je viens d'arriver.\r\nQu'ai-je manqu\u00e9?    Fred \u00e0 la bourre         Une \u00e9quipe B des Bleus \u00a0ballott\u00e9e depuis le d\u00e9but de la partie, qui a encaiss\u00e9 un beau but de Wahbi Khazri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:34:57+00:00","articleBody":"           Monsieur ANTONIN THUILLIER \/ AFP                 Wahbi FRANK AUGSTEIN \/ AP                 Khazri. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/fff588e_5883790-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un but tunisien en trois actes","dateModified":"2022-11-30T16:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:33:32+00:00","articleBody":"    Deschamps va peut \u00eatre en avoir marre et en renvoyer certains directement en France vu le niveau affich\u00e9...    LaDeprime         Peu probable\u00a0: l\u2019h\u00f4tel est d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:33:14+00:00","articleBody":"    Quand aura lieu le 8\u00e8me de finale Fran\u00e7ais en cas de 1\u00e8re place ?    pr\u00e9voit son prochain RTT         Dimanche 16h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:33:08+00:00","articleBody":"    Ok    Mimi         Attention, \u00ab\u00a0pocket message\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:32:24+00:00","articleBody":"    Qui a gagn\u00e9\r\n    Anaelle          Encore une petite vingtaine de patience Anaelle. Pour l\u2019instant, c\u2019est toujours 1-0 pour la Tunisie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:32:13+00:00","articleBody":"          Chaaleli entre \u00e0 la place de Ben Romdhane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:32:11+00:00","articleBody":"    Alors je regarde ceatch depuis 7 minutes et j'ai d\u00e9j\u00e0 dit 5 fois \"roh l\u00e0 l\u00e0\"    Eh Oui         Roh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:31:44+00:00","articleBody":"    Est-ce que finalement une d\u00e9faite des bleus ne serait pas l'opportunit\u00e9 de voir Johnny Halliday ressucit\u00e9 ?    Tartine          C\u2019est le grand Johnny qui a dit aimer Disasi                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:30:43+00:00","articleBody":"     Fofana remplac\u00e9, et entr\u00e9e du Big Grizou pour sauver la patrie.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de Griezmann","dateModified":"2022-11-30T16:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:30:05+00:00","articleBody":"     La r\u00e9action tricolore se fait attendre. Les entr\u00e9es en jeu n\u2019ont pour l\u2019instant pas redynamis\u00e9s le jeu fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:29:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Australie repasse devant la Tunisie et elle est provisoirement qualifi\u00e9e. Un  but magnifique marqu\u00e9 par Mathew Leckie apr\u00e8s une longue chevauch\u00e9e et deux dribles. Superbe\u00a0!                 THANASSIS STAVRAKIS \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/d1442fa_d0290f834df948f5b71d90f51064ce05-0-9db6d3f720c745d78d925176ba4b331a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathew Leckie marque pour l\u2019Australie\u00a0: 1-0","dateModified":"2022-11-30T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:28:29+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas dans le twitter tunisien il est \u00e9crit  que la Tunisie est qualifi\u00e9e avec le but et dans votre classement elle est 3eme derri\u00e8re l'Australie. Qui croire?    Footixenherbe         Croyez-nous... peut-\u00eatre que votre autre classement n\u2019avait pas int\u00e9gr\u00e9 le but autralien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:28:11+00:00","articleBody":"     On imagine que la r\u00e9alisation n\u2019a pas montr\u00e9 les images, mais un homme est entr\u00e9 sur la pelouse (avec un drapeau que nous n\u2019avons pas pu identifier) et a effectu\u00e9\u2026 deux saltos avant d\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9 et \u00e9vacu\u00e9 par quatre stadiers. On ne pensait pas couvrir un championnat du monde de gymnastique au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intrusion au stade","dateModified":"2022-11-30T16:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:26:30+00:00","articleBody":"    Vraie question et qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e : en fait \u00e7a arrange la France pour la suite, que la Tunisie gagne ? Il y a une strat\u00e9gie autre que le repos des meilleurs Bleus ?     Bient\u00f4t publi\u00e9e          Non, on a beaucoup cherch\u00e9, la France n\u2019a vraiment aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 perdre ce match...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:26:11+00:00","articleBody":"     Gros retour de Konat\u00e9 devant La\u00efdouni, bien lanc\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:24:03+00:00","articleBody":"     Elle encaissait deux nouveaux buts face \u00e0 la Tunisie et si l\u2019Australie en marque encore trois face au Danemark. On en est loin encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En l\u2019\u00e9tat actuel des choses, la France pourrait passer deuxi\u00e8me si...","dateModified":"2022-11-30T16:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:23:37+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but australien en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T16:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:22:39+00:00","articleBody":"    La France joue dans quel groupe d\u00e9ja ?    Damned         Dans le groupe D comme Deschamps      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:22:29+00:00","articleBody":"     Premier ballon pour Mbapp\u00e9 qui filait seul c\u00f4t\u00e9 gauche sur une remise de la t\u00eate de Camavinga. Mais il est hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:20:45+00:00","articleBody":"          DD proc\u00e8de \u00e0 trois changements\u00a0: Saliba dispose de ses premi\u00e8res minutes dans cette Coupe du monde, il entre \u00e0 la place de Varane.          Kylian Mbapp\u00e9 et Adrien Rabiot remplacent \u00e9galement Coman et Veretout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le joker Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T16:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:18:50+00:00","articleBody":"     1- France 6 points (+3)          2- Australie 6 points (-1)          3- Tunisie 4 points (0)          4- Danemark 1 point (-2)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point du groupe D avec...l\u2019ouverture du score de l\u2019Australie\u00a0face au Danemark ! ","dateModified":"2022-11-30T16:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:18:10+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Tunisie provisoirement qualifi\u00e9e","dateModified":"2022-11-30T16:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:17:41+00:00","articleBody":"          Le buteur, Khazri, c\u00e8de sa place \u00e0 Issam Jebali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:16:53+00:00","articleBody":"    Moi je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour un de mes messages plein d'esprit et de rebondissement. Mais si j'ai bien compris  il suffit de dire que \u00e7a fait longtemps qu'il n'y a pas eu de tut tut ...     Lapin malin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:15:37+00:00","articleBody":"          Perte de balle de Fofana qui profite \u00e0 Khazri est servi plein axe. Il profite de l\u2019apathie du bloc fran\u00e7ais pour tranquillement progresser jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Il \u00e9limine Varane avec facilit\u00e9 avant de marquer du bout du pied gauche devant Mandanda.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET BUT DE KHAZRI\u00a0! ","dateModified":"2022-11-30T16:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:14:47+00:00","articleBody":"    Commentatrice sur la TV  allemande \"9 nouveaux joueurs et rien ne fonctionne\". Vous etes d'accord?    Bee \u00e0 Cologne         Jawohl, mein Herr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:14:27+00:00","articleBody":"           Kylian Mbapp\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement, applaudi par le stade Education City d\u2019Al-Rayyan. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/11c78aa_5883471-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si le salut venait de Kyky\u00a0?","dateModified":"2022-11-30T16:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:13:21+00:00","articleBody":"    Morale du match : on a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir trop de bless\u00e9s dans l\u2019\u00e9quipe A     Doc         Didier Deschamps doit \u00eatre en train de prier pour que Theo Hernandez ne se blesse pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:13:08+00:00","articleBody":"    Le banc du banc fran\u00e7ais peut-il faire la diff\u00e9rence ?    Match arrang\u00e9         On l\u2019esp\u00e8re...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:13:05+00:00","articleBody":"     La rencontre est repartie sur un faux rythme, avec des Fran\u00e7ais qui peinent \u00e0 emballer la partie et des Tunisiens qui font les efforts pour marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:12:43+00:00","articleBody":"    est-ce vraiment le calvaire total que cette \u00e9quipe de France des rempla\u00e7ants ? ou y-a-t-il quelques bonnes choses ?     Jade         Tchouam\u00e9ni, comme d\u2019habitude, apporte de la stabilit\u00e9 au milieu de terrain. Pour le reste...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:12:35+00:00","articleBody":"    Quels sont les meilleurs joueurs tunisiens?    O.M         Khazri, c\u2019est vraiment bon aujourd\u2019hui      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:12:24+00:00","articleBody":"              En fait DD est un partisan de #UBPLT\r\nDu coup il l'attend et ensuite il envoie l'armada pour rappeler que la cote de la Tunisie est quand m\u00eame \u00e0 120 sur MPP    Complotiste     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous attend pour le UBPLT (Un But Pour La Tunisie)","dateModified":"2022-11-30T16:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:11:27+00:00","articleBody":"    Vos lives CDM sont encore meilleurs que ceux des JO. Coeur sur la r\u00e9dac'    Votre plus grande fan         Vous savez, \u00e7a nous touche beaucoup. Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:11:11+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous faire passer un message personnel \u00e0 Thierry, mon employeur :\r\n\r\n\"Beno\u00eet n'est pas connect\u00e9 \u00e0 ce live, il est bien \u00e0 son poste et finalise son tableau pr\u00e9visionnel des commandes sur Excel\"\r\n\r\nMerci la team    Beno\u00eet         Thierry, vous avez un nouveau message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:11:04+00:00","articleBody":"    est ce que c'est vrai que le foot est un jeu qui se joue \u00e0 11 contre 11 et qu'\u00e0 la fin c'est les spectateurs qui s'emb\u00eatent?    Laurent         L\u2019art de la synth\u00e8se\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:10:44+00:00","articleBody":"    Hello ! j'arrive tout juste, est -ce que j'ai rat\u00e9 qqch au niveau du match ?    Iamlate         Vraiment pas grand chose...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:10:43+00:00","articleBody":"    Ce serait possible de faire 8 changements pdt la 2nde p\u00e9riode Monsieur l'arbitre?    DDpit\u00e9         Le #JSUL est termin\u00e9 maintenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:10:30+00:00","articleBody":"    Il commence \u00e0 y avoir des mall\u00e9oles qui tra\u00eenent sur la pelouse mais non, l\u2019arbitre ne sifflera pas    Chauffage         Vous aussi, vous trouvez l\u2019arbitrage plus laxiste dans cette Coupe du monde\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:10:04+00:00","articleBody":"    C\u2019est \u00e0 quelle heure exactement, le but ? J\u2019ai chercher dans T\u00e9le 7 Jours, mais ils ne le disent pas. \ud83d\ude15    Pasletempsdetoutvoir         A qui faire confiance\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:09:21+00:00","articleBody":"     Quel dommage pour les Bleus, avec Fofana qui a le champ libre mais qui manque son une-deux avec Coman, seul \u00e0 droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:09:21+00:00","articleBody":"    Camavinga, rempla\u00e7ant cr\u00e9dible de Hernandez ?     jesuis\u00e7adeloin         Pas s\u00fbr, le Madril\u00e8ne semble manquer de rep\u00e8res au poste d\u2019arri\u00e8re gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:09:14+00:00","articleBody":"    Bon c'est pas terrible, mais l'objectif c'est de tester non ! Qu'est ce qui fonctionne bien vous qui avez l'oeil vif ?     La prochaine c'est la bonne         Une relative solidit\u00e9 de Varane dans les duels      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:08:10+00:00","articleBody":"    Y a t'il un ou deux apprenti coiffeur qui n'ont pas encore jou\u00e9 ?    ch'ti curieux         Oui, Areola et Saliba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:07:46+00:00","articleBody":"    La pression de devoir \u00eatre d'autant plus dr\u00f4le que le match est ennuyeux n'est pas trop difficile avec ce genre de match?    JeMInterroge         Nous sommes des professionnels. L\u2019important, c\u2019est les trois points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:07:12+00:00","articleBody":"    Disasi : Zazi?    elle est mieux \u00e0 l'oral         Bravo \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:07:03+00:00","articleBody":"     Depuis le haut de notre tribune de presse, on peut voir Mbapp\u00e9, Griezmann, Rabiot, Giroud et Salibi s\u2019\u00e9chauffer. Cherchez l\u2019intrus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:07:00+00:00","articleBody":"    Allez les bleus, on est tous ensemble !    Johnny         Johnny, \u00e7a suffit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:06:57+00:00","articleBody":"    Dans l\u2019autre live ils ont promis 500\u20ac \u00e0 chaque suiveur qui resterait jusqu\u2019\u00e0 la fin.    Cupide         Oui, mais notre live est tellement bien que vous n\u2019avez pas besoin d\u2019argent pour rester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:06:43+00:00","articleBody":"     Khazri est tacl\u00e9 par Tchouam\u00e9ni dans la surface dos au but. Mais le Fran\u00e7ais effleure de justesse le ballon. Pas de penalty pour les Aigles de Carthage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de penalty pour la Tunisie\u00a0!","dateModified":"2022-11-30T16:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:05:45+00:00","articleBody":"    Dans l\u2019autre live, ils distribuent de l\u2019argent aux lecteurs     Si si.         Ah bon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:05:29+00:00","articleBody":"    Esp\u00e9rons que les tunisiens ne jouent pas les Rabbat-joie. Les bleues sont \u00e0 tataouine. Les tunisien \u00e0 douze. \r\n    Le g\u00e9ographe          Esp\u00e9rons\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:05:06+00:00","articleBody":"     Disasi \u00e9teint le feu devant Skhiri en bonne position devant le but pour conclure\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sauvetage de Disasi","dateModified":"2022-11-30T16:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:04:28+00:00","articleBody":"    Dans l'autre live ils ont mis un tut tut \u00e0 la mi temps...    Jedis\u00e7ajedisrien         Pas de jaloux alors           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:03:46+00:00","articleBody":"     Aucun changement \u00e0 la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Tunisie en direct\u00a0: les Bleus battus (0-1) apr\u00e8s une \u00e9galisation invalid\u00e9e dans les arr\u00eats de je...","dateModified":"2022-11-30T16:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html#763221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/30/france-tunisie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152353_6101826.html","datePublished":"2022-11-30T16:03:15+00:00","articleBody":"           JSUL. FRANCK FIFE \/ AFP          #JSUL\r\nAlors pour mon pot au feu ce soir, il faut des carottes, des navets, des poireaux... Faudra pas que j'oublie de demander \u00e0 Josette de me ramener des oignons du jardin... Pour le porc faudra voir avec R\u00e9gis qui tient une boucherie... tiens est-ce que je pourrais rajouter des panais en fin de cuisson ?\r\nNan y a pas \u00e0 dire, y a un peu de pr\u00e9paration, mais on va s'en faire une bien bonne ce soir avec les copains!    Hihi        #JSUL Bon, je me change \u00e0 la mi-temps et je leur montre comment on tient un milieu de terrain \u00e0 ces jeunes... Je vous jure, il faut tout faire soi-m\u00eame...    MadYoyo        #jsul : Oh p\u2026 je vais quand m\u00eame pas rappeler Pavard  !    papavar        #JSUL : mes chaussures brillent plus que mes joueurs !!    Al Bar               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/70db019_5883106-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont....","dateModified":"2022-11-30T16:03:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/98fee22_022af62a47664108b0607af244443981-0-8edf780ca1f34afea1248670c10ae532.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/30/19-3">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La première ministre a enclenché la procédure constitutionnelle, alors que le texte était discuté en dernière lecture par les députés. Dans une chorégraphie politique bien installée, LFI a aussitôt annoncé le dépôt d’une septième motion de censure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Assemblée nationale            Budget de la Sécurité sociale : Elisabeth Borne recourt une septième fois au 49.3 pour faire adopter définitivement le texte      La première ministre a enclenché la procédure constitutionnelle, alors que le texte était discuté en dernière lecture par les députés. Dans une chorégraphie politique bien installée, LFI a aussitôt annoncé le dépôt d’une septième motion de censure.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h16, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La premiere ministre, Elisabeth Borne, à la tribune de l’Assemblée nationale, le 21 novembre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 C’est sans effet de surprise qu’Elisabeth Borne s’est présentée dans l’Hémicycle, mercredi 30 novembre après-midi. Alors que le Sénat a rejeté mardi le projet de budget de la Sécurité sociale pour 2023, la première ministre a enclenché de nouveau l’article 49.3 de la Constitution à l’Assemblée nationale, cette fois-ci sur l’ensemble du texte, afin d’aboutir à une adoption définitive du budget.            C’est la septième fois depuis octobre que le gouvernement a recours à cette arme constitutionnelle sur un texte budgétaire, la cinquième sur le projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS). L’article 49.3 permet à l’exécutif de faire adopter directement un texte de loi sans vote. Son usage n’est pas limité dans le cadre des textes budgétaires.                 « Aujourd’hui, à l’issue de l’examen du texte, et à quelques jours du terme du délai constitutionnel, je regrette à nouveau, comme je l’ai déjà fait, que les positions soient restées figées. Et que malgré les avancées, chaque groupe d’opposition ait réaffirmé sa volonté de s’opposer au projet de loi, quoi qu’il contienne, quel qu’il soit », a déclaré la première ministre à la tribune.                             Lire aussi :  Article 49.3 : comment fonctionne-t-il ? Combien de fois a-t-il été utilisé durant la Vᵉ République ?                   Dans une chorégraphie politique bien installée, la cheffe de file des députés La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, a aussitôt annoncé le dépôt d’une septième motion de censure de la part de son groupe contre le gouvernement, à laquelle se joindront les autres groupes de la Nupes (socialiste, communiste et écologiste).            Nouvelle motion de censure            « Et de 7 ! Sept 49.3 en six semaines (…) pour passer en force le PLFSS et passer outre le chaos hospitalier et les pénuries de médicaments », a-t-elle notamment écrit sur Twitter, avant de justifier le dépôt d’« une septième motion de censure pour refuser que soient piétinés soignants et usagers ».                La colère ne vient pas seulement des bancs de la gauche de l’Assemblée nationale. La veille, le Sénat, à majorité de droite, avait approuvé par 264 contre 65 une motion préalable refusant de procéder à une nouvelle lecture du projet de budget « afin de marquer nos différences sur la forme et sur le fond », a expliqué la rapporteure centriste Elisabeth Doineau.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre 49.3, fausses négociations et menace de dissolution, le monde politique cherche la voie de sortie                   « L’emploi systématique par le gouvernement de la procédure définie à l’article 49 alinéa 3 de la Constitution ne permettra pas l’intégration, en lecture définitive, de nouvelles propositions du Sénat », ont déploré les élus. Ces derniers ont été agacés que le gouvernement ait « balayé » leurs amendements « emblématiques », dont faisait notamment partie celui sur le report de l’âge de départ à la retraite à 64 ans, qu’ils avaient fait adopter en première lecture.            La première ministre avait déclenché la procédure du 49.3 pour la sixième fois vendredi 25 novembre à l’Assemblée nationale, afin de faire adopter le volet « dépenses » du PLFSS. Pour la sixième fois là encore, les députés « insoumis » avaient déposé une motion de censure contre le gouvernement, qui a été une nouvelle fois rejetée lundi.                Ce projet de loi de financement de la Sécurité sociale anticipe notamment une forte baisse du déficit à 7,2 milliards d’euros en 2023 (17,8 milliards cette année), grâce à la fonte de la facture liée au Covid-19. Le texte prévoit notamment des mesures sur la prévention, les déserts médicaux, ou encore des économies pour les laboratoires de biologie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  François Braun fait face à plusieurs fronts de contestation de la part des personnels de santé                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/30/budget-de-la-securite-sociale-elisabeth-borne-recourt-une-septieme-fois-au-49-3-pour-faire-adopter-definitivement-le-texte_6152389_823448.html"},"headline":"Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: Elisabeth Borne recourt une septi\u00e8me fois au 49.3 pour faire adopter d\u00e9finitivement le texte","dateCreated":"2022-11-30T17:16:39+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:16:39+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:15:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre a enclench\u00e9 la proc\u00e9dure constitutionnelle, alors que le texte \u00e9tait discut\u00e9 en derni\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s. Dans une chor\u00e9graphie politique bien install\u00e9e, LFI a aussit\u00f4t annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une septi\u00e8me motion de censure.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/2e94508_1669117914049-jmug221121047.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-4">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Alors que le temps semblait jouer au profit de ces trois pays convaincus du déclin de l’Occident, leurs régimes partagent désormais, à des degrés différents, une même forme de rejet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       International         « La Chine, l’Iran, la Russie : des contre-modèles devenus de parfaits repoussoirs »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Alors que le temps semblait jouer au profit de ces trois pays convaincus du déclin de l’Occident, leurs régimes partagent désormais, à des degrés différents, une même forme de rejet.   Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Pour se poser en contre-modèle, encore faut-il apparaître comme modèle soi-même. Cette ambition, ni l’Iran, ni la Russie, ni la Chine ne sont en mesure d’y prétendre aujourd’hui. Liés sans être formellement alliés par une combinaison de facteurs militaires, politiques et économiques, comme par la conviction du déclin supposé de l’Occident, un autre moteur de cet axe informel, les régimes de ces trois pays partagent désormais, à des degrés cependant très différents, une même forme de rejet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping défié                 La République islamique iranienne est confrontée depuis bientôt trois mois à une contestation radicale de ses fondements religieux, qui a pris de court un appareil répressif pourtant aguerri.          Après avoir précipité, depuis son invasion de l’Ukraine, une fuite des cerveaux qui pourrait se révéler dévastatrice à long terme, la Russie se réduit pour l’instant à des échecs militaires qui l’affaiblissent jusque dans son « étranger proche ». En a témoigné, mercredi 23 novembre, la réunion aigre-douce de l’Organisation du traité de sécurité collective, une alliance regroupant d’anciennes républiques soviétiques, dominée par Moscou, au cours de laquelle Vladimir Poutine a été toisé par des partenaires dubitatifs.          La stratégie zéro Covid de Xi Jinping a nourri enfin en Chine une exaspération sociale inédite, moins de six semaines après le 20e congrès du Parti communiste (PCC), qui voulait pourtant mettre en scène la supériorité du marxisme aux caractéristiques chinoises.          Promesses balayées par les épreuves          Auparavant, le temps semblait jouer au profit des puissances révisionnistes, principalement chinoise et russe. Il suffisait de patienter pour que le leadership mondial change de camp. Efficacité, stabilité : telles étaient leurs vertus présumées face au désordre identifié à l’Ouest. Il s’agissait alors de ce que Moscou et Pékin promettaient à leurs administrés en échange de leur silence, mais ces promesses ont été balayées par les épreuves.          Le ressort de la fierté nationale dont jouait le régime iranien pour avancer dans un programme nucléaire conçu comme une assurance-vie ne joue plus. Le poids sur les Iraniens des sanctions internationales que cette ambition a déclenchées est trop lourd, depuis trop longtemps.          L’aventurisme impérial de Vladimir Poutine a également remis en cause le contrat tacite imposé à la population russe qui voulait que cette dernière devait d’autant mieux y consentir qu’elle n’aurait pas à payer le prix du sang. La victoire aurait peut-être pu le faire accepter sans trop de dommages, mais ce sont au contraire les défaites qui s’accumulent depuis l’automne sur les fronts ukrainiens.        Il vous reste 54.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/30/la-chine-l-iran-la-russie-des-contre-modeles-devenus-de-parfaits-repoussoirs_6152258_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine, l\u2019Iran, la Russie\u00a0: des contre-mod\u00e8les devenus de parfaits repoussoirs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-30T03:45:09+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:45:09+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:21:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Iran","Chine","Russie","Europe"],"description":"Alors que le temps semblait jouer au profit de ces trois pays convaincus du d\u00e9clin de l\u2019Occident, leurs r\u00e9gimes partagent d\u00e9sormais, \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents, une m\u00eame forme de rejet.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/8a00261_1669563194305-2022-11-27t150616z-1006145001-rc2fux9s0qy7-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-5">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Depuis l’été, l’armée russe tente de conquérir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu’à prendre le contrôle de toutes petites localités dans ses environs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                    Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Dans la ville de Bakhmout, le 29 novembre.    YEVHEN TITOV / AFP          L’Union européenne souhaite la création d’un tribunal spécial, qui serait soutenu par les Nations unies, pour enquêter et juger les éventuels crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, a annoncé mercredi la présidente de la Commission européenne.La Russie a revendiqué mercredi la prise de trois villages près de Bakhmout, ville de l’est de l’Ukraine aujourd’hui largement détruite, que les forces russes tentent de conquérir depuis l’été.L’ingénieur en chef ukrainien de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, a accepté de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s’est appropriée, selon un communiqué publié mercredi.Arrivé mardi soir à Washington, Emmanuel Macron commence mercredi une visite d’Etat de trois jours aux Etats-Unis. Le président français et son homologue, Joe Biden, devraient afficher un message d’unité au sujet de l’Ukraine.Un employé de l’ambassade d’Ukraine à Madrid a été légèrement blessé mercredi par une « déflagration » survenue alors qu’il « manipulait une lettre » au sein de l’ambassade, a précisé une source policière.Le gouvernement britannique a annoncé mercredi la conclusion avec Kiev d’un accord commercial axé sur le numérique pour « aider l’Ukraine à reconstruire son économie et soutenir ses moyens de subsistance après l’invasion illégale de la Russie », selon un communiqué.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A Washington, après les midterms, des interrogations sur la stratégie en Ukraine         Chronique. « La Chine, l’Iran, la Russie : des contre-modèles devenus de parfaits repoussoirs »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les Européens s’accordent pour mieux punir les violations des sanctions contre la Russie         Décryptages. La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français         Factuel. L’Ukraine plaide à Paris l’idée d’un tribunal pour juger l’agression russe         Reportage. A Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-30T17:48:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-01T05:48:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: autour de la ville de Bakhmout, o\u00f9 les combats font rage, la Russie revend...","description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu\u2019\u00e0 prendre le contr\u00f4le de toutes petites localit\u00e9s dans ses environs.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : autour de la ville de Bakhmout, où les combats font rage, la Russie revendique la prise de trois villages","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu\u2019\u00e0 prendre le contr\u00f4le de toutes petites localit\u00e9s dans ses environs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-30T17:48:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-01T05:48:16+00:00"
  Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9, mercredi sur Telegram, que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%. \u00ab\u00a0Les travaux de raccordement du r\u00e9seau d\u2019eau et de celui de la chaleur se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%","dateModified":"2022-11-30T17:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#763567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T17:03:30+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie Uniper a saisi, mercredi, un tribunal d\u2019arbitrage contre Gazprom pour \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 des coupures de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne par le biais de Nord Stream. L\u2019entreprise allemande exige des \u00ab\u00a0dommages et int\u00e9r\u00eats en rapport avec les volumes non livr\u00e9s depuis juin\u00a0\u00bb. Les co\u00fbts engendr\u00e9s par les coupures sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a011,6\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb par l\u2019entreprise, mais pourraient \u00ab\u00a0continuer \u00e0 augmenter jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024\u00a0\u00bb.          Uniper est frapp\u00e9 de plein fouet par la r\u00e9duction depuis juin \u2013 puis par la fin totale depuis septembre \u2013 des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne par le gazoduc Nord Stream, sur fond de guerre en Ukraine. Le groupe a d\u00fb, pour honorer ses contrats, se procurer du gaz sur le march\u00e9 au comptant, o\u00f9 les prix ont explos\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9.          Klaus-Dieter Maubach, PDG d\u2019Uniper, a comment\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous r\u00e9clamons le recouvrement de nos dommages financiers importants (\u2026). Nous avons engag\u00e9 ces co\u00fbts, mais ils ne sont pas de notre responsabilit\u00e9.           Dans un communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par l\u2019agence russe TASS, Gazprom a affirm\u00e9 mercredi qu\u2019il ne \u00ab\u00a0reconna\u00eet pas la violation des contrats et la l\u00e9gitimit\u00e9 des demandes de dommages-int\u00e9r\u00eats d\u00e9clar\u00e9es par Uniper. Nous \u00e9tudions la d\u00e9claration re\u00e7ue et nous prot\u00e9gerons nos int\u00e9r\u00eats dans le cadre l\u00e9gal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uniper demande \u00e0 \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 par Gazprom des coupures de livraison de gaz russe","dateModified":"2022-11-30T17:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#763060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T16:40:22+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, vingt-deux\u00a0nouvelles sanctions visant des personnalit\u00e9s russes qui ont \u00e9tendu la mobilisation ainsi que des responsables p\u00e9nitentiaires qui ont enr\u00f4l\u00e9 des criminels pour qu\u2019ils aillent combattre en Ukraine. Le vice-premier ministre russe, Denis Mantourov, charg\u00e9 notamment, selon Londres, de l\u2019\u00e9quipement des troupes mobilis\u00e9es, fait partie des responsables russes qui sont vis\u00e9s par ces sanctions, lesquelles incluent un gel des actifs dans le pays et une interdiction de se rendre au Royaume-Uni.          Une dizaine de gouverneurs locaux ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, provenant de r\u00e9gions o\u00f9 \u00ab\u00a0un nombre significatif\u00a0\u00bb de conscrits ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s apr\u00e8s l\u2019annonce \u00e0 la fin de septembre d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes pour aller se battre en Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique.          Le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a soulign\u00e9\u00a0:           La d\u00e9cision du r\u00e9gime russe de mobiliser partiellement les citoyens russes \u00e9tait une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de faire tomber les vaillants Ukrainiens qui d\u00e9fendent leur territoire. C\u2019est un \u00e9chec. Aujourd\u2019hui, nous sanctionnons ceux qui ont mis en place cette conscription et envoy\u00e9 des milliers de citoyens russes combattre pour la guerre ill\u00e9gale et d\u00e9testable de [Vladimir] Poutine.           Arkady Gostev, directeur du service p\u00e9nitentiaire f\u00e9d\u00e9ral russe, et Dmitry Bezrukikh, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un service carc\u00e9ral r\u00e9gional, figurent aussi parmi les vingt-deux\u00a0responsables sanctionn\u00e9s. Selon la diplomatie britannique, les deux\u00a0hommes auraient travaill\u00e9 de pr\u00e8s avec la direction du groupe de paramilitaires Wagner pour renforcer ses troupes avec des d\u00e9tenus des prisons russes. \u00ab\u00a0Ils ont recrut\u00e9 des criminels, parmi lesquels des meurtriers et des pr\u00e9dateurs sexuels, en \u00e9change du pardon du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 la diplomatie britannique.          Londres a d\u00e9sormais sanctionn\u00e9 \u00ab\u00a01\u00a0200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce vingt-deux\u00a0sanctions visant des responsables de la mobilisation russe en Ukraine ","dateModified":"2022-11-30T16:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T15:30:42+00:00","articleBody":"     La Russie a revendiqu\u00e9, mercredi, la prise d\u2019un troisi\u00e8me village pr\u00e8s de Bakhmout\u00a0: Andri\u00efvka. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait annonc\u00e9 avoir conquis \u00ab\u00a0les localit\u00e9s de Bilohorivka et de Perche Travnia\u00a0\u00bb (village appel\u00e9 Ozarianyvka en ukrainien).          Les Russes, qui ont, par ailleurs, revendiqu\u00e9 la conqu\u00eate, dans une autre partie de la r\u00e9gion de Donetsk, de la localit\u00e9 de Vodiane se rapprochent un peu d\u2019Avdi\u00efvka, ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front depuis 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou revendique la conqu\u00eate d\u2019un troisi\u00e8me village pr\u00e8s de Bakhmout","dateModified":"2022-11-30T15:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T14:59:57+00:00","articleBody":"     Neuf personnes sont mortes mardi en Ukraine dans des incendies domestiques, ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Pour la seule journ\u00e9e d\u2019hier [mardi], il y a eu 131\u00a0incendies en Ukraine, dont 106 dans des habitations priv\u00e9es. Neuf\u00a0personnes sont mortes, et huit ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.          Les secours citent \u00ab\u00a0les bougies allum\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les bonbonnes de gaz dans les appartements\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes sur les balcons\u00a0\u00bb comme causes \u00ab\u00a0d\u2019incendies et d\u2019explosions les plus fr\u00e9quents\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens doivent recourir \u00e0 ces moyens pour avoir un peu de lumi\u00e8re ou de chaleur durant les multiples tranches horaires o\u00f9 ils sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les incendies accidentels en hausse en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T15:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T14:30:01+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie Uniper a saisi mercredi un tribunal d\u2019arbitrage contre Gazprom pour \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 des coupures de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne depuis juin, via le gazoduc Nord Stream. \u00ab\u00a0Uniper a engag\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019arbitrage contre Gazprom Export\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019entreprise allemande, qui demande des \u00ab\u00a0dommages et int\u00e9r\u00eats en rapport avec les volumes non livr\u00e9s depuis juin\u00a0\u00bb. Le groupe affirme avoir d\u00e9pens\u00e9 \u00ab\u00a011,6\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb pour remplacer ces livraisons.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne nationalise finalement l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper, accabl\u00e9 par la crise du gaz                 Lire aussi :     L\u2019Allemagne mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la vie sans gaz et p\u00e9trole russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arr\u00eat des livraisons russes\u00a0\u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0: l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper saisit un tribunal d\u2019arbitra...","dateModified":"2022-11-30T14:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:56:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La police nationale a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e vers 13\u00a0heures d\u2019une d\u00e9flagration au sein de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid. Elle s\u2019est produite lorsque l\u2019un des employ\u00e9s de l\u2019ambassade manipulait une lettre\u00a0\u00bb, a fait savoir mercredi une source polici\u00e8re dans un message. \u00ab\u00a0Cet employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, a priori l\u00e9g\u00e8rement, et il s\u2019est rendu de lui-m\u00eame dans un h\u00f4pital\u00a0\u00bb pour y \u00eatre pris en charge, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0La police nationale a ouvert une enqu\u00eate, \u00e0 laquelle participe la police scientifique\u00a0\u00bb, a encore dit cette source.          Un cordon de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place par la police autour de l\u2019ambassade, situ\u00e9e dans un quartier r\u00e9sidentiel, non loin du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Madrid. Dans la foul\u00e9e, Kiev a ordonn\u00e9 une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e aupr\u00e8s de toutes ses ambassades. \u00ab\u00a0Le ministre [des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien] Dmytro Kouleba a charg\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de toutes les ambassades ukrainiennes. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les autorit\u00e9s espagnoles \u00e0 enqu\u00eater d\u2019urgence sur cette attaque\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Twitter le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lettre pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, un employ\u00e9 bless\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-30T14:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a revendiqu\u00e9 mercredi la prise de deux villages pr\u00e8s de Bakhmout, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui largement d\u00e9truite, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. \u00ab\u00a0A la suite d\u2019actions offensives, les soldats russes ont lib\u00e9r\u00e9 les localit\u00e9s de Bilohorivka et Perche Travnia\u00a0\u00bb (village appel\u00e9 \u00ab\u00a0Ozarianyvka\u00a0\u00bb en ukrainien), a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le premier village est situ\u00e9 \u00e0 environ 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Bakhmout, et le second \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au sud.          Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, les combats font rage pour Bakhmout, que Moscou tente de conqu\u00e9rir sans y parvenir, malgr\u00e9 l\u2019appui du groupe paramilitaire Wagner. La bataille a pris une importance d\u2019autant plus symbolique pour les responsables russes que la conqu\u00eate de la ville viendrait apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019humiliantes d\u00e9faites, dont les retraites de Kharkiv (Nord-Est), en septembre, et de Kherson (Sud), en novembre. L\u2019arm\u00e9e russe annonce r\u00e9guli\u00e8rement la prise de toutes petites localit\u00e9s dans les environs de Bakhmout mais n\u2019a jamais sembl\u00e9 jusqu\u2019ici en position de prendre la cit\u00e9, qui compterait encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses 70\u00a0000 habitants, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. La ville est aujourd\u2019hui partiellement d\u00e9truite, en particulier en raison des combats d\u2019artillerie, et n\u2019a plus acc\u00e8s ni \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ni au gaz, selon un bulletin de la pr\u00e9sidence ukrainienne mercredi matin.          Le chef financier du Groupe Wagner, le milliardaire Evgueni Prigojine, a surnomm\u00e9 la bataille \u00ab\u00a0l\u2019abattoir de Bakhmout\u00a0\u00bb, jurant vouloir y \u00ab\u00a0d\u00e9truire l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb. Les avanc\u00e9es russes autour de cette ville sont toutefois loin d\u2019\u00eatre suffisantes, selon le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War, qui analyse au jour le jour les \u00e9volutions des mouvements militaires sur le front. L\u2019institut a qualifi\u00e9 mercredi les progr\u00e8s de Moscou de \u00ab\u00a0marginaux\u00a0\u00bb et juge peu probable que des forces russes \u00ab\u00a0d\u00e9grad\u00e9es\u00a0\u00bb puissent encercler Bakhmout rapidement.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou revendique la conqu\u00eate de villages pr\u00e8s de Bakhmout","dateModified":"2022-11-30T14:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:30:01+00:00","articleBody":"     Le chiffre donne des sueurs froides aux \u00e9tats-majors. Environ un tiers des quelque 350\u00a0canons livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par les Occidentaux depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie sont en permanence \u00ab\u00a0hors service\u00a0\u00bb, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le\u00a0New York Times\u00a0le 25\u00a0novembre, citant des responsables am\u00e9ricains de la d\u00e9fense et des sources famili\u00e8res des besoins ukrainiens. Un ratio qui s\u2019explique par la destruction d\u2019un certain nombre d\u2019unit\u00e9s lors de bombardements men\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, mais surtout par une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du mat\u00e9riel, soumis aux contraintes d\u2019un conflit dit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb. Des centres de maintenance, en Slovaquie pour le mat\u00e9riel fran\u00e7ais et allemand, ou en Pologne pour les armes am\u00e9ricaines, sont cr\u00e9\u00e9s afin de r\u00e9parer les dommages caus\u00e9s.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les canons occidentaux livr\u00e9s en Ukraine soumis \u00e0 une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-11-30T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:44:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de deux jours des chefs de la diplomatie de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Anthony Blinken, a d\u00e9plor\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res semaines la Russie a bombard\u00e9 plus d\u2019un tiers du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de personnes dans le froid et le noir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont les nouvelles cibles du pr\u00e9sident Poutine (\u2026). Cette brutalisation du peuple ukrainien est barbare\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Blinken qualifie de \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb les frappes russes visant les infrastructures en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T12:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:15:01+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a salu\u00e9, mercredi, la proposition de l\u2019Union europ\u00e9enne de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de la Commission europ\u00e9enne de vouloir \u0153uvrer \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal et \u00e0 la mise en place de m\u00e9canismes pour utiliser les avoirs russes gel\u00e9s dans la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev salue l\u2019appel de l\u2019UE \u00e0 cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour juger \u00ab\u00a0les crimes russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T12:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026) de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par Rosenergoatom, l\u2019op\u00e9rateur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire qui g\u00e8re le site de facto depuis son occupation par les forces russes. Iouri Tchernitchouk \u00e9tait jusque-l\u00e0 ing\u00e9nieur en chef de cette centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe et qui se trouve dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie revendique l\u2019annexion. Il a estim\u00e9 devoir prendre la t\u00eate du site pour s\u2019assurer du bon fonctionnement de la centrale dans des circonstances tr\u00e8s difficiles. \u00ab\u00a0Nous avons fait et nous faisons le possible et l\u2019impossible pour que le monde ne connaisse pas de nouveaux [accidents nucl\u00e9aires comme] Fukushima et Tchernobyl\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans ce communiqu\u00e9.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur la centrale, faisant craindre le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de ces frappes. Le 17\u00a0novembre, elle avait adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant la Russie \u00e0 se retirer de la centrale ukrainienne de Zaporijia.          Le 5\u00a0octobre, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait, lui, sign\u00e9 un d\u00e9cret pour que la Russie s\u2019approprie formellement l\u2019installation nucl\u00e9aire, quelques jours apr\u00e8s que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nomm\u00e9 par Kiev, Ihor Mourachov, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par une \u00ab\u00a0patrouille russe\u00a0\u00bb, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, avant d\u2019\u00eatre finalement lib\u00e9r\u00e9. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats russes sur le site de la centrale de Zaporijia.          Les appels \u00e0 d\u00e9militariser le site se sont multipli\u00e9s par l\u2019AIEA et la communaut\u00e9 internationale, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia nomm\u00e9 nouveau directeur ","dateModified":"2022-11-30T12:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T11:00:02+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 mercredi la conclusion avec Kiev d\u2019un accord commercial ax\u00e9 sur le num\u00e9rique pour \u00ab\u00a0aider l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire son \u00e9conomie et soutenir ses moyens de subsistance apr\u00e8s l\u2019invasion ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. L\u2019accord permettra en particulier \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019avoir acc\u00e8s \u00ab\u00a0aux services financiers cruciaux pour les efforts de reconstruction\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019une \u00ab\u00a0plus grande coop\u00e9ration (\u2026) sur la cybers\u00e9curit\u00e9 et les technologies \u00e9mergentes\u00a0\u00bb, indique l\u2019ex\u00e9cutif britannique dans son communiqu\u00e9.          Les entreprises ukrainiennes \u00ab\u00a0pourront aussi commercer plus efficacement et \u00e0 moindre co\u00fbt avec le Royaume-Uni\u00a0\u00bb. L\u2019accord fournit un cadre permettant d\u2019am\u00e9liorer la compatibilit\u00e9 entre les syst\u00e8mes d\u2019identit\u00e9 d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, pour que \u00ab\u00a0les gens puissent (\u2026) prouver qui ils pr\u00e9tendent \u00eatre\u00a0\u00bb s\u2019ils ont perdu leurs papiers ou doivent traverser des fronti\u00e8res. Londres estime que \u00ab\u00a0le commerce num\u00e9rique est particuli\u00e8rement important dans le conflit actuel, o\u00f9 les dommages aux infrastructures ukrainiennes et la guerre rendent beaucoup plus difficile le commerce physique\u00a0\u00bb.          L\u2019accord doit \u00eatre formalis\u00e9 mercredi dans la capitale britannique lors d\u2019une rencontre entre la ministre de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, Ioulia Svyrydenko, et la secr\u00e9taire d\u2019Etat au commerce international britannique, Kemi Badenoch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres conclut un accord commercial sur le num\u00e9rique avec Kiev","dateModified":"2022-11-30T12:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T10:30:01+00:00","articleBody":"     Joe Biden, qui recevra Emmanuel Macron jeudi \u00e0 la Maison Blanche dans le cadre d\u2019une visite d\u2019Etat, demande au Congr\u00e8s une nouvelle aide massive au profit de Kiev. Mais des inqui\u00e9tudes commencent \u00e0 poindre au sujet de la p\u00e9rennit\u00e9 de la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en Ukraine, alors qu\u2019aucune perspective cr\u00e9dible de n\u00e9gociations n\u2019\u00e9merge \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Ces interrogations portent \u00e0 la fois sur les buts r\u00e9alistes que pourraient atteindre les Ukrainiens \u2013 notamment la question de la Crim\u00e9e \u2013 et la solidit\u00e9 de l\u2019appui occidental, confront\u00e9 \u00e0 une lassitude croissante des opinions publiques.             Lire aussi :     A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, la strat\u00e9gie en Ukraine en question","dateModified":"2022-11-30T10:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T10:00:00+00:00","articleBody":"     Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov a affirm\u00e9 mercredi que le pape Fran\u00e7ois \u00e9tait \u00ab\u00a0victime de la propagande\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que ce dernier eut qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de minorit\u00e9s participant \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. Dans une interview accord\u00e9e au journal j\u00e9suite am\u00e9ricain America et publi\u00e9e lundi 28\u00a0novembre sur son site, le pape disait avoir \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019informations sur la cruaut\u00e9 des troupes\u00a0\u00bb russes qui arrivent en Ukraine. \u00ab\u00a0Les plus cruels sont peut-\u00eatre ceux qui viennent de Russie, mais [qui ne sont] pas de tradition russe, comme les Tch\u00e9tch\u00e8nes, les Bouriates\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il notamment.          La Tch\u00e9tch\u00e9nie est une r\u00e9publique du Caucase russe \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, et la Bouriatie une r\u00e9gion bouddhiste de Sib\u00e9rie situ\u00e9e entre le lac Ba\u00efkal et la Mongolie. \u00ab\u00a0Le pape a pr\u00e9sent\u00e9 les Tch\u00e9tch\u00e8nes et les Bouriates comme les plus cruels dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mercredi Ramzan Kadyrov, dirigeant autoritaire de la Tch\u00e9tch\u00e9nie. \u00ab\u00a0Comment peut-on comprendre \u2013 rien qu\u2019en le regardant \u2013 de quelle ethnie est issu tel soldat russe dans telle unit\u00e9, quand plus de 190\u00a0ethnies peuplent notre pays\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge M.\u00a0Kadyrov dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Bien entendu, le chef du Vatican ne pourra pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Il est devenu tout simplement victime de la propagande et de l\u2019acharnement des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Il a aussi renvoy\u00e9 le pape aux \u00e9pisodes violents de l\u2019histoire de l\u2019Eglise catholique, citant \u00ab\u00a0l\u2019Inquisition\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les croisades\u00a0\u00bb. Dans les rangs tch\u00e9tch\u00e8nes, \u00ab\u00a0il n\u2019y a ni alcooliques ni toxicomanes, chacun est tr\u00e8s religieux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Kadyrov, ajoutant que ses troupes proposaient syst\u00e9matiquement aux soldats ukrainiens de se rendre avant de combattre. \u00ab\u00a0Il est dommage qu\u2019une personnalit\u00e9 religieuse mondialement connue ne sache rien de l\u2019attitude des musulmans envers leurs ennemis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Ramzan Kadyrov, le pape est \u00ab\u00a0victime de la propagande\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T10:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T09:30:02+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le num\u00e9ro deux  bi\u00e9lorusse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ? Que savez-vous des causes cons\u00e9quences et circonstances ?    Martin         Bonjour,          La mort soudaine de Vladimir Make\u00ef, 64\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e samedi, sans qu\u2019aucune raison soit avanc\u00e9e par les autorit\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, est mort de fa\u00e7on subite\u00a0\u00bb, a simplement d\u00e9clar\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le diplomate, mari\u00e9 et p\u00e8re de trois enfants, occupait ce poste depuis 2012 et n\u2019avait pas de maladie chronique connue.             Lire aussi :     La mort subite et inexpliqu\u00e9e de Vladimir Make\u00ef, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Bi\u00e9lorussie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: autour de la ville de Bakhmout, o\u00f9 les combats font rage, la Russie revend...","dateModified":"2022-11-30T09:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T09:00:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) souhaite la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, qui serait soutenu par les Nations unies, pour enqu\u00eater et juger les \u00e9ventuels crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 commencer \u00e0 travailler avec la communaut\u00e9 internationale pour obtenir le plus large soutien international possible pour ce tribunal sp\u00e9cialis\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, ajoutant continuer \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale.                    La cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, ainsi que par les pays baltes. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) n\u2019est comp\u00e9tente que pour les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine, et non pour les\u00a0\u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, car Moscou n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 de Rome instituant la Cour. La CPI ne pourrait pas juger le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son premier ministre et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une immunit\u00e9 de poursuites pendant leur mandat, note la Commission.\u00a0\u00ab\u00a0Un tribunal ad hoc comp\u00e9tent pour les crimes d\u2019agression permettrait de poursuivre en justice les plus hauts dirigeants russes qui autrement jouiraient d\u2019une immunit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Les Pays-Bas, qui h\u00e9bergent d\u00e9j\u00e0 la CPI \u00e0 la Haye, ont indiqu\u00e9 leur disponibilit\u00e9 pour accueillir une tribunal sp\u00e9cial. Mais pour mettre en place une telle juridiction, un large soutien international sera n\u00e9cessaire, reconnait la Commission. Si la proposition n\u2019a pas de chance de passer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU en raison de l\u2019opposition de la Russie, elle pourrait avoir plus d\u2019\u00e9cho \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a en outre propos\u00e9 un projet de confiscation des avoirs russes gel\u00e9s en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons bloqu\u00e9 300\u00a0milliards d\u2019euros de r\u00e9serves de la Banque centrale russe et nous avons gel\u00e9 19\u00a0milliards d\u2019euros aux oligarques russes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission dans un communiqu\u00e9. A court terme, Bruxelles et ses partenaires pourraient assurer la gestion de ces fonds et les investir. Les recettes seraient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, une somme qui pourrait en partie couvrir les dommages subis depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Nous allons travailler sur un accord international avec nos partenaires pour rendre cela possible. Et ensemble, nous pouvons trouver des moyens l\u00e9gaux pour y parvenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen.          Plus de 20 000 civils et plus de 100 000 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Les dommages subis par l\u2019Ukraine sont, selon elle, estim\u00e9s \u00e0 600 milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T12:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T08:38:19+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion russe de Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, \u00e9tait en feu, mercredi, selon le gouverneur local. \u00ab\u00a0Des r\u00e9servoirs avec des produits p\u00e9troliers sont en feu dans le quartier de Sourajski\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur, Alexander Bogomaz. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipes de pompiers et de secouristes sont sur place.\u00a0\u00bb          Le gouverneur n\u2019a pas expliqu\u00e9 ce qui pouvait avoir provoqu\u00e9 cet incendie mais a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019informations sur des victimes. Selon M.\u00a0Bogomaz, le feu touche une zone de 1\u00a0800\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s et plus de 80\u00a0personnes s\u2019activent pour le ma\u00eetriser. L\u2019agence \u00e9tatique TASS a ensuite rapport\u00e9, citant les services de secours, que le feu s\u2019\u00e9tait \u00e9tendu sur une zone de 4\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s. En octobre, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole pr\u00e8s de Belgorod, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par les forces ukrainiennes ainsi qu\u2019une centrale \u00e9lectrique dans cette m\u00eame localit\u00e9, cette derni\u00e8re frappe ayant entra\u00een\u00e9 une importante panne de courant.             Lire aussi :   Un d\u00e9p\u00f4t de carburant en territoire russe vis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier en feu dans une r\u00e9gion russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-30T09:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:45:00+00:00","articleBody":"     Neuf mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine, l\u2019administration Biden a des motifs de satisfaction. Malgr\u00e9 des diff\u00e9rences ponctuelles d\u2019appr\u00e9ciation, la coh\u00e9sion entre les alli\u00e9s demeure forte. La r\u00e9sistance ukrainienne, lourde de sacrifices, a permis de d\u00e9jouer tous les plans du Kremlin. Enfin, les livraisons d\u2019armes occidentales au profit de Kiev repr\u00e9sentent un investissement \u00e0 la fois important et tr\u00e8s rentable, au vu des difficult\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, provoqu\u00e9es sans d\u00e9ploiement de troupes r\u00e9guli\u00e8res alli\u00e9es.          Malgr\u00e9 ce bilan provisoire, des inqui\u00e9tudes commencent \u00e0 poindre au sujet de la p\u00e9rennit\u00e9 de la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine, alors qu\u2019aucune perspective cr\u00e9dible de n\u00e9gociations n\u2019\u00e9merge \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver.             Lire aussi :     A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T06:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:38:01+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Washington, Emmanuel Macron commence mercredi une visite d\u2019Etat de trois jours aux Etats-Unis. Outre des discussions autour du protectionnisme commercial am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue, Joe Biden, devraient afficher un message d\u2019unit\u00e9 au sujet de l\u2019Ukraine, en promettant de continuer \u00e0 soutenir Kiev autant que n\u00e9cessaire et en expliquant que des n\u00e9gociations avec Moscou ne pourront avoir lieu que lorsque le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le jugera opportun.          En attendant, John Kirby a accord\u00e9 un satisfecit \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, parfois controvers\u00e9e, de maintenir le dialogue avec son homologue russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est une bonne chose\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous saluons la capacit\u00e9 du pr\u00e9sident Macron\u00a0\u00bb de maintenir \u00ab\u00a0la communication avec le pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole am\u00e9ricain.             Lire aussi :     Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en alli\u00e9 non align\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions au sujet de l\u2019Ukraine entre Macron et Biden \u00e0 Washington","dateModified":"2022-11-30T06:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:29:31+00:00","articleBody":"     La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie et des finances. Cette assistance financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          \u00ab\u00a0L\u2019assistance financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine joue un r\u00f4le crucial pour soutenir la stabilit\u00e9 \u00e9conomique du pays et la continuit\u00e9 des services publics\u00a0\u00bb, a fait savoir Bercy dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Elle contribue aussi au maintien en fonctionnement des infrastructures essentielles, alors que les destructions men\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver se sont intensifi\u00e9es et g\u00e9n\u00e8rent de graves cons\u00e9quences pour la population ukrainienne\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          La Russie s\u2019est engag\u00e9e d\u00e9but octobre dans une campagne de frappes massives de missiles visant l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine. Selon des chiffres cit\u00e9s par le gouvernement ukrainien, entre 25\u00a0% et 30\u00a0% de cette infrastructure a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.          Le d\u00e9caissement des fonds, qui seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb selon Bercy, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 lundi lors d\u2019un entretien en visioconf\u00e9rence entre le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie Bruno Le Maire, son homologue ukrainien Sergii Marchenko et l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD).          Outre un soutien financier, la France livre notamment des \u00e9quipements de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de deux lance-roquettes unitaires (LRU, l\u2019\u00e9quivalent du M270) dont S\u00e9bastien Lecornu \u00e9voquait la livraison dans le\u00a0Journal du dimanche. Le site Oryx tient \u00e0 jour une liste des\u00a0mat\u00e9riels livr\u00e9s par la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va accorder \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb un pr\u00eat de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-30T05:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:23:54+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a appel\u00e9, mardi, les pays membres de l\u2019OTAN r\u00e9unis \u00e0 Bucarest \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la livraison d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements \u00e9lectriques afin d\u2019aider le pays \u00e0 faire face aux dommages caus\u00e9s \u00e0 son infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique par les bombardements russes.          Une r\u00e9union du G7 \u00e9largi, tenue sous pr\u00e9sidence allemande en marge de l\u2019OTAN, a pour sa part plaid\u00e9 la mobilisation face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique provoqu\u00e9e par la guerre. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 53\u00a0millions de dollars, qui s\u2019ajoute \u00e0 une autre enveloppe de 55\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9e pour l\u2019achat de g\u00e9n\u00e9rateurs, afin de venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais. Cette aide financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0difficile, la situation sur le front\u00a0\u00bb, mardi soir. \u00ab\u00a0En d\u00e9pit d\u2019\u00e9normes pertes, les occupants tentent toujours d\u2019avancer dans la r\u00e9gion de Donetsk, de prendre pied dans la r\u00e9gion de Louhansk et ils planifient quelque chose dans le Sud\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Mais l\u2019Ukraine r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Les ministres de la justice du G7 se sont engag\u00e9s, mardi, \u00e0 se coordonner pour mener \u00e0 bien les enqu\u00eates sur les crimes de guerre commis en Ukraine, afin que leurs auteurs rendent des comptes devant la justice.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants en ce mercredi 30\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-30T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:21:16+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-30T06:11:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/30/19-6">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Ce choix sémantique de la dirigeante d’extrême droite, qui ne veut pas entendre parler de « présidente »,  montre son positionnement ambivalent sur la question de l’inclusion des femmes au sein d’une classe politique largement masculine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           Giorgia Meloni, « le président » du conseil italien      Ce choix sémantique de la dirigeante d’extrême droite, qui ne veut pas entendre parler de « présidente »,  montre son positionnement ambivalent sur la question de l’inclusion des femmes au sein d’une classe politique largement masculine.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE ROME                         La cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, à Rome, le 22 novembre 2022.  REMO CASILLI / REUTERS               Ne l’appelez pas « présidente ». Depuis un mois, Giorgia Meloni, la première femme à prendre la tête de l’exécutif italien depuis l’avènement de la République, en 1946, est « le président » du conseil. Le 28 octobre, une circulaire du Palazzo Chigi, siège du chef du gouvernement italien, avait même recommandé que l’on se réfère à Mme Meloni en employant le terme de « Monsieur le président du conseil ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                 Si le texte a rapidement été amendé après avoir fait l’objet de critiques et de railleries, l’usage de l’article masculin italien « il », préféré au « la » féminin avant la fonction invariable en italien de « presidente », s’est imposé dans les communications officielles comme dans les médias. Voulu par une dirigeante issue de l’extrême droite et connue pour ses prises de position conservatrices en matière sociétale, il a illustré dès le début de son mandat le positionnement ambivalent de Mme Meloni, 45 ans, sur la question de l’inclusion des femmes au sein d’une classe politique italienne largement dominée par des figures masculines et grisonnantes.          Le 25 octobre, lors de son très marquant discours d’investiture devant la Chambre des députés, Mme Meloni avait pourtant rendu un hommage retentissant aux femmes qui, individuellement, s’étaient inscrites dans l’histoire politique, scientifique, culturelle ou sportive du pays. « Elles ont construit l’échelle qui aujourd’hui me permet de briser le plafond de verre », avait déclaré Mme Meloni. Elle avait ensuite invoqué, en les appelant par leurs prénoms, la mémoire de personnalités qui, de la patriote du XIXe siècle engagée pour l’indépendance de l’Italie Cristina Trivulzio di Belgiojoso à l’astronaute Samantha Cristoforetti, formaient une chaîne nationale et féminine de pionnières aux destins exceptionnels, que la cheffe de l’exécutif se mettait en position de poursuivre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le droit des femmes selon Giorgia Meloni                 Une fille unique hors mariage          Il en va ainsi de la vision de la cause des femmes portée par Giorgia Meloni. Elle est toujours prompte à célébrer des héroïnes célèbres ou anonymes, comme sa propre mère, célibataire et modeste. Mais elle refuse toute prise en compte structurelle des inégalités de genre. Dans son autobiographie Io sono Giorgia, qui a rencontré un très grand succès en Italie à sa sortie, en mai 2021, Mme Meloni raconte son ascension politique au fil d’une narration épique parcourue de références au livre de chevet des militants d’extrême droite de sa génération, Le Seigneur des anneaux.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Giorgia Meloni, “Le Seigneur des anneaux” n’est pas juste un roman adoré mais un programme »                 Elle y développe longuement une vision du féminisme qui peut paraître contradictoire en affirmant ne s’être jamais sentie discriminée tout en faisant sienne la maxime de Charlotte Whitton, maire d’Ottawa dans les années 1950 : « Les femmes doivent faire les choses deux fois mieux que les hommes pour être perçue à moitié aussi bonnes qu’eux. Heureusement, ce n’est pas difficile. » Du reste, l’engagement de Mme Meloni pour la « famille traditionnelle », qui se traduit notamment par une opposition personnelle à l’avortement, qu’elle ne compte pas traduire par des politiques publiques restrictives, contraste avec son propre mode de vie. Avec une fille unique qu’elle a eue hors mariage à l’âge de 39 ans, son profil est sans rapport avec l’archétype de la mère de famille catholique traditionnelle.        Il vous reste 46.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/giorgia-meloni-le-president-du-conseil-italien_6152255_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb du conseil italien","dateCreated":"2022-11-30T03:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:46:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Italie","Europe"],"description":"Ce choix s\u00e9mantique de la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite, qui ne veut pas entendre parler de \u00ab\u00a0pr\u00e9sidente\u00a0\u00bb,  montre son positionnement ambivalent sur la question de l\u2019inclusion des femmes au sein d\u2019une classe politique largement masculine.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/263/0/3162/1581/1342/671/60/0/32511e9_fw1-italy-meloni-technocrats-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-7">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Au Qatar, l’Arabie saoudite est probablement le pays parmi les 32 qualifiés celui qui compte le plus de supporteurs sur place. Les partisans des Faucons verts disposent même d’une fan-zone attitrée, installée en bordure de la baie de la capitale qatarie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Tunisie - France               Australie - Danemark               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : les Saoudiens, « ambianceurs » surprise à Doha      Au Qatar, l’Arabie saoudite est probablement le pays parmi les 32 qualifiés celui qui compte le plus de supporteurs sur place. Les partisans des Faucons verts disposent même d’une fan-zone attitrée, installée en bordure de la baie de la capitale qatarie.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la fan-zone de l’Arabie saoudite à Doha, le 26 novembre 2022.  IBRAHEEM AL OMARI / REUTERS               Impossible de les rater dans les rues de Doha et aux abords des stades. Des trente-deux pays en lice dans la Coupe du monde, l’Arabie saoudite est probablement celui qui compte le plus de supporteurs présents au Qatar. Cent mille, deux cent mille ? Difficile de savoir. Les partisans des Faucons verts, le surnom de la sélection nationale, sont si nombreux qu’ils disposent d’une fan-zone attitrée, la « Saudi House », installée en bordure de la baie de Doha, sur une pelouse grande comme deux terrains de football.          On les reconnaît à leur bannière toute verte – frappée d’un verset du Coran –, à leur gigantesque baudruche verte, en forme de maillot de foot, qu’ils traînent souvent avec eux et à l’apostrophe goguenarde qu’ils lancent à tout bout de champ, depuis leur victoire retentissante, 2-1, sur l’Argentine : « But where is Messi ? » « Les Saoudiens aiment le football, aiment leur pays et aiment le montrer, c’est pour cela que nous faisons beaucoup de bruit dans ce Mondial », explique Nasser, un professeur de biologie, qui a fait sept heures de voiture depuis Riyad, pour assister au tournoi.           

<article-nb="2022/11/30/19-8">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans le groupe D, les Socceroos accompagnent l’équipe de France en huitièmes de finale du Mondial à la faveur de leur victoire face au Danemark (1-0), mercredi 30 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Tunisie - France               Australie - Danemark               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’Australie, qualifiée surprise en huitièmes de finale après sa victoire face au Danemark      Dans le groupe D, les Socceroos accompagnent l’équipe de France en huitièmes de finale du Mondial à la faveur de leur victoire face au Danemark (1-0), mercredi 30 novembre.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 18h51, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Australien Bailey Wright célèbre la qualification en huitièmes de finale de la Coupe du monde après la victoire contre le Danemark d’Andreas Cornelius, au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah (Qatar), le 30 novembre 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 On connaît le nom de la deuxième sélection qui accompagnera l’équipe de France en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022. Loin d’être donnée favorite au début de la compétition, l’Australie a validé son ticket grâce à sa victoire sur le Danemark (1-0), mercredi 30 novembre, lors de la troisième et dernière journée du groupe D. Les Socceroos s’extirpent de la phase de poules pour la deuxième fois de leur histoire, la première depuis 2006.                             Lire aussi :  Australie-Danemark : les Socceroos s’imposent et se qualifient en huitièmes de finale                   Pas grand monde n’imaginait les Aussies au rendez-vous des huitièmes de finale dans un groupe comportant la Tunisie – vainqueure surprise de la France dans l’autre match (1-0) – et le Danemark. C’est justement face aux Danois que les joueurs de Graham Arnold ont assuré leur qualification pour la suite du tournoi.                 Habituée aux huitièmes, atteints lors de cinq de ses six précédentes participations à la Coupe du monde, la sélection scandinave paraissait mieux armée. Ses deux victoires face à la France en Ligue des nations en juin (2-1) et en septembre derniers (2-0) avaient même fait croire qu’elle pouvait ambitionner une première place dans ce groupe D.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}


            Le Danemark sans idées            Face à l’Australie, le Danemark a montré les mêmes défauts que lors de ses deux premières sorties contre la Tunisie (0-0) et les Bleus (1-2) : un jeu offensif sans idées. Les Danish Dynamites terminent leur tournoi à la dernière place du groupe, sans la moindre victoire et surtout par une deuxième défaite.            En face, les Socceroos n’ont pas volé leur place en huitièmes de finale. Ils ont été solides et rigoureux en première période pour repousser les assauts danois de Mathias Jensen (11e), Andreas Skov Olsen (25e) et Christian Eriksen (29e). Puis les Australiens se sont davantage montrés au retour des vestiaires avant de placer une banderille sur une contre-attaque victorieuse menée en solitaire par Mathew Leckie (1-0, 60e).            [🎞️VIDEO - ⚽️BUT] 🏆 #FIFAWorldCup 
🇦🇺🇩🇰 𝐌𝐚𝐭𝐡𝐞𝐰 𝐋𝐞𝐜𝐤𝐢𝐞 𝐨𝐮𝐯𝐫𝐞 𝐥𝐞 𝐬𝐜𝐨𝐫𝐞 𝐩𝐨𝐮𝐫 𝐥'𝐀𝐮𝐬𝐭𝐫𝐚𝐥𝐢𝐞 !!!

<article-nb="2022/11/30/19-9">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le site s’était vu interdire de publier une partie de son enquête par une ordonnance, qui a été annulée. Laurent Wauquiez, visé par une calomnie citée dans l’article, a annoncé porter plainte contre M. Perdriau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Police et justice       Médias           « Mediapart » finalement autorisé à publier une enquête sur Gaël Perdriau, le maire de Saint-Etienne      Le site s’était vu interdire de publier une partie de son enquête par une ordonnance, qui a été annulée. Laurent Wauquiez, visé par une calomnie citée dans l’article, a annoncé porter plainte contre M. Perdriau.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h21, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Mediapart peut finalement publier sa nouvelle enquête sur le maire de Saint-Etienne. « La justice rétracte l’ordonnance qui nous interdisait de publier notre enquête sur les méthodes politiques de Gaël Perdriau », a tweeté le média, qui a diffusé dans la foulée l’article « après douze jours de censure ». La juge a tranché mercredi 30 novembre, annulant ainsi l’ordonnance qu’elle avait elle-même prononcée le vendredi 18 novembre et qui avait été dénoncée comme une « censure » inédite par le site, soutenu par de nombreux journalistes et défenseurs de la liberté d’expression.            Cette décision lui interdisait de publier de nouvelles informations tirées d’un enregistrement audio de l’élu stéphanois (ex-Les Républicains, LR), après une série de révélations sur une affaire de chantage à la vidéo intime, « sous astreinte de 10 000 euros par extrait publié ». L’ordonnance avait été rendue en urgence par le tribunal de Paris, à la demande de M. Perdriau, qui invoquait une atteinte à la vie privée, sans que Mediapart n’ait pu se défendre.            Vendredi, le directeur du média d’investigation, Edwy Plenel, était venu demander au tribunal judiciaire de Paris « de mettre fin au plus vite à une attaque sans précédent contre la liberté de la presse ». Mais l’affaire avait été mise en délibéré, à la grande déception de Mediapart, soutenu à l’audience par Reporters sans frontières, la Fédération internationale des journalistes, des syndicats de la profession, la Ligue des droits de l’homme et les associations de la presse judiciaire et des avocats praticiens du droit de la presse.                 Selon l’article de Mediapart mis en ligne mercredi, « Gaël Perdriau accuse à tort le président de la région Laurent Wauquiez, membre du même parti que lui mais qu’il voue aux gémonies, de la pire des choses : être un pédocriminel ». L’enquête se fonde sur un enregistrement audio fait dans le bureau du maire en novembre 2017, en présence de son directeur de cabinet et de son ex-premier adjoint, Gilles Artigues. Laurent Wauquiez a aussitôt annoncé porter plainte pour diffamation contre M. Perdriau.            Je n’imaginais pas qu’un élu de la République puisse tomber dans une telle indignité. Même si l’intéressé a été con… https://t.co/QXi6oSVhEI— laurentwauquiez (@Laurent Wauquiez)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Saint-Etienne, l’onde de choc de l’affaire Perdriau                   Vendredi, devant le tribunal, Edwy Plenel avait fait valoir un « intérêt public majeur », relatant comment un maire utilise « le poison de la calomnie » comme « arme politique pour discréditer » un opposant, Laurent Wauquiez. Il s’agissait de « tuer dans l’œuf » une « rumeur calomnieuse gravissime » et « sans aucun fondement de l’aveu même de son propagateur », avait ajouté le journaliste. Surtout, « il n’appartient pas au tribunal de contrôler préalablement une information qui n’a pas été publiée », avait insisté l’avocat de Mediapart, Emmanuel Tordjman.                             Lire aussi :  Censure de « Mediapart » : des sociétés de journalistes dénoncent une attaque contre la liberté de la presse                   « Catastrophe judiciaire », « hérésie »… les avocats des différents soutiens de Mediapart avaient fustigé tour à tour une décision « inédite » qui « pulvérise le droit de la presse » en vigueur depuis 1881, estimant que la juge avait été « trompée ». « Il est profondément injuste de dire que notre objectif était de porter atteinte à la liberté d’expression », avait pour sa part défendu Christophe Ingrain, l’avocat de Gaël Perdriau, absent à l’audience, invoquant le droit à la vie privée.            Des attaques croissantes contre la liberté de la presse            C’est pourtant la liberté de la presse qui est en jeu, selon un texte de soutien à Mediapart signé par une trentaine de sociétés de journalistes, dont celles du Monde, de l’AFP, de Libération ou encore de BFM-TV. Elles s’inquiètent plus largement de la multiplication des « procédures bâillons » en France et des récentes poursuites engagées par le groupe Altice (SFR, BFM-TV) contre le site d’information Reflets, vues comme « un détournement » du droit de la presse. Hasard de calendrier, l’audience d’appel sur cette dernière affaire était prévue mercredi à Versailles à 15 heures, heure à laquelle Mediapart a été fixé sur le sort de son enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice interdit à « Reflets.info » de publier de nouveaux articles à propos d’Altice tirés de données piratées                   Attaqué devant le tribunal de commerce pour avoir publié des articles qui s’appuyaient sur des documents volés par des pirates informatiques, le site Reflets s’est vu interdire d’en faire paraître de nouveaux. Cette « censure préalable » pose « problème pour tous les journalistes d’investigation, la plupart des documents qu’ils utilisent n’ayant pas été publiés ou communiqués par leurs propriétaires initiaux puisque cela leur pose un souci d’image », explique à l’Agence France-Presse (AFP) Antoine Champagne, le rédacteur en chef de Reflets. Sollicité par l’AFP, Altice, qui partage le même avocat que Gaël Perdriau, n’a pas souhaité faire de commentaire.                En réaction à la procédure visant Mediapart, la sénatrice centriste Nathalie Goulet a déposé la semaine dernière une proposition de loi garantissant qu’une publication ne puisse « être interdite qu’en application d’une décision judiciaire rendue contradictoirement ». Mais « cela ne répond pas du tout à la question », déplore auprès de l’AFP Dominique Pradalié, la présidente de la Fédération internationale des journalistes, qui préférerait « des dispositions permettant de sanctionner beaucoup plus gravement les abus contre la liberté de la presse, attaquée de toutes parts ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/11/30/mediapart-finalement-autorise-a-publier-une-enquete-sur-gael-perdriau-le-maire-de-saint-etienne_6152370_1653578.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb finalement autoris\u00e9 \u00e0 publier une enqu\u00eate sur Ga\u00ebl Perdriau, le maire de Saint-Etienne","dateCreated":"2022-11-30T15:21:09+01:00","datePublished":"2022-11-30T15:21:09+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:48:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","M\u00e9dias"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"Le site s\u2019\u00e9tait vu interdire de publier une partie de son enqu\u00eate par une ordonnance, qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. Laurent Wauquiez, vis\u00e9 par une calomnie cit\u00e9e dans l\u2019article, a annonc\u00e9 porter plainte contre M. Perdriau.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/434/0/5800/2900/1342/671/60/0/955dbd5_1669808591280-000-1d1359.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-10">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’événement exceptionnel a été découvert le 11 février, à exactement 11 heures 42 minutes et 40 secondes, mais a nécessité la collaboration de vingt et un télescopes dans le monde pour être interprété.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Astronomie           Des astronomes détectent une étoile déchirée par un trou noir géant      L’événement exceptionnel a été découvert le 11 février, à exactement 11 heures 42 minutes et 40 secondes, mais a nécessité la collaboration de vingt et un télescopes dans le monde pour être interprété.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Tout a commencé le 11 février 2022, à exactement 11 heures 42 minutes et 40 secondes (heure de Paris). Il faisait encore nuit en Californie sur le mont Palomar, où sont installés plusieurs télescopes. L’un d’entre eux est équipé d’une caméra qui scrute le ciel avec un champ de visée assez large, à la recherche de ce que les astronomes appellent des événements transitoires (comètes, astéroïdes mais aussi explosions d’étoiles, etc.). Et, en ce jour d’hiver, cet équipement nommé « Zwicky Transient Facility » (ZTF) voit au firmament une lumière qui n’y était pas auparavant. Ainsi que l’annoncent, mercredi 30 novembre, deux études internationales – l’une parue dans Nature et l’autre dans Nature Astronomy –, cette lumière est l’indice d’un événement aussi lointain que rare : le déchirement d’une étoile par un trou noir géant près duquel elle a eu l’imprudence de passer.                         Cette vue d’artiste montre une étoile (en forme de ballon de rugby orange) dont une partie de la matière est arrachée par l’attraction du trou noir central.  CARL KNOX–OZGRAV/ARC CENTRE OF EXCELLENCE FOR GRAVITATIONAL WAVE DISCOVERY/SWINBURNE UNIVERSITY OF TECHNOLOGY               Ecrit ainsi, tout cela semble simple, mais, avant d’arriver à cette conclusion, les astrophysiciens ont dû suivre un long cheminement que nous détaille Susanna Vergani, directrice de recherche CNRS à l’Observatoire de Paris et cosignataire de l’étude de Nature : « Quand le ZTF fait un scan du ciel, il le compare avec le précédent pour détecter les sources transitoires. On en trouve beaucoup chaque nuit et tout le jeu consiste à comprendre la cause de chaque variation. Comme on a développé des outils automatiques pour cela, cette analyse préliminaire est faite très rapidement et les informations sont ensuite disséminées dans un réseau international de chercheurs. »          Lorsque le comportement d’une source lumineuse semble particulièrement intéressant, la communauté astronomique se mobilise pour effectuer une palette d’observations complémentaires à différentes longueurs d’onde. Dans le cas de l’événement du 11 février, baptisé AT 2022cmc, ce sont, au total, vingt et un télescopes qui ont été braqués vers la source. « L’idée est de mettre ensuite toutes les observations ensemble et d’essayer de comprendre de quoi il s’agit », souligne Susanna Vergani. La première hypothèse mettait en scène un sursaut gamma, qui trahit la transformation d’une étoile mourante en trou noir ou en étoile à neutrons, un événement cataclysmique qui envoie dans l’espace une quantité d’énergie considérable. Mais ce scénario ne collait pas avec les observations.          Disque d’accrétion          « La meilleure interprétation fait intervenir un phénomène connu sous le nom d’événement de rupture par effet de marée, tidal disruption event (TDE) en anglais, explique Susanna Vergani. Une étoile est déchirée par la gravité d’un trou noir géant dont elle s’est approchée. » La force d’attraction du trou noir arrache littéralement de la matière à l’étoile, tout comme la manche d’une chemise se déchire lorsqu’on tire trop fort dessus. Cette matière se met alors à tourner autour du trou noir dans ce que les spécialistes appellent un disque d’accrétion.        Il vous reste 37.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/30/des-astronomes-detectent-une-etoile-dechiree-par-un-trou-noir-geant_6152387_1650684.html"},"headline":"Des astronomes d\u00e9tectent une \u00e9toile d\u00e9chir\u00e9e par un trou noir g\u00e9ant","dateCreated":"2022-11-30T17:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-30T17:13:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Astronomie","Sciences"],"description":"L\u2019\u00e9v\u00e9nement exceptionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert le 11\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 exactement 11 heures 42 minutes et 40 secondes, mais a n\u00e9cessit\u00e9 la collaboration de vingt et un t\u00e9lescopes dans le monde pour \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/414/0/4000/2000/1342/671/60/0/1bd2f8b_1669809038077-a3-tidal-disruption-graphic.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-11">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie           La Hongrie en passe de perdre 13 milliards de fonds européens en raison de problèmes de corruption      La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président hongrois, Viktor Orban, assiste à une session parlementaire, à Budapest, le 26 septembre 2022.  BERNADETT SZABO / REUTERS                 Les réformes engagées par Viktor Orban n’auront pas suffi : la Commission européenne a recommandé mercredi 30 novembre le gel de plus de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie, en réponse aux problèmes de corruption identifiés dans ce pays. L’exécutif européen a finalement choisi de rester ferme face au dirigeant nationaliste, et ce malgré le « chantage » dont ce dernier est accusé, Budapest bloquant le plan d’aide commun de 18 milliards d’euros à l’Ukraine et l’imposition minimale sur les bénéfices des multinationales.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                   En réaction, le gouvernement hongrois s’est dit prêt mercredi à « convaincre la Commission européenne » de sa volonté de lutter contre la corruption, afin d’obtenir l’an prochain ces fonds européens.  « Nous allons mettre en place les mesures supplémentaires exigées et, en 2023, nous ne doutons pas que nous parviendrons à convaincre la Commission (…) qu’il n’est pas nécessaire de suspendre les fonds », a ainsi déclaré le négociateur Tibor Navracsics, devant la presse à Budapest.                 La Hongrie − qui dément tout lien entre ces blocages et la question des fonds européens − s’oppose par ailleurs à de nouvelles sanctions contre la Russie, avec laquelle elle maintient des liens, et reste le seul pays de l’OTAN, avec la Turquie, à ne pas avoir ratifié l’adhésion à cette alliance de la Suède et de la Finlande.            Des améliorations insuffisantes            Sous la pression du Parlement européen, la Commission européenne a proposé aux Etats membres, qui ont jusqu’au 19 décembre pour se prononcer, de suspendre 7,5 milliards de fonds de cohésion qui devaient être versés à la Hongrie dans le cadre du budget 2021-2027 de l’Union européenne (UE), cela représente environ 20 % des fonds que le pays devait recevoir. Une procédure dite de « conditionnalité » destinée à protéger le budget européen des atteintes à l’Etat de droit a été lancée contre ce pays en avril – une première pour l’UE –, en raison, entre autres, « d’irrégularités systématiques dans les passations de marchés publics », de « défaillances » en matière de poursuites judiciaires et de lutte contre la corruption.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban défend la cause de Moscou contre « les sanctions de Bruxelles »                   La perspective de se voir privée de fonds a poussé la Hongrie à engager dix-sept mesures pour répondre aux inquiétudes de Bruxelles, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » destinée à mieux contrôler l’utilisation des fonds de l’UE, soupçonnés d’enrichir des proches de Viktor Orban. La Commission européenne estime cependant que les réformes n’ont pas été menées de façon satisfaisante à la date butoir du 19 novembre. Elle avait en septembre fixé cette échéance pour offrir une chance à la Hongrie d’échapper au gel de 7,5 milliards d’euros.                L’exécutif européen a par ailleurs décidé de valider le plan de relance post-Covid-19 de la Hongrie (5,8 milliards d’euros) mais en l’assortissant de vingt-sept conditions, qui reprennent les dix-sept mesures de lutte anticorruption, ainsi que des réformes pour améliorer l’indépendance de la justice. « Aucun versement de fonds n’aura lieu tant que ces conditions essentielles ne seront pas correctement remplies », a déclaré le vice-président exécutif de la Commission européenne Valdis Dombrovskis lors d’une conférence de presse.            La pression des députés et une décision des Etats membres            L’exécutif européen, qui semblait privilégier une approche conciliante à l’égard de la Hongrie en soulignant les progrès réalisés par cette dernière, a finalement durci sa position. Selon plusieurs sources européennes, l’influence des eurodéputés, réunis en session plénière la semaine dernière et largement partisans de la sévérité face à Viktor Orban, a été décisive. L’éventualité d’une motion de censure de la Commission européenne en cas de dégel des fonds a même été évoquée, en particulier par le groupe centriste Renew Europe.            Le négociateur hongrois Tibor Navracsics a dénoncé mardi cette « énorme pression politique » du Parlement européen. A un an et demi des élections européennes, de nombreux eurodéputés sont soucieux de faire campagne pour la défense de l’Etat de droit face aux dérives antidémocratiques dans l’UE. Reste à savoir si cette ligne dure sera suivie par les Etats membres, qui doivent prendre leur décision à la majorité qualifiée (quinze pays sur vingt-sept, représentant au moins 65 % de la population totale de l’UE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, le pouvoir vise les journalistes et les patrons de presse                   Une réunion des ministres de l’économie et des finances est prévue pour le 6 décembre. Si les pays scandinaves et le Benelux sont traditionnellement sourcilleux sur les questions d’Etat de droit et de lutte anticorruption, de nombreux pays de l’est et du sud de l’Europe pourraient être plus réticents à un gel des fonds.                La Hongrie, en proie à une inflation galopante et à une monnaie (le forint) en chute libre, a un besoin criant de cet argent, et son gouvernement pourrait faire usage de tous les recours possibles contre une telle mesure, par exemple en portant la question devant la justice de l’UE. Il pourrait aussi demander que la question soit tranchée au prochain sommet des dirigeants, prévu pour les 15 et 16 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les engagements de Bruxelles, l’utilisation des fonds du plan de relance européen manque de transparence                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/la-hongrie-en-passe-de-perdre-13-milliards-de-fonds-europeens_6152363_3210.html"},"headline":"La Hongrie en passe de perdre 13\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens en raison de probl\u00e8mes de corruption","dateCreated":"2022-11-30T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T16:26:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a jug\u00e9 les concessions de Budapest insuffisantes. La d\u00e9cision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre la Commission\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/205/0/2459/1229/1342/671/60/0/072d080_fw1-ukraine-crisis-hungary-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-12">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Faut-il redouter une reprise de l’épidémie, alors que le système hospitalier est déjà marqué par une épidémie de bronchiolite inédite ? L’épidémiologiste Pascal Crépey a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les symptômes de BQ1.1 sont ils semblables à ceux de la gastro entérite? Si oui cela peut il compliquer le suivi de l’épidémie?    Wilbob         Bonjour Wilbob,          Pas à ma connaissance. Il y a cependant toujours eu des formes Covid-19 avec une prépondérance de symptômes « intestinaux ». Jusqu’à présent, ces formes n’ont pas compliqué le suivi épidémiologique.                    15:35   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment expliquez-vous le nombre record de cas de bronchiolites en France ? Est-ce dû à ce qu'on appelle la "dette immunitaire" ? Merci.    tonio75         Bonjour tonio75,          La pandémie de Covid-19 et les mesures de freinage dites « non pharmaceutiques » qui ont permis de limiter son impact ont eu des effets importants sur la transmission d’autres pathogènes. A l’hiver 2020-2021, ce fut une absence de circulation des virus grippaux et du virus respiratoire syncytial (VRS, à l’origine de la plupart des bronchiolites).          Cette absence de circulation virale a permis d’éviter des cas, des hospitalisations et des morts de ces maladies, mais en contrepartie les personnes qui n’ont pas été victimes de ces virus n’ont pas été immunisées contre eux. Il y a en conséquence aujourd’hui un peu plus de gens susceptibles d’être infectés.          Cependant, nous ne sommes pas non plus face à un rattrapage épidémique et nous n’aurons pas trois fois plus de cas de bronchiolites cette année sous prétexte que nous avons échappé à deux ans d’épidémie, la raison principale étant que les nourrissons de moins de 1 an (les premières victimes des bronchiolites) vivent de toute façon leur première saison hivernale, donc ils n’ont pas de « dette immunitaire » ; en revanche, il y a certainement une circulation virale un peu plus soutenue chez les enfants un peu plus âgés, qui peuvent donc davantage transmettre le virus aux plus jeunes.                  Pascal Crépey            15:18   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, d'après les connaissances actuelles et les modélisations, sait on dans combien de temps le virus va devenir endémique, et ce que cela implique ?    Quo Vidis         Bonjour, Quo Vidis,          Cette question impose d’abord de revenir sur cette notion d’endémicité. Une maladie contagieuse endémique devrait avoir un nombre de reproduction (R) égal à 1 pour n’avoir ni croissance ni décroissance du nombre de l’indicence des cas. Stricto sensu, un virus respiratoire tel que le SARS-CoV-2, soumis à des variations saisonnières de sa capacité de transmission, ne peut pas devenir « endémique », c’est-à-dire garder son nombre de reproduction stable autour de 1, il ne peut faire que des vagues ou disparaître. En effet, entre notre immunité qui décroît dans le temps, lui permettant de se transmettre plus facilement, nos changements de comportements entre l’été et l’hiver et sa capacité à générer des variants plus adaptés, son nombre de reproduction ne peut pas rester stable. D’ailleurs, la grippe, que l’on prend souvent comme exemple, n’est pas « endémique », elle provoque des épidémies saisonnières (presque) chaque année en hiver. Donc, la réponse est simplement « peut-être jamais ».        Pascal Crépey            15:03   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le combo covid/bronchiolite, c'est vraiment catastrophique... Faut il remettre les.masques systématiquement pour limiter la transmission du covid?    Toto         Bonjour, Toto,          Il est vrai que la concomitance de ces épidémies met en tension le système de soin, même si elles ne touchent pas exactement les mêmes populations : bronchiolites chez les nourrissons, formes graves de Covid-19 plutôt chez les adultes, en particulier les personnes âgées. Alors faut-il remettre le masque dans ce contexte ? Selon moi, la réponse est oui. Mais pas forcément de façon systématique… On sait qu’en extérieur il n’est peut-être utile que dans les endroits bondés, par exemple, donc l’imposer systématiquement à l’air libre, comme cela a pu être fait par le passé, n’est peut-être pas une excellente idée. En revanche, prendre le réflexe de le mettre dans les endroits très fréquentés et peu ventilés serait une bonne idée.        Pascal Crépey            15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une triple menace épidémique        Pour la première fois depuis le début de la pandémie de Covid-19 en France, en mars 2020, plusieurs autres virus respiratoires circulent en même temps que le SARS-CoV-2, à des niveaux très élevés : virus de la grippe, rhinovirus et virus respiratoire syncytial (VRS), à l’origine de la plupart des cas de bronchiolite. Une triple épidémie qui menace de submerger un système de santé déjà fragilisé.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                                  14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur l’épidémie en France        La circulation du Covid-19 s’est intensifiée durant la semaine dernière : 48 629 nouveaux cas ont été enregistrés, alors qu’il y en avait 33 177 une semaine plus tôt, ce qui représente une hausse de 46 %.          Quatre cents décès ont été recensés la semaine dernière. Elisabeth Borne a également fait état d’une augmentation de 10 % des hospitalisations, dont 22 % en soins d’urgence.          Pour aller plus loin          Covid-19 : les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et graphiques                    14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Pascal Crépey, enseignant-chercheur en épidémiologie et biostatistiques à l’Ecole des hautes études en santé publique (EHESP) de Rennes, viendra dans quelques minutes répondre à vos questions. Il travaille depuis près de vingt ans sur la modélisation de la dynamique des épidémies.                         Le contexte          Image de couverture :  Des autotests de l’entreprise NG Biotech, à Guipry-Messac.   DAMIEN MEYER / AFP          Après une brève accalmie au début de l’automne, l’épidémie de Covid-19 repart à la hausse. 48 629 nouveaux cas ont été enregistrés en France vendredi 25 novembre, soit une hausse de 46 % par rapport à la semaine précédente. Les hospitalisations ont augmenté de 10 %, et 400 décès ont été recensés pour la semaine dernière.Une accélération de l’épidémie concomitante avec la circulation à des niveaux élevés d’autres virus respiratoires saisonniers, comme la grippe et la bronchiolite, qui fragilise déjà les services d’urgences.Face à cette recrudescence de l’épidémie, la première ministre, Elisabeth Borne, a appelé, mardi, les Français à respecter les gestes barrières, notamment le port du masque « dans les transports en commun » et « en présence de personnes fragiles ».Faut-il craindre la résurgence du Covid-19 en France ? Quel effet sur l’hôpital ? Le retour des gestes barrières peut-il être une réponse ? Pascal Crépey, enseignant-chercheur en épidémiologie et biostatistiques à l’Ecole des hautes études en santé publique de Rennes, répond à vos questions à partir de 15 heures.         Pour approfondir         Tableau de bord. Les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et en graphiques         Reportage. A l’hôpital pour enfants de Nancy, face à l’épidémie de bronchiolite, « on tient parce qu’on n’a pas le choix »         Décryptage. Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","coverageStartTime":"2022-11-30T15:42:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T15:42:59+00:00","headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","description":"Faut-il redouter une reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, alors que le syst\u00e8me hospitalier est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par une \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite in\u00e9dite\u00a0? L\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Pascal Cr\u00e9pey a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Covid-19 : « Même si la “fatigue pandémique” augmente, la situation s’améliore »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Faut-il redouter une reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, alors que le syst\u00e8me hospitalier est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par une \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite in\u00e9dite\u00a0? L\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Pascal Cr\u00e9pey a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/5552/3694/1342/892/3/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-30T15:42:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T15:42:59+00:00"
  Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions.          Bonne fin de journ\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat termin\u00e9","dateModified":"2022-11-30T15:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:17:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa recrudescence des cas de Covid en Chine o\u00f9 la population est tr\u00e8s peu vaccin\u00e9e ne risque-t-elle pas d\u2019entra\u00eener l\u2019apparition de variant potentiellement plus agressifs et que nous \u00ab\u00a0repartions pour un tour\u00a0\u00bb dans des mesures sanitaires plus contraignantes? Comment pr\u00e9venir ce sc\u00e9nario ? Merci!    Unequestionmetaraude         Bonjour, Unequestionmetaraude,          Soyons clair, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire que le virus circule largement en Chine pour qu\u2019apparaissent de nouveaux variants probl\u00e9matiques. Effectivement, plus le virus circule, plus le risque d\u2019apparition de nouveaux variants augmente, mais ce risque doit rester secondaire face \u00e0 la premi\u00e8re cons\u00e9quence de cette circulation\u00a0: l\u2019augmentation du nombre d\u2019hospitalisations et de morts de la maladie. C\u2019est avant tout cela qui doit nous pr\u00e9occuper pour la population chinoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:14:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des travaux scientifiques sur l'immunit\u00e9 collective en ce d\u00e9but de neuvi\u00e8me vague sachant que cet argument avait \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 au regard de la vaccination massive comme \u00e9tant le \"Graal\" \u00e0 terme ? Merci.    Questionneur         Bonjour, Questionneur,          L\u2019immunit\u00e9 collective n\u2019est pas un leurre. On y est parvenu au pic de chaque vague \u00e9pid\u00e9mique\u2026 Lorsque l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u00e9cro\u00eet, c\u2019est aussi parce que le niveau d\u2019immunit\u00e9 dans la population ne permet plus au virus de se transmettre suffisamment. Malheureusement, cette \u00ab\u00a0immunit\u00e9 collective\u00a0\u00bb n\u2019est que temporaire, en raison de l\u2019apparition de nouveaux variants plus r\u00e9sistants et parce que notre immunit\u00e9 d\u00e9cro\u00eet avec le temps.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:02:56+00:00","articleBody":"    Le port du masque prot\u00e8ge t-il le porteur du masque ou les personnes alentour ? Comment se prot\u00e9ger soi m\u00eame au mieux sans se confiner?    Fr         Bonjour, Fr,          Les deux, d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Cependant, les masques FFP2 sont plus efficaces pour prot\u00e9ger \u00ab\u00a0le porteur\u00a0\u00bb, parce qu\u2019il n\u2019y a pas ou peu de fuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T15:00:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous attendez-vous \u00e0 ce que la grippe, la bronchioliote et le covid puissent interagir biologiquement, et que cette interaction aura un impact sur le timing des pics de chaque \u00e9pid\u00e9mie ? Est-ce qu'on s'attend \u00e0 ce que les trois pics aient lieu en m\u00eame temps ou \u00e0 des moments diff\u00e9rents?     Fran\u00e7oise          Bonjour, Fran\u00e7oise,          Je ne crois pas qu\u2019il y ait d\u2019\u00e9l\u00e9ment qui permette de dire qu\u2019une interaction \u00ab\u00a0biologique\u00a0\u00bb entre les virus provoquant ces maladies soit possible. En revanche, lorsque nous sommes infect\u00e9s nous d\u00e9veloppons une r\u00e9ponse immunitaire \u00e0 large spectre suppos\u00e9e nous prot\u00e9ger d\u2019autres pathog\u00e8nes\u00a0; par ailleurs, une personne malade va moins s\u2019exposer, et donc r\u00e9duire son risque d\u2019attraper un autre virus. Il y a donc une forme de comp\u00e9tition entre agents pathog\u00e8nes qui devrait plut\u00f4t emp\u00eacher les \u00e9pid\u00e9mies de se synchroniser. Il est d\u2019ailleurs probable que nous soyons proches du pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite (si l\u2019on regarde celle de l\u2019an pass\u00e9), alors que nous ne sommes qu\u2019au d\u00e9but des \u00e9pid\u00e9mies de grippe et de Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:56:41+00:00","articleBody":"    Quand est-ce qu'on sortira enfin du covid ? Sur la dur\u00e9e, que va-t-il rester de notre sant\u00e9 apr\u00e8s 40 vagues ?\r\nMerci    ras la casquette         Bonjour,          Malheureusement, on ne peut pas encore apporter de r\u00e9ponse tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 cette question. Ce qui est certain, c\u2019est que m\u00eame si la \u00ab\u00a0fatigue pand\u00e9mique\u00a0\u00bb augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0: les vaccins prot\u00e8gent largement des formes les plus graves\u00a0; des traitements semblent se profiler, et la population commence \u00e0 prendre de bonnes habitudes de pr\u00e9vention. Il est probable que le virus SARS-CoV-2 ne disparaisse pas, mais nous pouvons gommer ses effets les plus n\u00e9fastes en adoptant les bons gestes au bon moment (masque, test, isolement en cas d\u2019infection\u2026) et en se vaccinant. C\u2019est comme cela que l\u2019on sortira de la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb du Covid-19.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T15:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:46:24+00:00","articleBody":"    On entend parler de coinfection ? est-ce l'on entend par l\u00e0 qu'un m\u00eame individu puisse d\u00e9velopper deux maladies ? ou que les services font face \u00e0 des infections qui contaminent en parall\u00e8le deux cohortes de population ?     Coco          Bonjour Coco,          Th\u00e9oriquement, le terme \u00ab\u00a0co-infection\u00a0\u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sence simultan\u00e9e de deux pathog\u00e8nes chez le m\u00eame individu. C\u2019est relativement rare parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, on est rarement infect\u00e9 simultan\u00e9ment par deux pathog\u00e8nes, et lorsque l\u2019on est d\u00e9j\u00e0 malade on a tendance \u00e0 moins sortir et \u00e0 moins s\u2019exposer, donc \u00e0 r\u00e9duire le risque d\u2019attraper un autre virus. \u00c7a reste possible, d\u2019autant plus lorsque les niveaux de circulation de ces virus sont \u00e9lev\u00e9s. C\u2019est un probl\u00e8me, car il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 une plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie en cas de co-infection par le virus de la grippe et par le SARS-CoV-2, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:44:05+00:00","articleBody":"    Quelle est la souche de Covid-19 qui circule actuellement en France?    Morton         Bonjour Morton,          La souche principale est encore la souche Omicron BA.5, pour environ 60\u00a0% des pr\u00e9l\u00e8vements, mais la souche Omicron BQ1.1 est en progression, puisqu\u2019elle \u00e9tait d\u00e9tect\u00e9e dans 5\u00a0% des souches en septembre et l\u2019est dans pr\u00e8s de 40\u00a0% aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:42:24+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLes sympt\u00f4mes de BQ1.1 sont ils semblables \u00e0 ceux de la gastro ent\u00e9rite? Si oui cela peut il compliquer le suivi de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie?    Wilbob         Bonjour Wilbob,          Pas \u00e0 ma connaissance. Il y a cependant toujours eu des formes Covid-19 avec une pr\u00e9pond\u00e9rance de sympt\u00f4mes \u00ab\u00a0intestinaux\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ces formes n\u2019ont pas compliqu\u00e9 le suivi \u00e9pid\u00e9miologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:35:20+00:00","articleBody":"    Comment expliquez-vous le nombre record de cas de bronchiolites en France ? Est-ce d\u00fb \u00e0 ce qu'on appelle la \"dette immunitaire\" ? Merci.    tonio75         Bonjour tonio75,          La pand\u00e9mie de Covid-19 et les mesures de freinage dites \u00ab\u00a0non pharmaceutiques\u00a0\u00bb qui ont permis de limiter son impact ont eu des effets importants sur la transmission d\u2019autres pathog\u00e8nes. A l\u2019hiver 2020-2021, ce fut une absence de circulation des virus grippaux et du virus respiratoire syncytial (VRS, \u00e0 l\u2019origine de la plupart des bronchiolites).          Cette absence de circulation virale a permis d\u2019\u00e9viter des cas, des hospitalisations et des morts de ces maladies, mais en contrepartie les personnes qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 victimes de ces virus n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 immunis\u00e9es contre eux. Il y a en cons\u00e9quence aujourd\u2019hui un peu plus de gens susceptibles d\u2019\u00eatre infect\u00e9s.          Cependant, nous ne sommes pas non plus face \u00e0 un rattrapage \u00e9pid\u00e9mique et nous n\u2019aurons pas trois fois plus de cas de bronchiolites cette ann\u00e9e sous pr\u00e9texte que nous avons \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 deux ans d\u2019\u00e9pid\u00e9mie, la raison principale \u00e9tant que les nourrissons de moins de 1\u00a0an (les premi\u00e8res victimes des bronchiolites) vivent de toute fa\u00e7on leur premi\u00e8re saison hivernale, donc ils n\u2019ont pas de \u00ab\u00a0dette immunitaire\u00a0\u00bb\u00a0; en revanche, il y a certainement une circulation virale un peu plus soutenue chez les enfants un peu plus \u00e2g\u00e9s, qui peuvent donc davantage transmettre le virus aux plus jeunes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:18:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, d'apr\u00e8s les connaissances actuelles et les mod\u00e9lisations, sait on dans combien de temps le virus va devenir end\u00e9mique, et ce que cela implique ?    Quo Vidis         Bonjour, Quo Vidis,          Cette question impose d\u2019abord de revenir sur cette notion d\u2019end\u00e9micit\u00e9. Une maladie contagieuse end\u00e9mique devrait avoir un nombre de reproduction (R) \u00e9gal \u00e0 1 pour n\u2019avoir ni croissance ni d\u00e9croissance du nombre de l\u2019indicence des cas. Stricto sensu, un virus respiratoire tel que le SARS-CoV-2, soumis \u00e0 des variations saisonni\u00e8res de sa capacit\u00e9 de transmission, ne peut pas devenir \u00ab\u00a0end\u00e9mique\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire garder son nombre de reproduction stable autour de 1, il ne peut faire que des vagues ou dispara\u00eetre. En effet, entre notre immunit\u00e9 qui d\u00e9cro\u00eet dans le temps, lui permettant de se transmettre plus facilement, nos changements de comportements entre l\u2019\u00e9t\u00e9 et l\u2019hiver et sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des variants plus adapt\u00e9s, son nombre de reproduction ne peut pas rester stable. D\u2019ailleurs, la grippe, que l\u2019on prend souvent comme exemple, n\u2019est pas \u00ab\u00a0end\u00e9mique\u00a0\u00bb, elle provoque des \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res (presque) chaque ann\u00e9e en hiver. Donc, la r\u00e9ponse est simplement \u00ab\u00a0peut-\u00eatre jamais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:03:11+00:00","articleBody":"    Le combo covid\/bronchiolite, c'est vraiment catastrophique... Faut il remettre les.masques syst\u00e9matiquement pour limiter la transmission du covid?    Toto         Bonjour, Toto,          Il est vrai que la concomitance de ces \u00e9pid\u00e9mies met en tension le syst\u00e8me de soin, m\u00eame si elles ne touchent pas exactement les m\u00eames populations\u00a0: bronchiolites chez les nourrissons, formes graves de Covid-19 plut\u00f4t chez les adultes, en particulier les personnes \u00e2g\u00e9es. Alors faut-il remettre le masque dans ce contexte\u00a0? Selon moi, la r\u00e9ponse est oui. Mais pas forc\u00e9ment de fa\u00e7on syst\u00e9matique\u2026 On sait qu\u2019en ext\u00e9rieur il n\u2019est peut-\u00eatre utile que dans les endroits bond\u00e9s, par exemple, donc l\u2019imposer syst\u00e9matiquement \u00e0 l\u2019air libre, comme cela a pu \u00eatre fait par le pass\u00e9, n\u2019est peut-\u00eatre pas une excellente id\u00e9e. En revanche, prendre le r\u00e9flexe de le mettre dans les endroits tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s et peu ventil\u00e9s serait une bonne id\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si la \u201cfatigue pand\u00e9mique\u201d augmente, la situation s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T14:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T14:00:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19 en France, en mars\u00a02020, plusieurs autres virus respiratoires circulent en m\u00eame temps que le SARS-CoV-2, \u00e0 des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s\u00a0: virus de la grippe, rhinovirus et virus respiratoire syncytial (VRS), \u00e0 l\u2019origine de la plupart des cas de bronchiolite. Une triple \u00e9pid\u00e9mie qui menace de submerger un syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Covid-19, bronchiolite et grippe\u00a0: la triple \u00e9pid\u00e9mie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une triple menace \u00e9pid\u00e9mique","dateModified":"2022-11-30T14:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T13:48:05+00:00","articleBody":"     La circulation du Covid-19 s\u2019est intensifi\u00e9e durant la semaine derni\u00e8re\u00a0: 48\u00a0629 nouveaux cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, alors qu\u2019il y en avait 33\u00a0177 une semaine plus t\u00f4t, ce qui repr\u00e9sente une hausse de 46\u00a0%.          Quatre cents d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s la semaine derni\u00e8re. Elisabeth Borne a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019une augmentation de 10\u00a0% des hospitalisations, dont 22\u00a0% en soins d\u2019urgence.          Pour aller plus loin          Covid-19\u00a0: les chiffres de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France et dans le monde, en cartes et graphiques      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France","dateModified":"2022-11-30T14:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html#762171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/30/covid-19-faut-il-redouter-un-sursaut-de-l-epidemie-l-epidemiologiste-pascal-crepey-repond-a-vos-questions_6152362_3244.html","datePublished":"2022-11-30T13:46:21+00:00","articleBody":"     Pascal Cr\u00e9pey, enseignant-chercheur en \u00e9pid\u00e9miologie et biostatistiques \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sant\u00e9 publique (EHESP) de Rennes, viendra dans quelques minutes r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. Il travaille depuis pr\u00e8s de vingt ans sur la mod\u00e9lisation de la dynamique des \u00e9pid\u00e9mies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/459/0/5552/2776/1342/671/60/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-11-30T14:22:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/5552/3694/1342/892/3/0/4824b74_5325908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/30/19-13">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le groupe terroriste a annoncé la mort d’Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, tué au combat. Les deux précédents chefs de l’organisation ont été tués en 2022 par les forces spéciales américaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       État islamique           L’Etat islamique annonce la mort de son dernier chef en date      Le groupe terroriste a annoncé la mort d’Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, tué au combat. Les deux précédents chefs de l’organisation ont été tués en 2022 par les forces spéciales américaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’organisation Etat islamique (EI), défaite en Irak et en Syrie, a annoncé mercredi 30 novembre la mort de son chef, Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, précisant que l’Irakien avait été tué « en combattant les ennemis de Dieu ».            Dans un message audio, le porte-parole de l’organisation djihadiste, Abou Omar Al-Mouhajir, a annoncé qu’un nouveau « calife des musulmans », Abou Al-Hussein Al-Husseini Al-Qourachi, avait été nommé. Il ne précise toutefois les circonstances de la mort du chef du groupe et ne donne pas non plus d’indications sur celui qui lui succède à la tête de l’EI.            Ces derniers portent tous le nom d’Al-Qourachi, afin de référer à la tribu du prophète Mahomet, dont le « calife » autoproclamé doit être un descendant.                             Lire aussi :  Au Mali, autour de Gao et Ménaka, les civils meurent ou fuient devant la poussée de l’Etat islamique                   Les deux précédents chefs tués cette année            Après une montée en puissance fulgurante en 2014 en Irak et en Syrie, et la conquête de vastes territoires, l’EI a vu son « califat » autoproclamé être renversé sous le coup d’offensives successives dans ces deux pays, respectivement en 2017 et 2019.                 Depuis, l’organisation a plusieurs fois été déstabilisée par la mort ou la capture de ses dirigeants. Le premier chef de l’EI, Abou Bakr Al-Baghdadi, avait été tué lors d’un raid américain en 2019 en Syrie.            Son successeur, Abou Ibrahim Al-Hachimi Al-Qourachi, a été éliminé en février dans une opération des forces spéciales américaines dans le nord-ouest du pays. Maher Al-Agal, qui avait pris sa suite, a ensuite été tué à la mi-juillet dans une frappe de drone américaine dans le nord-ouest du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Syrie : la spirale de la violence et de la peur dans le camp de détention d’Al-Hol                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/l-etat-islamique-annonce-la-mort-de-son-dernier-chef-en-date_6152396_3210.html"},"headline":"L\u2019Etat islamique annonce la mort de son dernier chef en date","dateCreated":"2022-11-30T17:45:59+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:45:59+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:07:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tat islamique"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International"],"description":"Le groupe terroriste a annonc\u00e9 la mort d\u2019Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, tu\u00e9 au combat. Les deux pr\u00e9c\u00e9dents chefs de l\u2019organisation ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en 2022 par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/ae01631_1669824886303-000-tz0t2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-14">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Sommées d’agir depuis un an à la suite d’enquêtes accablantes, ces grandes écoles ont été obligées de se mobiliser. Mais les dispositifs de prévention reposent encore beaucoup sur le travail bénévole d’étudiantes engagées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M Campus        Violences sexuelles           Dans les écoles d’ingénieurs, un réveil tardif après des années de banalisation des violences sexistes et sexuelles      Sommées d’agir depuis un an à la suite d’enquêtes accablantes, ces grandes écoles ont été obligées de se mobiliser. Mais les dispositifs de prévention reposent encore beaucoup sur le travail bénévole d’étudiantes engagées.          Par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  CÉLIA CALLOIS               Le communiqué avait tout d’un satisfecit. A la rentrée 2022, l’école d’ingénieurs CentraleSupélec se félicitait d’une « baisse significative » des violences sexistes et sexuelles sur son campus, et décrivait des indicateurs « positifs » en présentant les résultats d’une enquête portant sur l’année 2021-2022. Derrière les mots de contentement, les chiffres étaient pourtant très lourds : sept victimes de viol, soixante-seize agressions ou contacts physiques non consentis et quarante-deux cas de harcèlement sexuel déclarés (pour 1 500 répondants, et sur un an seulement) dans le prestigieux établissement.          La première édition de cette enquête, portant sur l’année précédente, avait fait l’effet d’une bombe dans le monde des écoles d’ingénieurs. A l’époque, les résultats étaient encore plus accablants, avec vingt-huit viols et soixante et onze agressions sexuelles recensés.          « Mais, aujourd’hui, avec sept cas de viol avérés, plus douze autres personnes qui ne se disent pas sûres de la qualification de ce qu’elles ont subi, je ne crois pas qu’on puisse parler d’amélioration “significative” comme cela a été fait », regrette Aurélie Metzelard, étudiante à CentraleSupélec et présidente de Çapèse, l’association féministe de l’établissement qui a mené à bien ces deux études. A l’instar des autres associations contactées, engagées dans leurs écoles d’ingénieurs, elle salue néanmoins une communication fructueuse ces derniers mois avec l’administration, et une évolution manifeste dans la volonté de cette dernière de mettre en place des mesures concrètes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Polytechnique ouvrait ses portes aux femmes il y a cinquante ans : « Personne ne savait trop quoi faire de nous »                 Après le rapport de 2021 de CentraleSupélec, les enquêtes se sont en effet multipliées dans ces établissements – souvent sous l’impulsion d’étudiantes –, mettant au jour l’ampleur des violences sexistes et sexuelles qui ont cours sur leurs campus. En avril 2022, Le Monde rendait publics les résultats d’une étude interne de Polytechnique, au sein de laquelle une étudiante sur quatre affirmait avoir été victime d’une agression sexuelle depuis son entrée à l’X, et onze viols ou tentatives de viol étaient alors dénombrés dans les différentes promotions de l’établissement. En juin 2022, AgroParisTech recensait dix-sept cas de viol et 141 victimes d’agression sexuelle parmi les étudiants présents dans l’école.          Des écoles longues à la détente          Sur le plateau de Saclay, où sont regroupés ces établissements, et ailleurs en France, les grandes écoles d’ingénieurs ont été alors obligées de s’engager davantage contre les violences sexuelles et contre les mécanismes qui les assoient, sur leurs campus majoritairement masculins. Si ces écoles communiquaient depuis des années sur leurs dispositifs contre les violences sexistes et sexuelles, ceux-ci se limitaient bien souvent à de timides réunions d’information. « Ce n’est que depuis quelques mois que de vraies mesures sont mises en place, avant ça, c’était très loin du nécessaire », relève Eugénie Multrier, présidente du bureau des élèves de Polytechnique.        Il vous reste 73.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/11/30/violences-sexistes-les-ecoles-d-ingenieurs-face-a-des-annees-de-banalisation-des-abus_6152271_4401467.html"},"headline":"Dans les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, un r\u00e9veil tardif apr\u00e8s des ann\u00e9es de banalisation des violences sexistes et sexuelles","dateCreated":"2022-11-30T05:45:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T05:45:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:41:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Ecoles d'ing\u00e9nieurs","\u00c9tudes sup","M Campus","Grandes \u00e9coles"],"description":"Somm\u00e9es d\u2019agir depuis un an \u00e0 la suite d\u2019enqu\u00eates accablantes, ces grandes \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de se mobiliser. Mais les dispositifs de pr\u00e9vention reposent encore beaucoup sur le travail b\u00e9n\u00e9vole d\u2019\u00e9tudiantes engag\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/58/1885/943/1342/671/60/0/66523bd_1669716433734-def-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-15">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans son nouveau long-métrage, le cinéaste taïwanais raconte l’histoire tout en lenteur d’une rencontre entre deux hommes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma           Avec « Days », Tsai Ming-liang filme le silence de l’aliénation contemporaine      Dans son nouveau long-métrage, le cinéaste taïwanais raconte l’histoire tout en lenteur d’une rencontre entre deux hommes.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Days », de Tsai Ming-liang, a été tourné à Bangkok, en Thaïlande.  CAPRICCI                L’AVIS DU « MONDE » – A NE PAS MANQUER          Voilà trente ans que Tsai Ming-liang réalise des films et bientôt neuf que les écrans français étaient restés sans nouvelles de lui, depuis Les Chiens errants, distribué en 2014. Pour autant, le cinéaste taïwanais ne s’est pas arrêté de tourner. Son œuvre s’est poursuivie, mais sur d’autres fronts, tels les musées  ou les galeries d’exposition, plus proche désormais de l’art contemporain – où elle représente les puissances de l’image animée – que des structures industrielles du cinéma qui font peser sur les auteurs de lourdes exigences commerciales.          A son arrivée sur la scène internationale au début des années 1990 (avec Les Rebelles du dieu Néon, présenté à la Berlinale en 1993), Tsai fut d’abord assimilé à l’émergence d’un nouveau formalisme asiatique, avide de jeunesse en déshérence et de vibrations électriques (Chungking Express, de Wong Kar-wai, Kids Return, de Takeshi Kitano, Goodbye South, Goodbye, de Hou Hsiao-hsien). Mais, une fois précisées ses options esthétiques (raréfaction du dialogue et écriture du temps), c’est à une mouvance plus large qu’on a pu le rattacher : une sorte d’internationale « zen » résistant à l’accélération généralisée des images par un travail performatif sur la durée des plans – dans laquelle on peut compter Béla Tarr, Apichatpong Weerasethakul, Lisandro Alonso ou encore Kelly Reichardt.          Peu à peu, le cinéma de Tsai s’est donc cristallisé autour du plan fixe comme unité de mesure, poussé toujours plus loin dans ses retranchements (quinze minutes chrono pour celui qui concluait Les Chiens errants). Ces véritables blocs d’espace-temps, sculptés au grand-angle dans les détours et recoins de la grande ville (Taipei), accueillent chez lui une ronde de solitudes urbaines, existences parallèles qui se tournent autour sans se trouver. Days, qui nous arrive avec deux ans de retard après le tourbillon de la crise sanitaire, marque, outre un retour du cinéaste au format long-métrage, une étape supplémentaire dans l’épure. Le film se dispense de narration au profit de ces vues extensives, où le moindre frémissement prend une portée bouleversante.           Le film marque pour le réalisateur une étape supplémentaire dans l’épure          Comme souvent chez Tsai, il s’agit de paver le chemin d’une rencontre : ici, entre deux présences orphelines évoluant sur des trajectoires séparées, tels deux astres dont les orbites se croisent furtivement. En l’un, on reconnaît Lee Kang-sheng, l’acteur fétiche et alter ego du cinéaste apparaissant dans tous ses films. Il interprète un homme perclus de douleurs cervicales, vivant seul dans une maison aux grandes baies vitrées (un rôle faisant suite à celui qu’il tenait vingt-trois ans plus tôt dans La Rivière, inspiré de ses propres maux). En quête de remède, on le voit s’adonner à une stupéfiante séance d’acupuncture à base de charbons ardents. Parallèlement, dans un petit appartement de Bangkok, un jeune homme (Anong Houngheuangsy, acteur laotien nouveau venu dans le cinéma de Tsai) prépare minutieusement un plat traditionnel, avant d’aller travailler, tenant un stand sur un marché nocturne.        Il vous reste 46.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/30/avec-days-tsai-ming-liang-filme-le-silence-de-l-alienation-contemporaine_6152326_3246.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Days\u00a0\u00bb, Tsai Ming-liang filme le silence de l\u2019ali\u00e9nation contemporaine","dateCreated":"2022-11-30T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-30T14:04:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Dans son nouveau long-m\u00e9trage, le cin\u00e9aste ta\u00efwanais raconte l\u2019histoire tout en lenteur d\u2019une rencontre entre deux hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/76/0/1920/960/1342/671/60/0/40d556e_1669632346018-days-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-16">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le télétravail oblige à repenser l’intérêt des réunions - est-ce qu’un simple mail n’aurait pas suffi ? - et à les améliorer, en limitant le nombre de participants et en arrêtant les pratiques à l’ancienne, comme les diapositives ou le tour de table de présentation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Emploi       Management           Pour garder leur intérêt, les réunions au bureau doivent être plus efficaces      Le télétravail oblige à repenser l’intérêt des réunions - est-ce qu’un simple mail n’aurait pas suffi ? - et à les améliorer, en limitant le nombre de participants et en arrêtant les pratiques à l’ancienne, comme les diapositives ou le tour de table de présentation.          Par Nicolas Scheffer         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Plus de deux ans après le premier confinement lié à l’épidémie de Covid-19, le télétravail et les échanges à distance n’ont pas fait disparaître la nécessité de se retrouver physiquement. Mais bien que nos agendas soient noircis, 73 % des salariés français souhaiteraient pourtant que leurs réunions soient mieux réalisées dans leur entreprise, selon une étude YouGov commandée par Comet Meetings, une entreprise qui loue des lieux pour se réunir. La généralisation des réunions à distance oblige à repenser l’intérêt des rencontres physiques et à utiliser des outils simples pour mieux capter l’attention, pour développer la créativité ou pour résoudre des problèmes.          Comme pour les nombreux bars branchés qui peuplent le quartier du Sentier dans le centre de Paris, l’enseigne Comet est visible en lettres de néon, puis une grande porte vitrée donne sur un vestibule parqueté décoré de lianes de lierre, de feuilles de palmier et de poutres en bois sculpté. Après un copieux petit déjeuner, installé dans un fauteuil design et une courte séance de gymnastique partagée avec des collègues, c’est le moment, la réunion peut commencer.          Dans l’immeuble moderne de Comet Meetings, à l’entrée de chaque salle de réunion est située une simple roue divisée en compartiments, permettant d’accueillir les téléphones portables pendant le moment d’échanges. Un constat s’impose : « Lorsque les collaborateurs utilisent leur smartphone en réunion, c’est qu’ils ne se sentent pas concernés par le contenu ou qu’ils ne sont pas assez sollicités. La plupart du temps, ces rendez-vous rassemblent beaucoup de personnes qui n’ont pas besoin d’être présentes », souligne Florian Guillot, « meeting evangelist » chez Comet, c’est-à-dire responsable de théoriser les réunions et de diffuser les bonnes pratiques.          Pour éviter de convoquer des personnes de façon superflue, les rassemblements récurrents doivent être limités au maximum. S’ils permettent un suivi, ils peuvent souvent être remplacés par un simple courriel, quitte à ce qu’une personne soit chargée de rassembler les remarques de différents services.           

<article-nb="2022/11/30/19-17">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Si l’inflation reste à très haut niveau et qu’une récession demeure probable, la conjoncture résiste mieux que prévu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne           L’inflation en zone euro se stabilise et la croissance résiste      Si l’inflation reste à très haut niveau et qu’une récession demeure probable, la conjoncture résiste mieux que prévu.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Enfin le pic de l’inflation en zone euro ? Après les Etats-Unis, où le rythme de la hausse des prix a commencé à ralentir, la même tendance pourrait être en train d’apparaître sur le Vieux Continent. La hausse des prix a atteint 10 % sur un an en novembre, contre 10,6 % au mois d’octobre. Il s’agit du premier reflux depuis juin 2021 et d’une lueur d’espoir que la crise commence à se stabiliser. Cette statistique, publiée mercredi 30 novembre par Eurostat, rejoint une série d’indicateurs économiques ces dernières semaines qui montrent que si la croissance ralentit, et qu’une récession reste probable cet hiver, elle résiste plutôt mieux que prévu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre                 Cette légère respiration sur les prix est la conséquence logique du reflux sur les matières premières depuis la mi-2022. Le gaz, qui a atteint des records historiques quand Vladimir Poutine a commencé à fermer les vannes cet été, est passé d’un pic à près de 350 euros du mégawatt-heure fin août en Europe à 136 euros actuellement. Le pétrole a baissé d’un tiers depuis son pic de juin. Autre amélioration : les goulots d’étranglement dans les chaînes d’approvisionnement, qui se sont multipliés lors de la sortie de la pandémie de Covid-19, rentrent progressivement dans l’ordre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Chacun de ces prix reste très élevé par rapport à la moyenne des années précédentes, mais le choc s’atténue. En conséquence, l’inflation de l’énergie en zone euro, qui était de 41,5 % en octobre, n’est « plus que » de 34,9 % en novembre. Neuf pays – sur dix-neuf – ont enregistré un recul ou une stagnation de l’inflation pendant ce mois, dont l’Allemagne, l’Espagne et les Pays-Bas. En France, l’inflation est stable, à 7,1 %, selon l’indicateur harmonisé (contre 6,2 % pour l’indice national), demeurant la deuxième moins élevée de la zone euro. « Nous ne serions pas surpris que l’inflation augmente à nouveau en décembre ou janvier [2023], parce que les chiffres sont très volatils, mais il n’y a guère de doute qu’elle va baisser rapidement l’année prochaine », estime Andrew Kenningham, économiste à Capital Economics.          Violent pour les ménages          Bien sûr, le choc des prix pour les ménages n’en reste pas moins violent. En zone euro, les salaires ont augmenté d’environ 5,2 %, selon les estimations d’Indeed, un site Internet de recrutement. Soit une perte de pouvoir d’achat d’au moins cinq points pour les ménages. Les difficultés sont amorties par les aides d’Etat (bouclier tarifaire, allocations aux ménages les plus pauvres…), qui se sont multipliées à travers le continent, mais elles demeurent réelles.        Il vous reste 53.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/zone-euro-l-inflation-se-stabilise-et-la-croissance-resiste_6152403_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation en zone euro se stabilise et la croissance r\u00e9siste","dateCreated":"2022-11-30T18:07:26+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:07:26+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:23:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Si l\u2019inflation reste \u00e0 tr\u00e8s haut niveau et qu\u2019une r\u00e9cession demeure probable, la conjoncture r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/650c610_1669822728718-000-32nk7uv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-18">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le sportif, dont la carrière a été entachée par des affaires de dopage, a été percuté lors d’une sortie à vélo en Vénétie. Il avait 51 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Cyclisme           Davide Rebellin, l’ex-champion de cyclisme italien, meurt renversé par un camion      Le sportif, dont la carrière a été entachée par des affaires de dopage, a été percuté lors d’une sortie à vélo en Vénétie. Il avait 51 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo d’archive prise le 17 février 2016 de l’Italien Davide Rebellin, portant alors les couleurs de l’équipe CCC Sprandi Polkowice sur le Tour d’Oman cycliste.  ERIC FEFERBERG / AFP                 L’ancien champion cycliste Davide Rebellin est mort mercredi 30 novembre, à l’âge de 51 ans. L’Italien a été percuté dans la commune de Montebello Vicentino, en Vénétie, dans le nord-est du pays, par un camion qui ne s’est pas arrêté.            Vainqueur de sept « classiques » dans sa carrière – Liège-Bastogne-Liège, trois fois la Flèche wallonne, l’Amstel Gold Race, la Clasica San Sebastian et le Championnat de Zürich –, dont un retentissant triplé dans les Ardennes en 2004, il a fait partie des meilleurs spécialistes des courses d’un jour de sa génération. Le puncheur, surnommé « Tintin », avait porté pendant une saison les couleurs de la Française des jeux (1997).            Deux ans de suspension            Mais sa carrière a aussi été ternie par des affaires de dopage. Vice-champion olympique de la course en ligne à Pékin en 2008, il avait été contrôlé positif à l’EPO plusieurs mois après les Jeux. Il fut condamné définitivement à deux ans de suspension, perdant de fait sa médaille d’argent.                             Lire aussi :  La longue liste des dopés de Pékin                   « Cela m’a beaucoup gêné dans mon parcours, expliquait-il en 2016 à l’Agence France-Presse (AFP). Après ma suspension, j’ai repris dans des petites équipes parce que j’avais porte fermée partout, surtout dans les grandes formations. » Il était néanmoins resté sur le circuit professionnel et continuait de courir de grandes courses au milieu des années 2010, à l’âge de 45 ans. Il avait mis un terme à sa carrière professionnelle le 16 octobre, après la Veneto Classic (30e).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les derniers jours de Davide Rebellin                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/30/cyclisme-l-ex-champion-italien-davide-rebellin-est-mort_6152391_3242.html"},"headline":"Davide Rebellin, l\u2019ex-champion de cyclisme italien, meurt renvers\u00e9 par un camion","dateCreated":"2022-11-30T17:22:14+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:22:14+01:00","dateModified":"2022-11-30T17:28:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Le sportif, dont la carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e par des affaires de dopage, a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 lors d\u2019une sortie \u00e0 v\u00e9lo en V\u00e9n\u00e9tie. Il avait 51\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/205/0/4928/2464/1342/671/60/0/b563eb8_5882804-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  
