<FILE-date="2022/11/30/19">

<article-nb="2022/11/30/19-1">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Depuis l’été, l’armée russe tente de conquérir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu’à prendre le contrôle de toutes petites localités dans ses environs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Dans la ville de Bakhmout, le 29 novembre.    YEVHEN TITOV / AFP          L’Union européenne souhaite la création d’un tribunal spécial, qui serait soutenu par les Nations unies, pour enquêter et juger les éventuels crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, a annoncé mercredi la présidente de la Commission européenne.La Russie a revendiqué mercredi la prise de trois villages près de Bakhmout, ville de l’est de l’Ukraine aujourd’hui largement détruite, que les forces russes tentent de conquérir depuis l’été.L’ingénieur en chef ukrainien de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, a accepté de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s’est appropriée, selon un communiqué publié mercredi.Arrivé mardi soir à Washington, Emmanuel Macron commence mercredi une visite d’Etat de trois jours aux Etats-Unis. Le président français et son homologue, Joe Biden, devraient afficher un message d’unité au sujet de l’Ukraine.Un employé de l’ambassade d’Ukraine à Madrid a été légèrement blessé mercredi par une « déflagration » survenue alors qu’il « manipulait une lettre » au sein de l’ambassade, a précisé une source policière.Le gouvernement britannique a annoncé mercredi la conclusion avec Kiev d’un accord commercial axé sur le numérique pour « aider l’Ukraine à reconstruire son économie et soutenir ses moyens de subsistance après l’invasion illégale de la Russie », selon un communiqué.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A Washington, après les midterms, des interrogations sur la stratégie en Ukraine         Chronique. « La Chine, l’Iran, la Russie : des contre-modèles devenus de parfaits repoussoirs »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les Européens s’accordent pour mieux punir les violations des sanctions contre la Russie         Décryptages. La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français         Factuel. L’Ukraine plaide à Paris l’idée d’un tribunal pour juger l’agression russe         Reportage. A Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-30T17:48:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-01T05:48:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: autour de la ville de Bakhmout, o\u00f9 les combats font rage, la Russie revend...","description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu\u2019\u00e0 prendre le contr\u00f4le de toutes petites localit\u00e9s dans ses environs.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : autour de la ville de Bakhmout, où les combats font rage, la Russie revendique la prise de trois villages","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu\u2019\u00e0 prendre le contr\u00f4le de toutes petites localit\u00e9s dans ses environs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-30T17:48:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-01T05:48:16+00:00"
  Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9, mercredi sur Telegram, que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%. \u00ab\u00a0Les travaux de raccordement du r\u00e9seau d\u2019eau et de celui de la chaleur se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%","dateModified":"2022-11-30T17:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#763567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T17:03:30+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie Uniper a saisi, mercredi, un tribunal d\u2019arbitrage contre Gazprom pour \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 des coupures de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne par le biais de Nord Stream. L\u2019entreprise allemande exige des \u00ab\u00a0dommages et int\u00e9r\u00eats en rapport avec les volumes non livr\u00e9s depuis juin\u00a0\u00bb. Les co\u00fbts engendr\u00e9s par les coupures sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a011,6\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb par l\u2019entreprise, mais pourraient \u00ab\u00a0continuer \u00e0 augmenter jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024\u00a0\u00bb.          Uniper est frapp\u00e9 de plein fouet par la r\u00e9duction depuis juin \u2013 puis par la fin totale depuis septembre \u2013 des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne par le gazoduc Nord Stream, sur fond de guerre en Ukraine. Le groupe a d\u00fb, pour honorer ses contrats, se procurer du gaz sur le march\u00e9 au comptant, o\u00f9 les prix ont explos\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9.          Klaus-Dieter Maubach, PDG d\u2019Uniper, a comment\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous r\u00e9clamons le recouvrement de nos dommages financiers importants (\u2026). Nous avons engag\u00e9 ces co\u00fbts, mais ils ne sont pas de notre responsabilit\u00e9.           Dans un communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par l\u2019agence russe TASS, Gazprom a affirm\u00e9 mercredi qu\u2019il ne \u00ab\u00a0reconna\u00eet pas la violation des contrats et la l\u00e9gitimit\u00e9 des demandes de dommages-int\u00e9r\u00eats d\u00e9clar\u00e9es par Uniper. Nous \u00e9tudions la d\u00e9claration re\u00e7ue et nous prot\u00e9gerons nos int\u00e9r\u00eats dans le cadre l\u00e9gal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uniper demande \u00e0 \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 par Gazprom des coupures de livraison de gaz russe","dateModified":"2022-11-30T17:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#763060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T16:40:22+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, vingt-deux\u00a0nouvelles sanctions visant des personnalit\u00e9s russes qui ont \u00e9tendu la mobilisation ainsi que des responsables p\u00e9nitentiaires qui ont enr\u00f4l\u00e9 des criminels pour qu\u2019ils aillent combattre en Ukraine. Le vice-premier ministre russe, Denis Mantourov, charg\u00e9 notamment, selon Londres, de l\u2019\u00e9quipement des troupes mobilis\u00e9es, fait partie des responsables russes qui sont vis\u00e9s par ces sanctions, lesquelles incluent un gel des actifs dans le pays et une interdiction de se rendre au Royaume-Uni.          Une dizaine de gouverneurs locaux ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, provenant de r\u00e9gions o\u00f9 \u00ab\u00a0un nombre significatif\u00a0\u00bb de conscrits ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s apr\u00e8s l\u2019annonce \u00e0 la fin de septembre d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes pour aller se battre en Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique.          Le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a soulign\u00e9\u00a0:           La d\u00e9cision du r\u00e9gime russe de mobiliser partiellement les citoyens russes \u00e9tait une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de faire tomber les vaillants Ukrainiens qui d\u00e9fendent leur territoire. C\u2019est un \u00e9chec. Aujourd\u2019hui, nous sanctionnons ceux qui ont mis en place cette conscription et envoy\u00e9 des milliers de citoyens russes combattre pour la guerre ill\u00e9gale et d\u00e9testable de [Vladimir] Poutine.           Arkady Gostev, directeur du service p\u00e9nitentiaire f\u00e9d\u00e9ral russe, et Dmitry Bezrukikh, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un service carc\u00e9ral r\u00e9gional, figurent aussi parmi les vingt-deux\u00a0responsables sanctionn\u00e9s. Selon la diplomatie britannique, les deux\u00a0hommes auraient travaill\u00e9 de pr\u00e8s avec la direction du groupe de paramilitaires Wagner pour renforcer ses troupes avec des d\u00e9tenus des prisons russes. \u00ab\u00a0Ils ont recrut\u00e9 des criminels, parmi lesquels des meurtriers et des pr\u00e9dateurs sexuels, en \u00e9change du pardon du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 la diplomatie britannique.          Londres a d\u00e9sormais sanctionn\u00e9 \u00ab\u00a01\u00a0200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce vingt-deux\u00a0sanctions visant des responsables de la mobilisation russe en Ukraine ","dateModified":"2022-11-30T16:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T15:30:42+00:00","articleBody":"     La Russie a revendiqu\u00e9, mercredi, la prise d\u2019un troisi\u00e8me village pr\u00e8s de Bakhmout\u00a0: Andri\u00efvka. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait annonc\u00e9 avoir conquis \u00ab\u00a0les localit\u00e9s de Bilohorivka et de Perche Travnia\u00a0\u00bb (village appel\u00e9 Ozarianyvka en ukrainien).          Les Russes, qui ont, par ailleurs, revendiqu\u00e9 la conqu\u00eate, dans une autre partie de la r\u00e9gion de Donetsk, de la localit\u00e9 de Vodiane se rapprochent un peu d\u2019Avdi\u00efvka, ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front depuis 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou revendique la conqu\u00eate d\u2019un troisi\u00e8me village pr\u00e8s de Bakhmout","dateModified":"2022-11-30T15:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T14:59:57+00:00","articleBody":"     Neuf personnes sont mortes mardi en Ukraine dans des incendies domestiques, ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Pour la seule journ\u00e9e d\u2019hier [mardi], il y a eu 131\u00a0incendies en Ukraine, dont 106 dans des habitations priv\u00e9es. Neuf\u00a0personnes sont mortes, et huit ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.          Les secours citent \u00ab\u00a0les bougies allum\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les bonbonnes de gaz dans les appartements\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes sur les balcons\u00a0\u00bb comme causes \u00ab\u00a0d\u2019incendies et d\u2019explosions les plus fr\u00e9quents\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens doivent recourir \u00e0 ces moyens pour avoir un peu de lumi\u00e8re ou de chaleur durant les multiples tranches horaires o\u00f9 ils sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les incendies accidentels en hausse en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T15:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T14:30:01+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie Uniper a saisi mercredi un tribunal d\u2019arbitrage contre Gazprom pour \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 des coupures de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne depuis juin, via le gazoduc Nord Stream. \u00ab\u00a0Uniper a engag\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019arbitrage contre Gazprom Export\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019entreprise allemande, qui demande des \u00ab\u00a0dommages et int\u00e9r\u00eats en rapport avec les volumes non livr\u00e9s depuis juin\u00a0\u00bb. Le groupe affirme avoir d\u00e9pens\u00e9 \u00ab\u00a011,6\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb pour remplacer ces livraisons.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne nationalise finalement l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper, accabl\u00e9 par la crise du gaz                 Lire aussi :     L\u2019Allemagne mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la vie sans gaz et p\u00e9trole russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arr\u00eat des livraisons russes\u00a0\u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0: l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper saisit un tribunal d\u2019arbitra...","dateModified":"2022-11-30T14:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:56:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La police nationale a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e vers 13\u00a0heures d\u2019une d\u00e9flagration au sein de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid. Elle s\u2019est produite lorsque l\u2019un des employ\u00e9s de l\u2019ambassade manipulait une lettre\u00a0\u00bb, a fait savoir mercredi une source polici\u00e8re dans un message. \u00ab\u00a0Cet employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, a priori l\u00e9g\u00e8rement, et il s\u2019est rendu de lui-m\u00eame dans un h\u00f4pital\u00a0\u00bb pour y \u00eatre pris en charge, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0La police nationale a ouvert une enqu\u00eate, \u00e0 laquelle participe la police scientifique\u00a0\u00bb, a encore dit cette source.          Un cordon de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place par la police autour de l\u2019ambassade, situ\u00e9e dans un quartier r\u00e9sidentiel, non loin du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Madrid. Dans la foul\u00e9e, Kiev a ordonn\u00e9 une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e aupr\u00e8s de toutes ses ambassades. \u00ab\u00a0Le ministre [des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien] Dmytro Kouleba a charg\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de toutes les ambassades ukrainiennes. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les autorit\u00e9s espagnoles \u00e0 enqu\u00eater d\u2019urgence sur cette attaque\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Twitter le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lettre pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, un employ\u00e9 bless\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-30T14:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a revendiqu\u00e9 mercredi la prise de deux villages pr\u00e8s de Bakhmout, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui largement d\u00e9truite, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. \u00ab\u00a0A la suite d\u2019actions offensives, les soldats russes ont lib\u00e9r\u00e9 les localit\u00e9s de Bilohorivka et Perche Travnia\u00a0\u00bb (village appel\u00e9 \u00ab\u00a0Ozarianyvka\u00a0\u00bb en ukrainien), a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le premier village est situ\u00e9 \u00e0 environ 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Bakhmout, et le second \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au sud.          Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, les combats font rage pour Bakhmout, que Moscou tente de conqu\u00e9rir sans y parvenir, malgr\u00e9 l\u2019appui du groupe paramilitaire Wagner. La bataille a pris une importance d\u2019autant plus symbolique pour les responsables russes que la conqu\u00eate de la ville viendrait apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019humiliantes d\u00e9faites, dont les retraites de Kharkiv (Nord-Est), en septembre, et de Kherson (Sud), en novembre. L\u2019arm\u00e9e russe annonce r\u00e9guli\u00e8rement la prise de toutes petites localit\u00e9s dans les environs de Bakhmout mais n\u2019a jamais sembl\u00e9 jusqu\u2019ici en position de prendre la cit\u00e9, qui compterait encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses 70\u00a0000 habitants, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. La ville est aujourd\u2019hui partiellement d\u00e9truite, en particulier en raison des combats d\u2019artillerie, et n\u2019a plus acc\u00e8s ni \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ni au gaz, selon un bulletin de la pr\u00e9sidence ukrainienne mercredi matin.          Le chef financier du Groupe Wagner, le milliardaire Evgueni Prigojine, a surnomm\u00e9 la bataille \u00ab\u00a0l\u2019abattoir de Bakhmout\u00a0\u00bb, jurant vouloir y \u00ab\u00a0d\u00e9truire l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb. Les avanc\u00e9es russes autour de cette ville sont toutefois loin d\u2019\u00eatre suffisantes, selon le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War, qui analyse au jour le jour les \u00e9volutions des mouvements militaires sur le front. L\u2019institut a qualifi\u00e9 mercredi les progr\u00e8s de Moscou de \u00ab\u00a0marginaux\u00a0\u00bb et juge peu probable que des forces russes \u00ab\u00a0d\u00e9grad\u00e9es\u00a0\u00bb puissent encercler Bakhmout rapidement.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou revendique la conqu\u00eate de villages pr\u00e8s de Bakhmout","dateModified":"2022-11-30T14:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:30:01+00:00","articleBody":"     Le chiffre donne des sueurs froides aux \u00e9tats-majors. Environ un tiers des quelque 350\u00a0canons livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par les Occidentaux depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie sont en permanence \u00ab\u00a0hors service\u00a0\u00bb, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le\u00a0New York Times\u00a0le 25\u00a0novembre, citant des responsables am\u00e9ricains de la d\u00e9fense et des sources famili\u00e8res des besoins ukrainiens. Un ratio qui s\u2019explique par la destruction d\u2019un certain nombre d\u2019unit\u00e9s lors de bombardements men\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, mais surtout par une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du mat\u00e9riel, soumis aux contraintes d\u2019un conflit dit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb. Des centres de maintenance, en Slovaquie pour le mat\u00e9riel fran\u00e7ais et allemand, ou en Pologne pour les armes am\u00e9ricaines, sont cr\u00e9\u00e9s afin de r\u00e9parer les dommages caus\u00e9s.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les canons occidentaux livr\u00e9s en Ukraine soumis \u00e0 une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-11-30T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:44:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de deux jours des chefs de la diplomatie de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Anthony Blinken, a d\u00e9plor\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res semaines la Russie a bombard\u00e9 plus d\u2019un tiers du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de personnes dans le froid et le noir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont les nouvelles cibles du pr\u00e9sident Poutine (\u2026). Cette brutalisation du peuple ukrainien est barbare\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Blinken qualifie de \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb les frappes russes visant les infrastructures en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T12:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:15:01+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a salu\u00e9, mercredi, la proposition de l\u2019Union europ\u00e9enne de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de la Commission europ\u00e9enne de vouloir \u0153uvrer \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal et \u00e0 la mise en place de m\u00e9canismes pour utiliser les avoirs russes gel\u00e9s dans la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev salue l\u2019appel de l\u2019UE \u00e0 cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour juger \u00ab\u00a0les crimes russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T12:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026) de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par Rosenergoatom, l\u2019op\u00e9rateur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire qui g\u00e8re le site de facto depuis son occupation par les forces russes. Iouri Tchernitchouk \u00e9tait jusque-l\u00e0 ing\u00e9nieur en chef de cette centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe et qui se trouve dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie revendique l\u2019annexion. Il a estim\u00e9 devoir prendre la t\u00eate du site pour s\u2019assurer du bon fonctionnement de la centrale dans des circonstances tr\u00e8s difficiles. \u00ab\u00a0Nous avons fait et nous faisons le possible et l\u2019impossible pour que le monde ne connaisse pas de nouveaux [accidents nucl\u00e9aires comme] Fukushima et Tchernobyl\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans ce communiqu\u00e9.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur la centrale, faisant craindre le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de ces frappes. Le 17\u00a0novembre, elle avait adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant la Russie \u00e0 se retirer de la centrale ukrainienne de Zaporijia.          Le 5\u00a0octobre, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait, lui, sign\u00e9 un d\u00e9cret pour que la Russie s\u2019approprie formellement l\u2019installation nucl\u00e9aire, quelques jours apr\u00e8s que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nomm\u00e9 par Kiev, Ihor Mourachov, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par une \u00ab\u00a0patrouille russe\u00a0\u00bb, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, avant d\u2019\u00eatre finalement lib\u00e9r\u00e9. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats russes sur le site de la centrale de Zaporijia.          Les appels \u00e0 d\u00e9militariser le site se sont multipli\u00e9s par l\u2019AIEA et la communaut\u00e9 internationale, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia nomm\u00e9 nouveau directeur ","dateModified":"2022-11-30T12:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T11:00:02+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 mercredi la conclusion avec Kiev d\u2019un accord commercial ax\u00e9 sur le num\u00e9rique pour \u00ab\u00a0aider l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire son \u00e9conomie et soutenir ses moyens de subsistance apr\u00e8s l\u2019invasion ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. L\u2019accord permettra en particulier \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019avoir acc\u00e8s \u00ab\u00a0aux services financiers cruciaux pour les efforts de reconstruction\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019une \u00ab\u00a0plus grande coop\u00e9ration (\u2026) sur la cybers\u00e9curit\u00e9 et les technologies \u00e9mergentes\u00a0\u00bb, indique l\u2019ex\u00e9cutif britannique dans son communiqu\u00e9.          Les entreprises ukrainiennes \u00ab\u00a0pourront aussi commercer plus efficacement et \u00e0 moindre co\u00fbt avec le Royaume-Uni\u00a0\u00bb. L\u2019accord fournit un cadre permettant d\u2019am\u00e9liorer la compatibilit\u00e9 entre les syst\u00e8mes d\u2019identit\u00e9 d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, pour que \u00ab\u00a0les gens puissent (\u2026) prouver qui ils pr\u00e9tendent \u00eatre\u00a0\u00bb s\u2019ils ont perdu leurs papiers ou doivent traverser des fronti\u00e8res. Londres estime que \u00ab\u00a0le commerce num\u00e9rique est particuli\u00e8rement important dans le conflit actuel, o\u00f9 les dommages aux infrastructures ukrainiennes et la guerre rendent beaucoup plus difficile le commerce physique\u00a0\u00bb.          L\u2019accord doit \u00eatre formalis\u00e9 mercredi dans la capitale britannique lors d\u2019une rencontre entre la ministre de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, Ioulia Svyrydenko, et la secr\u00e9taire d\u2019Etat au commerce international britannique, Kemi Badenoch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres conclut un accord commercial sur le num\u00e9rique avec Kiev","dateModified":"2022-11-30T12:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T10:30:01+00:00","articleBody":"     Joe Biden, qui recevra Emmanuel Macron jeudi \u00e0 la Maison Blanche dans le cadre d\u2019une visite d\u2019Etat, demande au Congr\u00e8s une nouvelle aide massive au profit de Kiev. Mais des inqui\u00e9tudes commencent \u00e0 poindre au sujet de la p\u00e9rennit\u00e9 de la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en Ukraine, alors qu\u2019aucune perspective cr\u00e9dible de n\u00e9gociations n\u2019\u00e9merge \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Ces interrogations portent \u00e0 la fois sur les buts r\u00e9alistes que pourraient atteindre les Ukrainiens \u2013 notamment la question de la Crim\u00e9e \u2013 et la solidit\u00e9 de l\u2019appui occidental, confront\u00e9 \u00e0 une lassitude croissante des opinions publiques.             Lire aussi :     A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, la strat\u00e9gie en Ukraine en question","dateModified":"2022-11-30T10:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T10:00:00+00:00","articleBody":"     Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov a affirm\u00e9 mercredi que le pape Fran\u00e7ois \u00e9tait \u00ab\u00a0victime de la propagande\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que ce dernier eut qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de minorit\u00e9s participant \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. Dans une interview accord\u00e9e au journal j\u00e9suite am\u00e9ricain America et publi\u00e9e lundi 28\u00a0novembre sur son site, le pape disait avoir \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019informations sur la cruaut\u00e9 des troupes\u00a0\u00bb russes qui arrivent en Ukraine. \u00ab\u00a0Les plus cruels sont peut-\u00eatre ceux qui viennent de Russie, mais [qui ne sont] pas de tradition russe, comme les Tch\u00e9tch\u00e8nes, les Bouriates\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il notamment.          La Tch\u00e9tch\u00e9nie est une r\u00e9publique du Caucase russe \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, et la Bouriatie une r\u00e9gion bouddhiste de Sib\u00e9rie situ\u00e9e entre le lac Ba\u00efkal et la Mongolie. \u00ab\u00a0Le pape a pr\u00e9sent\u00e9 les Tch\u00e9tch\u00e8nes et les Bouriates comme les plus cruels dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mercredi Ramzan Kadyrov, dirigeant autoritaire de la Tch\u00e9tch\u00e9nie. \u00ab\u00a0Comment peut-on comprendre \u2013 rien qu\u2019en le regardant \u2013 de quelle ethnie est issu tel soldat russe dans telle unit\u00e9, quand plus de 190\u00a0ethnies peuplent notre pays\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge M.\u00a0Kadyrov dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Bien entendu, le chef du Vatican ne pourra pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Il est devenu tout simplement victime de la propagande et de l\u2019acharnement des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Il a aussi renvoy\u00e9 le pape aux \u00e9pisodes violents de l\u2019histoire de l\u2019Eglise catholique, citant \u00ab\u00a0l\u2019Inquisition\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les croisades\u00a0\u00bb. Dans les rangs tch\u00e9tch\u00e8nes, \u00ab\u00a0il n\u2019y a ni alcooliques ni toxicomanes, chacun est tr\u00e8s religieux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Kadyrov, ajoutant que ses troupes proposaient syst\u00e9matiquement aux soldats ukrainiens de se rendre avant de combattre. \u00ab\u00a0Il est dommage qu\u2019une personnalit\u00e9 religieuse mondialement connue ne sache rien de l\u2019attitude des musulmans envers leurs ennemis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Ramzan Kadyrov, le pape est \u00ab\u00a0victime de la propagande\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T10:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T09:30:02+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le num\u00e9ro deux  bi\u00e9lorusse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ? Que savez-vous des causes cons\u00e9quences et circonstances ?    Martin         Bonjour,          La mort soudaine de Vladimir Make\u00ef, 64\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e samedi, sans qu\u2019aucune raison soit avanc\u00e9e par les autorit\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, est mort de fa\u00e7on subite\u00a0\u00bb, a simplement d\u00e9clar\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le diplomate, mari\u00e9 et p\u00e8re de trois enfants, occupait ce poste depuis 2012 et n\u2019avait pas de maladie chronique connue.             Lire aussi :     La mort subite et inexpliqu\u00e9e de Vladimir Make\u00ef, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Bi\u00e9lorussie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: autour de la ville de Bakhmout, o\u00f9 les combats font rage, la Russie revend...","dateModified":"2022-11-30T09:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T09:00:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) souhaite la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, qui serait soutenu par les Nations unies, pour enqu\u00eater et juger les \u00e9ventuels crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 commencer \u00e0 travailler avec la communaut\u00e9 internationale pour obtenir le plus large soutien international possible pour ce tribunal sp\u00e9cialis\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, ajoutant continuer \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale.                    La cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, ainsi que par les pays baltes. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) n\u2019est comp\u00e9tente que pour les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine, et non pour les\u00a0\u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, car Moscou n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 de Rome instituant la Cour. La CPI ne pourrait pas juger le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son premier ministre et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une immunit\u00e9 de poursuites pendant leur mandat, note la Commission.\u00a0\u00ab\u00a0Un tribunal ad hoc comp\u00e9tent pour les crimes d\u2019agression permettrait de poursuivre en justice les plus hauts dirigeants russes qui autrement jouiraient d\u2019une immunit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Les Pays-Bas, qui h\u00e9bergent d\u00e9j\u00e0 la CPI \u00e0 la Haye, ont indiqu\u00e9 leur disponibilit\u00e9 pour accueillir une tribunal sp\u00e9cial. Mais pour mettre en place une telle juridiction, un large soutien international sera n\u00e9cessaire, reconnait la Commission. Si la proposition n\u2019a pas de chance de passer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU en raison de l\u2019opposition de la Russie, elle pourrait avoir plus d\u2019\u00e9cho \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a en outre propos\u00e9 un projet de confiscation des avoirs russes gel\u00e9s en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons bloqu\u00e9 300\u00a0milliards d\u2019euros de r\u00e9serves de la Banque centrale russe et nous avons gel\u00e9 19\u00a0milliards d\u2019euros aux oligarques russes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission dans un communiqu\u00e9. A court terme, Bruxelles et ses partenaires pourraient assurer la gestion de ces fonds et les investir. Les recettes seraient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, une somme qui pourrait en partie couvrir les dommages subis depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Nous allons travailler sur un accord international avec nos partenaires pour rendre cela possible. Et ensemble, nous pouvons trouver des moyens l\u00e9gaux pour y parvenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen.          Plus de 20 000 civils et plus de 100 000 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Les dommages subis par l\u2019Ukraine sont, selon elle, estim\u00e9s \u00e0 600 milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T12:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T08:38:19+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion russe de Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, \u00e9tait en feu, mercredi, selon le gouverneur local. \u00ab\u00a0Des r\u00e9servoirs avec des produits p\u00e9troliers sont en feu dans le quartier de Sourajski\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur, Alexander Bogomaz. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipes de pompiers et de secouristes sont sur place.\u00a0\u00bb          Le gouverneur n\u2019a pas expliqu\u00e9 ce qui pouvait avoir provoqu\u00e9 cet incendie mais a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019informations sur des victimes. Selon M.\u00a0Bogomaz, le feu touche une zone de 1\u00a0800\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s et plus de 80\u00a0personnes s\u2019activent pour le ma\u00eetriser. L\u2019agence \u00e9tatique TASS a ensuite rapport\u00e9, citant les services de secours, que le feu s\u2019\u00e9tait \u00e9tendu sur une zone de 4\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s. En octobre, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole pr\u00e8s de Belgorod, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par les forces ukrainiennes ainsi qu\u2019une centrale \u00e9lectrique dans cette m\u00eame localit\u00e9, cette derni\u00e8re frappe ayant entra\u00een\u00e9 une importante panne de courant.             Lire aussi :   Un d\u00e9p\u00f4t de carburant en territoire russe vis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier en feu dans une r\u00e9gion russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-30T09:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:45:00+00:00","articleBody":"     Neuf mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine, l\u2019administration Biden a des motifs de satisfaction. Malgr\u00e9 des diff\u00e9rences ponctuelles d\u2019appr\u00e9ciation, la coh\u00e9sion entre les alli\u00e9s demeure forte. La r\u00e9sistance ukrainienne, lourde de sacrifices, a permis de d\u00e9jouer tous les plans du Kremlin. Enfin, les livraisons d\u2019armes occidentales au profit de Kiev repr\u00e9sentent un investissement \u00e0 la fois important et tr\u00e8s rentable, au vu des difficult\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, provoqu\u00e9es sans d\u00e9ploiement de troupes r\u00e9guli\u00e8res alli\u00e9es.          Malgr\u00e9 ce bilan provisoire, des inqui\u00e9tudes commencent \u00e0 poindre au sujet de la p\u00e9rennit\u00e9 de la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine, alors qu\u2019aucune perspective cr\u00e9dible de n\u00e9gociations n\u2019\u00e9merge \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver.             Lire aussi :     A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T06:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:38:01+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Washington, Emmanuel Macron commence mercredi une visite d\u2019Etat de trois jours aux Etats-Unis. Outre des discussions autour du protectionnisme commercial am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue, Joe Biden, devraient afficher un message d\u2019unit\u00e9 au sujet de l\u2019Ukraine, en promettant de continuer \u00e0 soutenir Kiev autant que n\u00e9cessaire et en expliquant que des n\u00e9gociations avec Moscou ne pourront avoir lieu que lorsque le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le jugera opportun.          En attendant, John Kirby a accord\u00e9 un satisfecit \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, parfois controvers\u00e9e, de maintenir le dialogue avec son homologue russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est une bonne chose\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous saluons la capacit\u00e9 du pr\u00e9sident Macron\u00a0\u00bb de maintenir \u00ab\u00a0la communication avec le pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole am\u00e9ricain.             Lire aussi :     Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en alli\u00e9 non align\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions au sujet de l\u2019Ukraine entre Macron et Biden \u00e0 Washington","dateModified":"2022-11-30T06:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:29:31+00:00","articleBody":"     La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie et des finances. Cette assistance financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          \u00ab\u00a0L\u2019assistance financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine joue un r\u00f4le crucial pour soutenir la stabilit\u00e9 \u00e9conomique du pays et la continuit\u00e9 des services publics\u00a0\u00bb, a fait savoir Bercy dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Elle contribue aussi au maintien en fonctionnement des infrastructures essentielles, alors que les destructions men\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver se sont intensifi\u00e9es et g\u00e9n\u00e8rent de graves cons\u00e9quences pour la population ukrainienne\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          La Russie s\u2019est engag\u00e9e d\u00e9but octobre dans une campagne de frappes massives de missiles visant l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine. Selon des chiffres cit\u00e9s par le gouvernement ukrainien, entre 25\u00a0% et 30\u00a0% de cette infrastructure a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.          Le d\u00e9caissement des fonds, qui seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb selon Bercy, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 lundi lors d\u2019un entretien en visioconf\u00e9rence entre le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie Bruno Le Maire, son homologue ukrainien Sergii Marchenko et l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD).          Outre un soutien financier, la France livre notamment des \u00e9quipements de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de deux lance-roquettes unitaires (LRU, l\u2019\u00e9quivalent du M270) dont S\u00e9bastien Lecornu \u00e9voquait la livraison dans le\u00a0Journal du dimanche. Le site Oryx tient \u00e0 jour une liste des\u00a0mat\u00e9riels livr\u00e9s par la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va accorder \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb un pr\u00eat de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-30T05:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:23:54+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a appel\u00e9, mardi, les pays membres de l\u2019OTAN r\u00e9unis \u00e0 Bucarest \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la livraison d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements \u00e9lectriques afin d\u2019aider le pays \u00e0 faire face aux dommages caus\u00e9s \u00e0 son infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique par les bombardements russes.          Une r\u00e9union du G7 \u00e9largi, tenue sous pr\u00e9sidence allemande en marge de l\u2019OTAN, a pour sa part plaid\u00e9 la mobilisation face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique provoqu\u00e9e par la guerre. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 53\u00a0millions de dollars, qui s\u2019ajoute \u00e0 une autre enveloppe de 55\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9e pour l\u2019achat de g\u00e9n\u00e9rateurs, afin de venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais. Cette aide financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0difficile, la situation sur le front\u00a0\u00bb, mardi soir. \u00ab\u00a0En d\u00e9pit d\u2019\u00e9normes pertes, les occupants tentent toujours d\u2019avancer dans la r\u00e9gion de Donetsk, de prendre pied dans la r\u00e9gion de Louhansk et ils planifient quelque chose dans le Sud\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Mais l\u2019Ukraine r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Les ministres de la justice du G7 se sont engag\u00e9s, mardi, \u00e0 se coordonner pour mener \u00e0 bien les enqu\u00eates sur les crimes de guerre commis en Ukraine, afin que leurs auteurs rendent des comptes devant la justice.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants en ce mercredi 30\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-30T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:21:16+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-30T06:11:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/30/19-2">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’ancien leader communiste était considéré comme un homme politique jovial mais aussi machiavélique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Chine           Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché      vidéo   L’ancien leader communiste était considéré comme un homme politique jovial mais aussi machiavélique.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’ancien président chinois Jiang Zemin est mort, mercredi 30 novembre, à l’âge de 96 ans. Pendant son mandat, de 1993 à 2003, Jiang Zemin a dirigé la Chine vers une ouverture économique au monde, avec comme point d’orgue l’entrée du pays dans l’Organisation mondiale du commerce, en 2001. La Chine a ensuite commencé une phase d’expansion économique très rapide, au point de devenir aujourd’hui la deuxième économie au monde derrière les Etats-Unis.            Jiang Zemin a également été à la tête du Parti communiste chinois (PCC) pendant treize ans, de 1989 à 2002. Appelé à la tête du PCC en juin 1989 par l’ancien président Deng Xiaoping, il venait de mettre fin pacifiquement aux manifestations dans sa ville de Shanghaï, sans verser de sang comme à Pékin.            Il a cependant été critiqué pour n’avoir pas réussi à régler certains problèmes, telles la corruption, les inégalités ou la dégradation de l’environnement, et pour avoir mené des réformes du secteur de l’Etat qui ont entraîné des licenciements massifs.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/30/le-parcours-de-jiang-zemin-le-president-chinois-qui-a-mene-la-chine-vers-l-economie-de-marche_6152405_1669088.html"},"headline":"Le parcours de Jiang Zemin, le pr\u00e9sident chinois qui a men\u00e9 la Chine vers l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9","dateCreated":"2022-11-30T18:29:55+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:29:55+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Chine","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019ancien leader communiste \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un homme politique jovial mais aussi machiav\u00e9lique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/657/0/5000/2500/1342/671/60/0/e23f732_675de6db2db7470aaa5ef9273a3bff9b-0-d6140b2e0a374eea9500bb5b0f28ff36.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le parcours de Jiang Zemin, le pr\u00e9sident chinois qui a men\u00e9 la Chine vers l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9","uploadDate":"2022-11-30T18:29:55+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fy845?pubtool=oembed","duration":"01:40"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/657/0/5000/2500/1342/671/60/0/e23f732_675de6db2db7470aaa5ef9273a3bff9b-0-d6140b2e0a374eea9500bb5b0f28ff36.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-3">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Selon l’exécutif européen, ce marché pourrait peser 14,5 milliards d’euros sur le continent en 2030.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Drones           Bruxelles veut mettre de l’ordre dans la frénésie des drones      Selon l’exécutif européen, ce marché pourrait peser 14,5 milliards d’euros sur le continent en 2030.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils permettent d’inspecter des infrastructures, de venir en aide aux pompiers dans les montagnes ou d’assurer une surveillance… Les drones sont entrés dans le paysage il y a une dizaine d’années, et la Commission européenne entend mieux accompagner leur développement. Mercredi 30 novembre, l’exécutif bruxellois a dévoilé sa nouvelle stratégie, dite « drone 2.0 », pour accompagner l’essor d’un marché qui pourrait peser, selon ses estimations, 14,5 milliards d’euros en 2030. Et employer près de 145 000 personnes sur le continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise sanitaire dynamise la livraison par drone                 Au niveau communautaire, des réglementations ont été prises dès 2014 afin d’harmoniser les normes, règles et autres procédures quant à l’exploitation de ces engins de tailles variées. « Les normes européennes sont déjà très avancées, mais nous avons décidé de mettre à jour nos exigences », souligne Adina Valean, la commissaire aux transports. Pas moins de dix-neuf actions ont été identifiées en vue de « créer l’environnement réglementaire et commercial adéquat pour l’espace aérien et le marché des drones de demain ».          A terme, Bruxelles souhaite que ces engins offrent des services d’urgences, de cartographie, d’imagerie, d’inspection ainsi que de livraison urgente de petits envois, tels que des échantillons biologiques ou des médicaments. En parallèle, la Commission européenne veut encadrer le développement des taxis aériens.          S’assurer de l’acceptabilité des nouveaux aéronefs          « Avec l’arrivée d’une nouvelle génération d’aéronefs à propulsion électrique capables de fonctionner dans un environnement urbain et régional, nous devons veiller, outre au maintien de la sécurité des opérations dans notre espace aérien, à ce que les conditions répondent à la fois aux besoins commerciaux des exploitants et aux attentes des citoyens en matière de respect de la vie privée et de sécurité », précise la commissaire roumaine.          Bruxelles anticipe notamment les Jeux olympiques de Paris, en 2024, qui souhaitent étrenner les premiers taxis volants. Le 11 novembre, le prototype VoloCity de l’entreprise Volocopter, en lien avec Groupe ADP et la RATP, a effectué ses premiers tests grandeur nature sur l’aéroport de Pontoise (Val-d’Oise), dans la banlieue parisienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’armée française fera voler des drones Parrot                 Pour s’assurer de l’acceptabilité de ces nouveaux aéronefs, Bruxelles va créer une plate-forme en ligne visant à aider l’ensemble des parties prenantes – des pouvoirs publics aux entreprises, en passant par les ONG – à mettre en œuvre cette mobilité aérienne innovante. « Avant de faire progresser ces technologies, il faut s’assurer que les drones obtiennent l’appui de la société », précise l’exécutif.        Il vous reste 32.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/bruxelles-veut-mettre-de-l-ordre-dans-la-frenesie-des-drones_6152404_3234.html"},"headline":"Bruxelles veut mettre de l\u2019ordre dans la fr\u00e9n\u00e9sie des drones","dateCreated":"2022-11-30T18:18:23+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:18:23+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:18:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Drones"],"keywords":["Drones","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, ce march\u00e9 pourrait peser 14,5\u00a0milliards d\u2019euros sur le continent en\u00a02030.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/6a00cf6_ggg-bte09-france-flying-taxi-volocopter-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drones","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drones/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-4">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le groupe terroriste a annoncé la mort d’Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, tué au combat. Les deux précédents chefs de l’organisation ont été tués en 2022 par les forces spéciales américaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       État islamique           L’Etat islamique annonce la mort de son dernier chef en date      Le groupe terroriste a annoncé la mort d’Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, tué au combat. Les deux précédents chefs de l’organisation ont été tués en 2022 par les forces spéciales américaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’organisation Etat islamique (EI), défaite en Irak et en Syrie, a annoncé mercredi 30 novembre la mort de son chef, Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, précisant que l’Irakien avait été tué « en combattant les ennemis de Dieu ».            Dans un message audio, le porte-parole de l’organisation djihadiste, Abou Omar Al-Mouhajir, a annoncé qu’un nouveau « calife des musulmans », Abou Al-Hussein Al-Husseini Al-Qourachi, avait été nommé. Il ne précise toutefois les circonstances de la mort du chef du groupe et ne donne pas non plus d’indications sur celui qui lui succède à la tête de l’EI.            Ces derniers portent tous le nom d’Al-Qourachi, afin de référer à la tribu du prophète Mahomet, dont le « calife » autoproclamé doit être un descendant.                             Lire aussi :  Au Mali, autour de Gao et Ménaka, les civils meurent ou fuient devant la poussée de l’Etat islamique                   Les deux précédents chefs tués cette année            Après une montée en puissance fulgurante en 2014 en Irak et en Syrie, et la conquête de vastes territoires, l’EI a vu son « califat » autoproclamé être renversé sous le coup d’offensives successives dans ces deux pays, respectivement en 2017 et 2019.                 Depuis, l’organisation a plusieurs fois été déstabilisée par la mort ou la capture de ses dirigeants. Le premier chef de l’EI, Abou Bakr Al-Baghdadi, avait été tué lors d’un raid américain en 2019 en Syrie.            Son successeur, Abou Ibrahim Al-Hachimi Al-Qourachi, a été éliminé en février dans une opération des forces spéciales américaines dans le nord-ouest du pays. Maher Al-Agal, qui avait pris sa suite, a ensuite été tué à la mi-juillet dans une frappe de drone américaine dans le nord-ouest du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Syrie : la spirale de la violence et de la peur dans le camp de détention d’Al-Hol                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/l-etat-islamique-annonce-la-mort-de-son-dernier-chef-en-date_6152396_3210.html"},"headline":"L\u2019Etat islamique annonce la mort de son dernier chef en date","dateCreated":"2022-11-30T17:45:59+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:45:59+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:07:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tat islamique"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International"],"description":"Le groupe terroriste a annonc\u00e9 la mort d\u2019Abou Al-Hassan Al-Hachimi Al-Qourachi, tu\u00e9 au combat. Les deux pr\u00e9c\u00e9dents chefs de l\u2019organisation ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en 2022 par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/ae01631_1669824886303-000-tz0t2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-5">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Des dizaines de personnes ont été tuées depuis le début de la contestation. Des milliers d’interpellations, notamment de journalistes, ont eu lieu lors de manifestations, qualifiées généralement d’« émeutes » par les autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           En Iran, une journaliste arrêtée à son domicile par les autorités      Des dizaines de personnes ont été tuées depuis le début de la contestation. Des milliers d’interpellations, notamment de journalistes, ont eu lieu lors de manifestations, qualifiées généralement d’« émeutes » par les autorités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une journaliste iranienne travaillant pour le quotidien réformateur Shargh a été interpellée dimanche, a annoncé le journal, mercredi 30 novembre, dans un contexte de manifestations qui se poursuivent depuis la mi-septembre.            L’Iran est le théâtre d’un mouvement de contestation déclenché par la mort le 16 septembre de Mahsa Amini, une jeune Kurde iranienne arrêtée trois jours auparavant par la police des mœurs, qui lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire de la République islamique, lequel impose notamment le port du voile en public.            « Des agents ont arrêté dimanche Nastaran Farokheh (…) à son domicile, confisqué son téléphone portable et ceux des membres de sa famille, ainsi que son ordinateur », a précisé le quotidien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le mouvement de contestation s’intensifie et provoque des dissensions au sein du régime                   Des milliers de personnes interpellées            Des dizaines de personnes, principalement des manifestants, mais aussi des membres des forces de sécurité, ont été tuées depuis le début de la contestation. Des milliers de personnes, parmi lesquelles des journalistes, ont par ailleurs été interpellées lors des manifestations, qualifiées généralement d’« émeutes » par les autorités.                             Lire aussi :  Iran : au moins 326 manifestants tués depuis le début de la contestation, selon un nouveau bilan de l’ONG Iran Human Rights                   Le quotidien réformateur Sazandegi a rapporté à la fin d’octobre que « plus de vingt journalistes étaient toujours en détention », notamment à Téhéran, mais aussi dans d’autres villes. Plusieurs autres ont été convoqués par les autorités, ajoute le journal.                 Le journal économique Jahan-é Sanat a été fermé lors de la semaine dernière pour avoir porté des accusations contre les forces de sécurité, a annoncé l’autorité judiciaire.            Plus de 2 000 personnes ont été inculpées, dont la moitié à Téhéran, depuis le début des manifestations, selon les chiffres officiels fournis par la justice iranienne.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/en-iran-une-journaliste-arretee-a-son-domicile-par-les-autorites_6152394_3210.html"},"headline":"En Iran, une journaliste arr\u00eat\u00e9e \u00e0 son domicile par les autorit\u00e9s","dateCreated":"2022-11-30T17:37:26+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:37:26+01:00","dateModified":"2022-11-30T17:37:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la contestation. Des milliers d\u2019interpellations, notamment de journalistes, ont eu lieu lors de manifestations, qualifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9meutes\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/593/0/8000/4000/1342/671/60/0/82d31c5_1669825498200-2022-10-29t142533z-1729727723-rc22bx9r0gf4-rtrmadp-3-iran-women-britain.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-6">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Une ONG allemande demande l’ouverture d’une enquête sur le rôle de l’ancienne cheffe de la diplomatie européenne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l’UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           Migrants : une plainte pour crime contre l’humanité déposée à l’encontre de hauts fonctionnaires européens      Une ONG allemande demande l’ouverture d’une enquête sur le rôle de l’ancienne cheffe de la diplomatie européenne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l’UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.          Par Jean-Philippe Lefief         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une plainte pour crime contre l’humanité a été déposée à la Cour pénale internationale (CPI) à l’encontre d’anciens représentants des institutions européennes et de plusieurs membres de gouvernements de l’Union accusés d’avoir refoulé illégalement, avec le concours des gardes-côtes libyens, des migrants qui cherchaient à traverser la Méditerranée.            Parmi les personnalités visées figurent l’ancienne porte-parole de la diplomatie européenne Federica Mogherini, le ministre de l’intérieur italien, Matteo Piantedosi, et ses deux prédécesseurs, ainsi que l’ancien directeur exécutif de Frontex, Fabrice Leggeri.            Le Centre européen pour les droits constitutionnels et humains (ECCHR), une ONG allemande, qui a saisi la CPI avec le soutien de Sea-Watch, leur reproche, dans un communiqué de presse accompagnant l’annonce de la plainte, mercredi 30 novembre, d’avoir commis plusieurs « crimes contre l’humanité sous la forme de privation grave de liberté physique » entre 2018 et 2021, en interceptant systématiquement des migrants en Méditerranée pour les renvoyer en Libye, où ils sont souvent détenus dans des conditions jugées inhumaines, y compris par les Nations unies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre la Libye et l’Italie, petits arrangements contre les migrants                   Le gouvernement italien a conclu en février 2017 avec Tripoli un accord aussitôt entériné par le Conseil européen pour financer, équiper et former les gardes-côtes libyens afin qu’ils procèdent eux-mêmes à l’interception des bateaux de migrants, ce qui a permis de réduire de 81 % le nombre d’arrivées sur les côtes italiennes dès le premier semestre 2018. Il a été reconduit pour deux ans en 2020, puis pour un an début novembre, malgré l’appel de quarante ONG, dont Médecins sans frontières, en faveur de son abrogation.            « Exploitation et mauvais traitements systématiques »            Marco Minniti, ministre de l’intérieur italien au moment de la signature de l’accord, fait partie des personnalités citées par l’ECCHR, tout comme son successeur Matteo Salvini, chef de file de la Ligue (extrême droite) devenu depuis vice-président du conseil, et son chef de cabinet de l’époque, Matteo Piantedosi, désormais à son tour ministre de l’intérieur. L’actuel premier ministre maltais, Robert Abela, et son prédécesseur, Joseph Muscat, sont également du nombre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des appareils de surveillance de Frontex sont utilisés par les gardes-côtes libyens pour intercepter illégalement des migrants                   « L’exploitation et les mauvais traitements systématiques des migrants et des réfugiés sont omniprésents en Libye depuis au moins 2011 et comprennent des actes de détention arbitraire, de torture, de meurtre, de persécution, de violence sexuelle, ainsi que d’esclavage. Ces atteintes peuvent constituer des crimes contre l’humanité », écrit l’ONG, avant de poursuivre : « Malgré la connaissance de ces crimes, les responsables des agences de l’Union européenne ainsi que de l’Italie et de Malte ont renforcé leur collaboration avec Libye pour empêcher les réfugiés et les migrants de fuir la Libye par voie maritime. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’UE a fermé la route migratoire entre la Libye et l’Italie                   « Le traitement inhumain et les conditions de détention des migrants et des réfugiés en Libye sont bien connus depuis de nombreuses années. Le pays n’est pas un endroit sûr pour les migrants et les réfugiés. En vertu du droit maritime international, les personnes secourues en mer doivent être débarquées dans un lieu sûr. Personne ne devrait être renvoyé en Libye après avoir été secouru en mer », ajoute Andreas Schüller, directeur du programme de l’ECCHR pour les crimes internationaux et la responsabilité.                 Si la plainte de l’ONG est jugée recevable, les membres des institutions européennes cités pourraient être appelés à comparaître devant la CPI, où l’immunité liée à leurs fonctions peut être levée à certaines conditions en vertu d’un accord conclu avec la Commission européenne.            L’ECCHR avait déjà saisi la CPI en novembre 2021 avec le soutien de la Fédération internationale pour les droits humains et de Lawyers for Justice in Libya pour l’inviter à enquêter sur la responsabilité des groupes armés, des milices et des acteurs étatiques libyens impliqués dans la commission de crimes contre l’humanité aux dépens de migrants et de réfugiés. La juridiction enquête sur la situation en Libye mais n’a pas ouvert d’instruction spécifique à ce sujet.                 Jean-Philippe Lefief           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/migrants-une-plainte-pour-crime-contre-l-humanite-deposee-a-l-encontre-de-hauts-fonctionnaires-europeens_6152393_3210.html"},"headline":"Migrants\u00a0: une plainte pour crime contre l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-30T17:31:01+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:31:01+01:00","dateModified":"2022-11-30T17:31:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Droits humains","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une ONG allemande demande l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur le r\u00f4le de l\u2019ancienne cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l\u2019UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe Lefief"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/20/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/5b49e43_22278-q0ocw7.6y1coqd7vi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-7">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie           La Hongrie en passe de perdre 13 milliards de fonds européens en raison de problèmes de corruption      La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président hongrois, Viktor Orban, assiste à une session parlementaire, à Budapest, le 26 septembre 2022.  BERNADETT SZABO / REUTERS                 Les réformes engagées par Viktor Orban n’auront pas suffi : la Commission européenne a recommandé mercredi 30 novembre le gel de plus de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie, en réponse aux problèmes de corruption identifiés dans ce pays. L’exécutif européen a finalement choisi de rester ferme face au dirigeant nationaliste, et ce malgré le « chantage » dont ce dernier est accusé, Budapest bloquant le plan d’aide commun de 18 milliards d’euros à l’Ukraine et l’imposition minimale sur les bénéfices des multinationales.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                   En réaction, le gouvernement hongrois s’est dit prêt mercredi à « convaincre la Commission européenne » de sa volonté de lutter contre la corruption, afin d’obtenir l’an prochain ces fonds européens.  « Nous allons mettre en place les mesures supplémentaires exigées et, en 2023, nous ne doutons pas que nous parviendrons à convaincre la Commission (…) qu’il n’est pas nécessaire de suspendre les fonds », a ainsi déclaré le négociateur Tibor Navracsics, devant la presse à Budapest.                 La Hongrie − qui dément tout lien entre ces blocages et la question des fonds européens − s’oppose par ailleurs à de nouvelles sanctions contre la Russie, avec laquelle elle maintient des liens, et reste le seul pays de l’OTAN, avec la Turquie, à ne pas avoir ratifié l’adhésion à cette alliance de la Suède et de la Finlande.            Des améliorations insuffisantes            Sous la pression du Parlement européen, la Commission européenne a proposé aux Etats membres, qui ont jusqu’au 19 décembre pour se prononcer, de suspendre 7,5 milliards de fonds de cohésion qui devaient être versés à la Hongrie dans le cadre du budget 2021-2027 de l’Union européenne (UE), cela représente environ 20 % des fonds que le pays devait recevoir. Une procédure dite de « conditionnalité » destinée à protéger le budget européen des atteintes à l’Etat de droit a été lancée contre ce pays en avril – une première pour l’UE –, en raison, entre autres, « d’irrégularités systématiques dans les passations de marchés publics », de « défaillances » en matière de poursuites judiciaires et de lutte contre la corruption.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban défend la cause de Moscou contre « les sanctions de Bruxelles »                   La perspective de se voir privée de fonds a poussé la Hongrie à engager dix-sept mesures pour répondre aux inquiétudes de Bruxelles, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » destinée à mieux contrôler l’utilisation des fonds de l’UE, soupçonnés d’enrichir des proches de Viktor Orban. La Commission européenne estime cependant que les réformes n’ont pas été menées de façon satisfaisante à la date butoir du 19 novembre. Elle avait en septembre fixé cette échéance pour offrir une chance à la Hongrie d’échapper au gel de 7,5 milliards d’euros.                L’exécutif européen a par ailleurs décidé de valider le plan de relance post-Covid-19 de la Hongrie (5,8 milliards d’euros) mais en l’assortissant de vingt-sept conditions, qui reprennent les dix-sept mesures de lutte anticorruption, ainsi que des réformes pour améliorer l’indépendance de la justice. « Aucun versement de fonds n’aura lieu tant que ces conditions essentielles ne seront pas correctement remplies », a déclaré le vice-président exécutif de la Commission européenne Valdis Dombrovskis lors d’une conférence de presse.            La pression des députés et une décision des Etats membres            L’exécutif européen, qui semblait privilégier une approche conciliante à l’égard de la Hongrie en soulignant les progrès réalisés par cette dernière, a finalement durci sa position. Selon plusieurs sources européennes, l’influence des eurodéputés, réunis en session plénière la semaine dernière et largement partisans de la sévérité face à Viktor Orban, a été décisive. L’éventualité d’une motion de censure de la Commission européenne en cas de dégel des fonds a même été évoquée, en particulier par le groupe centriste Renew Europe.            Le négociateur hongrois Tibor Navracsics a dénoncé mardi cette « énorme pression politique » du Parlement européen. A un an et demi des élections européennes, de nombreux eurodéputés sont soucieux de faire campagne pour la défense de l’Etat de droit face aux dérives antidémocratiques dans l’UE. Reste à savoir si cette ligne dure sera suivie par les Etats membres, qui doivent prendre leur décision à la majorité qualifiée (quinze pays sur vingt-sept, représentant au moins 65 % de la population totale de l’UE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, le pouvoir vise les journalistes et les patrons de presse                   Une réunion des ministres de l’économie et des finances est prévue pour le 6 décembre. Si les pays scandinaves et le Benelux sont traditionnellement sourcilleux sur les questions d’Etat de droit et de lutte anticorruption, de nombreux pays de l’est et du sud de l’Europe pourraient être plus réticents à un gel des fonds.                La Hongrie, en proie à une inflation galopante et à une monnaie (le forint) en chute libre, a un besoin criant de cet argent, et son gouvernement pourrait faire usage de tous les recours possibles contre une telle mesure, par exemple en portant la question devant la justice de l’UE. Il pourrait aussi demander que la question soit tranchée au prochain sommet des dirigeants, prévu pour les 15 et 16 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les engagements de Bruxelles, l’utilisation des fonds du plan de relance européen manque de transparence                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/la-hongrie-en-passe-de-perdre-13-milliards-de-fonds-europeens_6152363_3210.html"},"headline":"La Hongrie en passe de perdre 13\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens en raison de probl\u00e8mes de corruption","dateCreated":"2022-11-30T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T16:26:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a jug\u00e9 les concessions de Budapest insuffisantes. La d\u00e9cision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre la Commission\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/205/0/2459/1229/1342/671/60/0/072d080_fw1-ukraine-crisis-hungary-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-8">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Selon un médecin d’un hôpital d’Aybak, toutes les victimes sont « des enfants et des gens ordinaires ». Les talibans, qui minimisent souvent le nombre de victimes, ont déclaré que dix étudiants étaient morts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Afghanistan           En Afghanistan, au moins dix-neuf personnes tuées lors d’un attentat dans une école coranique      Selon un médecin d’un hôpital d’Aybak, toutes les victimes sont « des enfants et des gens ordinaires ». Les talibans, qui minimisent souvent le nombre de victimes, ont déclaré que dix étudiants étaient morts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats talibans devant une école de Kaboul, le 19 avril 2022.  EBRAHIM NOROOZI / AP                 Au moins dix-neuf personnes ont été tuées, et vingt-quatre autres ont été blessées, mercredi 30 novembre, lors d’un attentat dans une école coranique de la ville d’Aybak, dans le nord de l’Afghanistan. « Ce sont tous des enfants et des gens ordinaires », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) un médecin d’un hôpital d’Aybak, situé à environ 300 kilomètres au nord de Kaboul.            Un responsable provincial a confirmé l’explosion, mais n’a pas pu fournir de précision sur le nombre de victimes et les circonstances de l’attentat. Les talibans, qui minimisent souvent le nombre de victimes, ont déclaré que dix étudiants étaient morts et que « beaucoup d’autres » étaient blessés. « Nos enquêteurs et nos forces de sécurité travaillent rapidement pour identifier les auteurs de ce crime impardonnable et les punir pour leurs actes », a tweeté le porte-parole du ministère de l’intérieur, Abdul Nafay Takor.                 Selon le médecin d’Aybak interrogé par l’AFP, des personnes ont été blessées sur le corps et le visage par des éclats dus à l’explosion, et d’autres souffraient de fractures aux mains et aux jambes. Les plus gravement touchées ont été transférées vers des hôpitaux mieux équipés de la ville de Mazar-i-Sharif, à une centaine de kilomètres d’Aybak.            Des photos et vidéos diffusées sur les réseaux sociaux, qui n’ont pas pu être authentifiées dans l’immédiat, montrent des combattants talibans près de corps éparpillés sur le sol d’un bâtiment couvert de traces de sang. Des tapis de prière, du verre brisé et d’autres débris jonchent également la pièce.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Des vidéos prouvent que des talibans ont mené des exécutions sommaires dans la vallée du Panchir                   Des dizaines d’attentats contre des civils depuis août 2021            Cette explosion « rappelle au monde que les souffrances du peuple afghan sont loin d’être terminées », a réagi dans un tweet l’ONG Amnesty international. Le retour au pouvoir des talibans en août 2021 a mis fin à deux décennies de guerre en Afghanistan et entraîné une réduction significative de la violence. Mais des dizaines d’attentats visant des civils ont cependant eu lieu, la plupart étant revendiqués par la section locale du groupe Etat islamique (EI-K). Les responsables talibans assurent qu’ils maîtrisent la sécurité dans le pays, et nient ou minimisent souvent des incidents rapportés sur les réseaux sociaux.                Les analystes considèrent pourtant que les djihadistes de l’EI – un groupe sunnite, comme les talibans, mais avec lesquels ils entretiennent une profonde inimitié et des divergences idéologiques – restent la principale menace du régime au pouvoir en Afghanistan. Le 5 octobre, au moins quatre personnes avaient été tuées à Kaboul au cours d’une explosion survenue dans une mosquée du ministère de l’intérieur. Quelques jours plus tôt, le 30 septembre, un attentat-suicide commis dans un centre de formation de Kaboul préparant aux examens universitaires avait tué 54 personnes, dont au moins 51 filles, selon l’ONU. L’attaque avait été perpétrée dans un quartier peuplé par la minorité chiite hazara.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                   Cet attentat n’avait pas été revendiqué, mais le gouvernement afghan avait accusé l’EI-K de l’avoir perpétré. A la mi-octobre, les forces de sécurité afghanes avaient annoncé avoir tué six membres de l’EI-K, accusés d’être impliqués dans cet attentat ainsi que dans celui d’une mosquée de Kaboul. Le 23 septembre, au moins sept personnes avaient été tuées dans l’explosion d’une voiture piégée à proximité de la mosquée de la capitale, fréquentée par des hauts responsables et combattants talibans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/en-afghanistan-au-moins-seize-personnes-tuees-lors-d-un-attentat-dans-une-ecole-coranique_6152361_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, au moins dix-neuf personnes tu\u00e9es lors d\u2019un attentat dans une \u00e9cole coranique","dateCreated":"2022-11-30T14:32:40+01:00","datePublished":"2022-11-30T14:32:40+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:50:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Selon un m\u00e9decin d\u2019un h\u00f4pital d\u2019Aybak, toutes les victimes sont \u00ab\u00a0des enfants et des gens ordinaires\u00a0\u00bb. Les talibans, qui minimisent souvent le nombre de victimes, ont d\u00e9clar\u00e9 que dix \u00e9tudiants \u00e9taient morts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/302/0/5000/2500/1342/671/60/0/972c1d7_1650420322894-247258.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-9">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les Aigles de Catharge jouent leur va-tout face à la sélection de Didier Deschamps pour une qualification en huitièmes de finale qui s’annonce ardue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Tunisie - France               Australie - Danemark               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                               Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           Tunisie-France au Qatar : le « Lynx » Youssef Msakni, un capitaine très attendu face aux Bleus      Les Aigles de Catharge jouent leur va-tout face à la sélection de Didier Deschamps pour une qualification en huitièmes de finale qui s’annonce ardue.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance, avec Mustapha Kessous)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’attaquant tunisien Youssef Msakni après le match nul entre son équipe et celle du Danemark à Doha, lors de la Coupe du monde, le 22 novembre 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Quelques centimètres. Il a manqué un souffle de réussite, samedi 26 novembre, à Youssef Msakni pour égaliser et permettre à son pays de recoller au score face à l’Australie juste avant la pause. Rageant. Le capitaine de l’équipe tunisienne a pourtant tout donné, poussant ses coéquipiers à se dépasser jusqu’au coup de sifflet final. Mais l’adversaire du jour a été trop coriace (0-1).                             Lire aussi :  France-Tunisie en direct : les Bleus battus (0-1) après une égalisation invalidée dans les arrêts de jeu                   Cette première défaite à la Coupe du monde au Qatar – après un nul face au Danemark (0-0) – éloigne les Aigles de Carthage d’une qualification en huitièmes de finale. Rien n’est toutefois joué : mercredi 30 novembre, ils devront défaire la France, tenante du titre, et prier pour que les Socceroos australiens soient tenus en échec par les Danois. Bref, deux miracles…                 Au pays, on croit qu’une grande partie du destin de la sélection nationale passera par « le Lynx », le surnom de Youssef Msakni. L’ailier gauche est connu pour ses dribbles rapides, son côté imprévisible et une technique hors pair. Au café du Stade tunisien – le nom du club du Bardo, un arrondissement populaire de Tunis, où le capitaine a fait ses premières armes –, certains encensent l’enfant du quartier et ses buts mémorables.            On se souvient de ce sublime enroulé en lucarne, tiré à une vingtaine de mètres dans les ultimes secondes du match contre l’Algérie pendant la Coupe d’Afrique des nations de 2013 (1-0). « Il a un jeu de sorcier, plaisante Mohamed Khriji, 68 ans, ancien kinésithérapeute du Stade tunisien, gavroche vissée sur le crâne et chicha à la bouche. C’est notre Messi local. »            Infinie admiration            A ses côtés, Feres Hammari, 17 ans, ailier gauche au Stade tunisien, parle de l’international avec une infinie admiration. « Mon père l’a entraîné et j’aimerais beaucoup suivre ses pas », lance le jeune joueur qui regarde en replay chaque match de son idole pour s’inspirer de sa maîtrise du ballon. « Il a débuté chez nous très jeune, c’est pourquoi nous sommes attachés à lui ici », insiste Mohamed Khriji. Pourtant, Youssef Msakni avait fait faux bond au Stade tunisien en choisissant de rejoindre, à 17 ans, l’Espérance sportive de Tunis, le grand rival, pour démarrer sa carrière chez les pros. « Nous avons eu du mal à lui pardonner », admet Mohamed Khriji.                Avec l’Espérance, le prodige du football tunisien avait étoffé son palmarès en remportant, entre autres, quatre fois le championnat local, et une Ligue des champions [d’Afrique] en 2011. Des clubs français comme Lille ou le Paris-Saint-Germain s’étaient intéressés à lui, mais Youssef Msakni avait préféré signer au… Qatar, à Lekhwiya – qui s’appelle aujourd’hui Al-Duhail. Montant du transfert : 11,5 millions d’euros, un record à l’époque pour un joueur évoluant sur le continent.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique                   Considéré comme l’un des jeunes les plus prometteurs de sa génération, Youssef Msakni avait alors envisagé sa venue dans la péninsule Arabique comme un « tremplin » pour l’Europe. Finalement, après un passage éclair au club belge du KAS Eupen, en 2019, il choisira d’y poursuivre sa carrière en signant à Al-Arabi, une autre équipe qatarie. Ses choix de club ont parfois déçu en Tunisie où les supporteurs et les observateurs sont habitués à voir leurs cadres évoluer dans de grandes écuries européennes. « Sa décision a reflété un manque d’ambition sportive », regrette Mourad Zeghidi, journaliste, spécialiste du football africain.            Mais Youssef Msakni est resté très attaché aux Aigles. A 32 ans, il vit aujourd’hui sa première Coupe du monde, alors qu’il compte déjà quatre-vingt-dix sélections en équipe nationale et 17 buts. En 2018, une méchante blessure aux ligaments croisés l’avait obligé à déclarer forfait pour la Coupe du monde en Russie. « Manquer ce tournoi l’a beaucoup marqué, se rappelle M. Zeghidi. Au Qatar, Youssef Msakni a une double pression : mener l’équipe nationale, mais aussi se prouver à lui-même qu’il est capable d’aller loin, car, pour beaucoup de Tunisiens, sa carrière a un goût d’inachevé. »            Sélection solide            Le sélectionneur de la Tunisie a choisi Youssef Msakni comme capitaine et ce n’est pas anodin. « C’est un joueur charismatique et un meneur, qui peut faire beaucoup. Il a une capacité à improviser dans les petits espaces », estime Zied Tlemçani, ancien vice-président de l’Espérance. « C’est un organisateur de jeu, l’équipe nationale est construite en partie autour de lui, donc il faut qu’il donne le meilleur de lui-même », précise Mourad Zeghidi. A lui de ne pas se blesser à nouveau…                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale                   Au Qatar, Youssef Msakni peut se reposer sur une sélection solide avec le jeune espoir de 19 ans Hannibal Mejbri, l’attaquant Wahbi Khazri qui joue sa deuxième Coupe du monde et le défenseur qui monte, Montassar Talbi. « Pour le mental, Youssef et le reste de la sélection peuvent compter sur le soutien des 35 000 Tunisiens installés au Qatar. Il y a déjà une très bonne ambiance sur place, portée par les fans », a constaté Ahmed Adala, journaliste sportif pour une radio tunisienne. « Msakni a aussi l’avantage du soutien des Qataris, puisqu’il joue dans le pays qui l’accueille depuis presque dix ans », ajoute-t-il. Pour le duel contre la France, les supporters tunisiens sont attendus en masse au stade Al-Rayyan.                Et au café du Stade tunisien, les clients vont continuer à se serrer devant l’écran géant installé sur la terrasse. Et espérer que Youssef Msakni prenne son envol et ne joue pas déjà son dernier match de Coupe du monde.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance, avec Mustapha Kessous)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/30/tunisie-france-au-qatar-le-lynx-youssef-msakni-un-capitaine-tres-attendu-face-aux-bleus_6152342_3212.html"},"headline":"Tunisie-France au Qatar\u00a0: le \u00ab\u00a0Lynx\u00a0\u00bb Youssef Msakni, un capitaine tr\u00e8s attendu face aux Bleus","dateCreated":"2022-11-30T13:00:25+01:00","datePublished":"2022-11-30T13:00:25+01:00","dateModified":"2022-11-30T14:26:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Tunisie","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Sport"],"description":"Les Aigles de Catharge jouent leur va-tout face \u00e0 la s\u00e9lection de Didier Deschamps pour une qualification en huiti\u00e8mes de finale qui s\u2019annonce ardue.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance, avec Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/78/0/1024/512/1342/671/60/0/bfca329_1669802754320-000-32qh43a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-10">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le principal organe de sécurité a appelé à la « répression » des « forces hostiles », alors que les autorités locales d’Urumqi, où un incendie mortel a déclenché les mobilisations, ont allégé les restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                              International       Chine           Manifestations en Chine : comment le régime tente d’étouffer les rassemblements, entre « arrestations ciblées » et forte présence policière      Le principal organe de sécurité a appelé à la « répression » des « forces hostiles », alors que les autorités locales d’Urumqi, où un incendie mortel a déclenché les mobilisations, ont allégé les restrictions sanitaires.          Par Fatoumata Sillah         Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants munis de feuilles blanches en signe de protestation, à Hongkong, le 28 novembre 2022.  TYRONE SIU / REUTERS                 Accélération de la vaccination, assouplissement des restrictions sanitaires, retour chez les parents pour les étudiants… « Le gouvernement chinois ne manque pas d’inventivité pour gagner du temps avant de trouver une réponse adéquate aux manifestations », relève la sinologue Marie Holzman. Après la manifestation des ouvriers de la plus grande usine d’iPhone au monde à Zhengzhou le 23 novembre, c’est à Urumqi, Pékin, Shanghaï ou encore Wuhan que des dizaines de milliers de Chinois se sont mobilisés durant le week-end contre, entre autres, la politique zéro Covid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux protestations, la Chine menace et envoie des signaux faibles d’ouverture                   L’élément déclencheur des mobilisations de fin de semaine a été l’incendie mortel d’un immeuble à Urumqi, capitale de la région ouïgoure du Xinjiang, dont les issues étaient cadenassées pour des raisons sanitaires, empêchant l’évacuation des occupants.                 Face aux mobilisations, le gouvernement chinois a semblé osciller entre gestes d’apaisement et réponses répressives. « La question qu’il se pose est : s’agit-il d’une contestation sociale ou d’une contestation politique ? », analyse Jean-Louis Rocca, sociologue de la Chine, dont les recherches portent sur la contestation sociale et le débat autour de la démocratisation.            Dissuasion, répression et dispersion des « agitateurs »            Le principal organe de sécurité a appelé, mardi 29 novembre, deux jours après les manifestations, à la répression des « forces hostiles », sans précision. Il estime crucial de « réprimer résolument conformément à la loi les actions criminelles qui cherchent à briser l’ordre social et protéger avec détermination la stabilité sociale ». Le désordre, c’est ce que craint le plus le gouvernement chinois. D’où la volonté de garder une certaine discrétion, y compris dans sa répression. « Les forces de l’ordre évitent de tirer dans la foule et ils favorisent les arrestations ciblées a posteriori, cela permet, entre autres, de ne pas raviver les flammes de la protestation », analyse Jean-Philippe Béja, spécialiste des mouvements sociaux en Chine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestations en Chine : comment les pages blanches sont devenues un symbole de la contestation                   La plupart des personnes arrêtées sont libérées rapidement selon la nature de la contestation. « Lorsqu’il s’agit d’opposants politiques, ceux qui sont arrêtés peuvent être condamnés très lourdement, voire disparaître. La réponse du gouvernement se fera en fonction de sa perception du mouvement », estime Jean-Louis Rocca. Marie Holzman note que le gouvernement cherche à « identifier les agitateurs » en prenant le temps de disperser les étudiants participant aux mobilisations. Des universités ont affrété des cars pour que les étudiants puissent rentrer chez eux, loin des lieux de mobilisation. « S’ils réussissent à les intimider, la protestation va probablement très vite se calmer », jauge Jean-Philippe Béja.                Dès lundi, une importante présence policière a été observée dans les points de rassemblement de la veille, à Pékin et Shanghaï, désormais balisés de palissades pour empêcher tout nouveau rassemblement. Des manifestants ont dit avoir reçu des appels de la police, qui les a interrogés sur leur présence aux rassemblements les jours précédents, a rapporté l’Agence France-Presse, mardi.            Censure des réseaux sociaux            Toute information concernant les manifestations semblait avoir été effacée lundi. Sur la plate-forme Weibo, le « Twitter chinois », les recherches « rivière Liangma » et « rue Urumqi » ne donnaient aucun résultat lié à la mobilisation. « Habitués de la censure, les internautes trouvent des moyens de contourner celle-ci en publiant plus vite ou en étant plus subtil », remarque toutefois Jean-Philippe Béja, comme en attestent les feuilles blanches brandies lors des manifestations, symbole de la liberté d’expression. « Les réseaux sociaux restent une source d’information, puisque tout ne peut pas être contrôlé », complète Jean-Louis Rocca.                                                Dimanche, en réponse à des appels sur les réseaux sociaux, une foule de manifestants était descendue dans la rue notamment à Pékin, Shanghaï et Wuhan, prenant les forces de l’ordre au dépourvu. Dans la nuit de mardi à mercredi, c’est encore sur les réseaux sociaux qu’ont circulé des images géolocalisables des heurts qui ont éclaté entre des manifestants et des policiers à Canton, dans le sud du pays.            Début d’allégement des restrictions sanitaires            Etincelle de la contestation, la politique sanitaire très restrictive de la Chine va-t-elle évoluer ? Sous « la direction du Parti communiste chinois et [avec] le soutien du peuple chinois, notre combat contre le Covid-19 sera une réussite », a clamé le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Zhao Lijia, au lendemain des mobilisations. Pour autant, si Pékin maintient pour l’heure sa politique zéro Covid, quelques gestes d’assouplissement sont apparus ces derniers jours.                             Lire le tchat :  Après les manifestations en Chine, « le gouvernement ne va pas explicitement renoncer à la politique du zéro Covid, mais va l’atténuer »                   A Urumqi, les habitants pouvaient à nouveau se déplacer en bus pour faire leurs courses, après des semaines de confinement dans cette ville de quatre millions d’habitants. Certains commerces essentiels situés dans des zones à « faible risque » peuvent demander à reprendre leurs activités, à 50 % de leur capacité. La municipalité de Pékin a pour sa part interdit « la pratique consistant à bloquer les portes des bâtiments dans les complexes résidentiels fermés », selon Chine nouvelle, un procédé qui a alimenté la colère populaire.                Deux semaines plus tôt, le gouvernement avait dévoilé une série d’assouplissements comme la réduction des quarantaines pour les voyageurs étrangers et la fin des tests PCR à grande échelle, selon les localités.            La crainte qu’une levée totale des restrictions sanitaires fasse déborder le système de santé chinois et cause de nombreux décès reste toutefois présente. Si les autorités locales qui appliquent la politique du zéro Covid lâchent du lest, « la Chine risque une vague de contamination importante », estime Jean-Louis Rocca.            Accélération de la vaccination            En parallèle, la Commission nationale de la santé s’est engagée à accélérer la campagne de vaccination des personnes de plus de 60 ans. Les cas de contamination augmentent et la couverture vaccinale des personnes vulnérables face au coronavirus reste insuffisante. Seuls 65,8 % des habitants de plus de 80 ans sont pleinement vaccinés, indiquent les responsables de la commission. Améliorer la couverture vaccinale pourrait offrir à la Chine une porte de sortie à la politique du zéro Covid.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "cn";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;

});


<article-nb="2022/11/30/19-11">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Il faudrait que 97 % des plus de 60 ans soient vaccinés à trois doses pour que le système de santé chinois ne soit pas débordé par la levée de cette politique de plus en plus décriée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                               Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Vacciner massivement les personnes les plus âgées, une possible porte de sortie de la politique zéro Covid pour la Chine      Il faudrait que 97 % des plus de 60 ans soient vaccinés à trois doses pour que le système de santé chinois ne soit pas débordé par la levée de cette politique de plus en plus décriée.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme reçoit une dose de vaccin inhalable contre le Covid-19, le 25 novembre 2022, à Haikou, en Chine.  CNS / AFP               Comment la Chine, enferrée dans le zéro Covid depuis avril 2021, pourrait-elle sortir de l’impasse ? Vacciner à tour de bras les plus âgés serait « une porte de sortie qui lui permettrait de relâcher cette politique très coûteuse sans perdre la face », estime Antoine Flahault, directeur de l’Institut de santé globale, à Genève.                           Lire aussi :  Manifestations en Chine : comment le régime tente d’étouffer les rassemblements, entre « arrestations ciblées » et forte présence policière                 Or, la couverture vaccinale des plus de 60 ans, particulièrement vulnérables aux formes graves de Covid-19, est très insuffisante en Chine. Un peu moins de 70 % des Chinois de plus de 60 ans ont reçu trois doses, cette proportion chutant encore chez les plus vieux. Dans ce pays, vacciner les plus âgés reste un défi. Les aînés préfèrent souvent les médecines traditionnelles, et de nombreux médecins sont réticents à les vacciner, par crainte des effets secondaires. Autre obstacle, la vaccination est organisée dans des hôpitaux, où les plus âgés redoutent d’attraper le Covid. Par ailleurs, très peu de Chinois âgés vivent en Ehpad, un type de structure qui facilite la vaccination.          Dernier frein et non des moindres, la défiance à l’égard des vaccins chinois, très prononcée en Chine même. Elle s’inscrit dans un contexte de scandales sanitaires multiples, comme celui du lait contaminé en 2008 – 300 000 enfants hospitalisés. Faute de transparence et convaincus que l’appât du gain et les priorités politiques priment sur la qualité dans leur pays, les Chinois se méfient des produits chinois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, « depuis que les tests Covid sont payants, beaucoup moins de gens vont se faire tester »                 Pour éviter de submerger le système de santé chinois, l’effort de vaccination des plus vieux devra être particulièrement soutenu. C’est ce que suggère un travail de modélisation mené par l’Ecole de santé publique de Shanghaï, avec la collaboration de deux équipes américaines, et publié, en juillet, dans la revue Nature Medicine.          Si le zéro Covid était levé, montre l’étude, le niveau d’immunité resterait insuffisant, même si la Chine parvenait à vacciner 90 % de la population générale à trois doses. Dans ce cas, Omicron déborderait de 15,6 fois la capacité des soins intensifs, causant 1,6 million de morts, dont 94 % chez les 60 ans ou plus. Environ 77 % de ces décès surviendraient chez des personnes non vaccinées.          « Une combinaison de mesures »          Ce n’est qu’à deux conditions que l’engorgement du système de santé pourrait être évité, et le nombre de décès réduit au niveau d’une saison grippale. Il faudrait que 97 % des plus de 60 ans soient vaccinés avec trois doses. Mais aussi que la moitié des personnes qui ont déclaré des symptômes bénéficient d’un traitement antiviral (par l’équivalent du Paxlovid ou par des anticorps monoclonaux).        Il vous reste 48.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/30/zero-covid-en-chine-vacciner-les-plus-ages-pour-sortir-de-l-impasse_6152336_3244.html"},"headline":"Vacciner massivement les personnes les plus \u00e2g\u00e9es, une possible porte de sortie de la politique z\u00e9ro Covid pour la Chine","dateCreated":"2022-11-30T12:30:15+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:30:15+01:00","dateModified":"2022-11-30T15:27:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Vaccins contre le Covid-19","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Il faudrait que 97\u00a0% des plus de 60\u00a0ans soient vaccin\u00e9s \u00e0 trois doses pour que le syst\u00e8me de sant\u00e9 chinois ne soit pas d\u00e9bord\u00e9 par la lev\u00e9e de cette politique de plus en plus d\u00e9cri\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/492/0/6000/3000/1342/671/60/0/b6f600c_1669795905263-000-32th9dh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-12">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le journaliste Carlos Chamorro a reçu à Paris les insignes de docteure honoris causa au nom de Dora Maria Tellez, ex-guérillera et militante pour les droits humains, détenue dans les geôles du régime de Daniel Ortega.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Nicaragua           Au Nicaragua, « l’ensemble de la société civile a été criminalisé »      Le journaliste Carlos Chamorro a reçu à Paris les insignes de docteure honoris causa au nom de Dora Maria Tellez, ex-guérillera et militante pour les droits humains, détenue dans les geôles du régime de Daniel Ortega.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le journaliste nicaraguayen Carlos Fernando Chamorro face à des policiers anti-émeute devant les locaux du média « Confidencial », à Managua, le 14 décembre 2020.  AFP               Le ton est grave. L’audience du grand amphithéâtre de la Sorbonne, attentive. L’émotion, palpable. « A Managua, à cette heure-ci, il est plus de 10 heures du matin et le soleil brille de tous ses feux, mais la cellule de Dora Maria Tellez, prisonnière politique dans la prison d’El Chipote, se trouve toujours dans la pénombre. » C’est par ces mots que le journaliste nicaraguayen Carlos Fernando Chamorro, directeur du média Confidencial, a commencé son vibrant discours, lundi 28 novembre, à Paris, après avoir reçu au nom de cette infatigable militante pour les droits humains les insignes de docteure honoris causa attribués par la Sorbonne Nouvelle.          Ancienne commandante de la guérilla sandiniste contre la dictature du clan Somoza, ex-compagne d’armes de Daniel Ortega, féministe et historienne, Mme Tellez, 67 ans, est enfermée depuis cinq cent trente-cinq jours, sans possibilité de lire ou d’écrire, pour s’être opposée, là encore, à la dérive dictatoriale du chef de l’Etat au pouvoir entre 1979 et 1990 et depuis 2007. Comme quarante des plus de deux cents prisonniers politiques, elle est détenue à l’isolement.          Ce n’est qu’après quatre-vingt-cinq jours de détention au secret total que cette « guérillera sans peur et opposante sans reproche », comme l’a décrite, dans son éloge, Marie-Laure Geoffray, maîtresse de conférences à l’Institut des hautes études de l’Amérique latine, a pu recevoir la visite de sa famille. « Après avoir passé une heure avec elle, son neveu a été empêché de sortir de la prison et il n’a été libéré que quarante-huit heures plus tard, sans aucune explication », raconte au Monde Carlos Chamorro, lui-même exilé au Costa Rica depuis juin 2021.          « Répression radicale et cruelle »          Au Nicaragua, plus aucun espoir n’est désormais permis. Le petit pays centraméricain a sombré dans un régime de terreur. « Depuis un an, l’ensemble de la société civile a été criminalisé », note Carlos Chamorro qui, en 2021, croyait encore en un combat possible. Plus aujourd’hui : « Donner son opinion suffit à être jeté en prison. »                           Lire l’entretien avec Carlos Chamorro de juillet 2021 :  Article réservé à nos abonnés  « Il est inimaginable que des élections libres et transparentes aient lieu au Nicaragua »                 Daniel Ortega a d’abord réprimé dans le sang les manifestations pacifiques qui, en avril 2018, réclamaient son départ, faisant au moins 355 morts. Puis, il a fait voter des lois liberticides, punissant de prison toute critique et empêchant de se présenter à des élections les « traîtres à la patrie ». Parachevant sa décapitation de la contestation, il a fait arrêter sept candidats potentiels à la présidentielle du 7 novembre 2021, dont la sœur de Carlos Chamorro, Cristiana, pressentie comme pouvant unifier l’opposition et vaincre l’autocrate. Ce dernier a été réélu sans surprise.        Il vous reste 59.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/au-nicaragua-l-ensemble-de-la-societe-civile-a-ete-criminalise_6152330_3210.html"},"headline":"Au Nicaragua, \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 civile a \u00e9t\u00e9 criminalis\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-30T12:07:03+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:07:03+01:00","dateModified":"2022-11-30T12:25:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["Nicaragua","International","Am\u00e9riques"],"description":"Le journaliste Carlos Chamorro a re\u00e7u \u00e0 Paris les insignes de docteure honoris causa au nom de Dora Maria Tellez, ex-gu\u00e9rillera et militante pour les droits humains, d\u00e9tenue dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime de Daniel Ortega.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/506/0/5448/2724/1342/671/60/0/23bf299_1669807147301-000-1n232n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-13">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Déployée en grand nombre, à Shanghaï et dans d’autres villes chinoises, la police continue d’interpeller les manifestants tandis que les autorités suggèrent un léger relâchement de la politique zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           Face aux protestations, la Chine menace et envoie des signaux faibles d’ouverture      Déployée en grand nombre, à Shanghaï et dans d’autres villes chinoises, la police continue d’interpeller les manifestants tandis que les autorités suggèrent un léger relâchement de la politique zéro Covid.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sous la pression de la rue en colère depuis plusieurs jours contre la stratégie zéro Covid du pouvoir, les autorités chinoises semblent adopter la stratégie de la carotte et du bâton. La carotte est celle d’un discret changement de ton sur certains points cruciaux de la lutte contre la pandémie. Si les autorités continuent de défendre la politique du « zéro Covid dynamique » (flexible), mise en place depuis des mois, l’annonce, mardi 29 novembre, d’un groupe de travail pour accélérer la vaccination des seniors a été accueillie avec enthousiasme par les investisseurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vacciner massivement les personnes les plus âgées, une possible porte de sortie de la politique zéro Covid pour la Chine                 Par ailleurs, plusieurs articles de presse ont surpris les Chinois en présentant le Covid-19 comme une maladie bénigne, et en insistant sur la nécessité de faire passer la vie des habitants avant les mesures drastiques de protection. En parallèle, le bâton est clairement agité contre les milliers de protestataires qui se sont rassemblés dans au moins une vingtaine de villes chinoises ces derniers jours.          Mardi soir, le principal organe de sécurité du régime a ainsi pris un ton menaçant, en appelant à « réprimer fermement les activités d’infiltration et de sabotage des forces hostiles, à combattre résolument les actes illégaux et criminels qui perturbent l’ordre social, et à maintenir efficacement la stabilité générale de la société », selon un communiqué publié à l’issue d’une réunion de la Commission centrale des affaires légales et politiques du Parti communiste chinois. La police, déployée en grand nombre dans les rues de Shanghaï et d’autres villes chinoises, a déjà arrêté des dizaines de personnes, et effectue des opérations de contrôle sur les smartphones pour repérer les protestataires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, une flambée de colère inédite et de plus en plus politique                 Préparer l’étape d’après          Le même jour, la Commission nationale de la santé a évoqué à demi-mot les protestations, en faisant porter la responsabilité aux gouvernements locaux. « Les récents problèmes reflétés par les masses ne sont pas principalement au sujet de la pandémie et du contrôle », a déclaré Chen Youquan, un haut responsable de la commission, lors d’une conférence de presse. Il a ainsi estimé que le mécontentement visait surtout l’application excessive de ces règles par les officiels locaux. Une indication que Pékin ne compte pas abandonner sa stratégie zéro Covid à court terme. Mais aussi une analyse pour le moins discutable du mouvement de protestation, au cours duquel les revendications politiques pour la liberté d’expression, et dans certains cas des appels à la démission du dirigeant, Xi Jinping, se sont mêlées aux critiques sur la stratégie zéro Covid.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/face-aux-protestations-la-chine-menace-et-envoie-des-signaux-faibles-d-ouverture_6152329_3210.html"},"headline":"Face aux protestations, la Chine menace et envoie des signaux faibles d\u2019ouverture","dateCreated":"2022-11-30T12:00:51+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:51+01:00","dateModified":"2022-11-30T12:01:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"D\u00e9ploy\u00e9e en grand nombre, \u00e0 Shangha\u00ef et dans d\u2019autres villes chinoises, la police continue d\u2019interpeller les manifestants tandis que les autorit\u00e9s sugg\u00e8rent un l\u00e9ger rel\u00e2chement de la politique z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/489/0/5871/2935/1342/671/60/0/7f6781b_5869792-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-14">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies fossiles           La Pologne entre dans l’hiver orpheline de son charbon      Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un quartier résidentiel de Varsovie, le 25 novembre 2022.  JAAP ARRIENS/SIPA USA/SIPA               A peine la première semaine de températures hivernales passée, la Pologne est déjà tombée en queue de peloton des classements européens de qualité de l’air. Sur le site Internet Airly, qui met en réseaux des milliers de stations de mesure à travers le globe, la Pologne apparaît, sur un continent européen aux teintes vertes et jaunes, comme une tache orange et rouge. Chaque année à la même période, dans le pays, où 50 % des maisons individuelles se chauffent au charbon, la question du smog, le brouillard de particules qui couvre le pays, fait les titres de la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En tournée en Pologne, Jaroslaw Kaczynski fait son show                 Mais, dans le contexte de la crise énergétique, les questions de pénuries et de précarité énergétique ont pris le dessus sur le débat sur la qualité de l’air. Longtemps perçue au sein de l’Union européenne comme le dernier bastion d’un secteur charbonnier puissant, la Pologne se retrouve désormais confrontée aux déficiences d’une source d’énergie historiquement signe d’indépendance et de fierté nationale. Car si la totalité des approvisionnements de charbon pour la production d’électricité est encore assurée par la production intérieure, le charbon destiné au chauffage des ménages provient à 100 % des importations. Avant l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, 80 % de ces importations provenaient de Russie.          Dès le mois d’avril et avant même le premier « paquet » de sanctions européennes, le gouvernement polonais a décrété un embargo sur le charbon russe, sans avoir pris le soin d’assurer un minimum de réserves stratégiques. Résultat : la pénurie s’est fait sentir dès l’été et les importations de destinations aussi lointaines que l’Australie, l’Afrique du Sud ou la Colombie, qui avaient déjà cours dans le passé, ont explosé, tout comme l’empreinte carbone des chauffages polonais. Le gouvernement a dû trouver, dans l’urgence, quelque 8 millions de tonnes de combustible.          « Mesures chaotiques »          Le prix de la tonne de charbon est ainsi passé d’en moyenne 700-900 zlotys les années précédentes (150-190 euros) à 3 000-4 000 zlotys (640-850 euros), mettant en grandes difficultés les ménages les plus modestes, qui en sont les premiers consommateurs. Une maison de taille moyenne ayant besoin de trois à quatre tonnes de charbon chaque hiver, la question est devenue un problème politique et social. Selon certaines expertises, seul un tiers des ménages a pu constituer des stocks pour l’intégralité de la saison hivernale.          « Cet hiver a fait tomber le mythe de la Pologne comme puissance charbonnière, estime Joanna Mackowiak-Pandera, présidente du centre d’analyse Forum Energii, spécialisé dans la transition énergétique. Le discours du secteur charbonnier a toujours été de dire : “Consommez notre charbon local, c’est le moins cher, il y en a beaucoup, c’est patriotique.” Cette illusion, longtemps entretenue par les politiques, est définitivement tombée. » Le secteur, sous constante perfusion financière de l’Etat, voit désormais apparaître au grand jour toutes ses défaillances : des mines surexploitées et devenues non rentables, un charbon de mauvaise qualité et une dépendance à la Russie difficile à pallier.        Il vous reste 52.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/la-pologne-entre-dans-l-hiver-orpheline-de-son-charbon_6152328_3234.html"},"headline":"La Pologne entre dans l\u2019hiver orpheline de son charbon","dateCreated":"2022-11-30T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:17:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Pologne","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Face aux p\u00e9nuries et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix, le pays se voit oblig\u00e9 d\u2019importer massivement du charbon de Colombie, d\u2019Afrique du Sud ou d\u2019Australie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des m\u00e9nages.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/377/0/3846/1923/1342/671/60/0/9bb1ee9_1669739685788-sipausa30332022-000003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-15">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Des centres de maintenance sont créés en Slovaquie ou en Pologne pour réparer les dommages causés à certaines unités par les missiles russes, mais surtout par les contraintes d’un conflit dit de « haute intensité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée      Des centres de maintenance sont créés en Slovaquie ou en Pologne pour réparer les dommages causés à certaines unités par les missiles russes, mais surtout par les contraintes d’un conflit dit de « haute intensité ».          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des artilleurs ukrainiens visent des positions russes, près de Bakhmout (Ukraine), le 16 novembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Le chiffre donne des sueurs froides aux états-majors. Environ un tiers des quelque 350 canons livrés à l’Ukraine par les Occidentaux depuis le début de la guerre déclenchée par la Russie sont en permanence « hors service », a révélé le New York Times le 25 novembre, citant des responsables américains de la défense et des sources familières des besoins ukrainiens. Un ratio qui s’explique par la destruction d’un certain nombre d’unités lors de bombardements menés par l’armée russe, mais surtout par une usure accélérée du matériel, soumis aux contraintes d’un conflit dit de « haute intensité ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : autour de la ville de Bakhmout, où les combats font rage, la Russie revendique la prise de trois villages                 En neuf mois de combats, les alliés de Kiev n’ont pas mégoté sur leur soutien en matière d’artillerie, outil essentiel à la guerre d’attrition menée par les deux belligérants. Les Etats-Unis ont livré 142 canons M777 de calibre 155 mm et 36 autres de 105 mm. La France a envoyé 18 canons Caesar de 155 mm, ainsi qu’un nombre non précisé de canons TRF1, retirés du service et achetés d’occasion par l’Ukraine. De son côté, l’Allemagne a fourni 14 PzH 2000, un canon automoteur similaire au Caesar, et promis l’envoi de 16 Zuzana 2, un obusier d’origine slovaque. Les pays d’Europe de l’Est ont aussi livré du matériel issu de leurs arsenaux soviétiques. La Pologne s’est ainsi séparée de 54 canons AHS Krab.          Munitions pas toujours adaptées          Pour performant qu’il soit, ce matériel est soumis à rude épreuve sur le sol ukrainien. Si le chiffre exact n’est pas connu, plusieurs dizaines de canons occidentaux ont été touchés par des bombardements russes, selon une source militaire. Plusieurs vidéos de M777 visés par des tirs d’artillerie ont ainsi circulé sur les réseaux pro-Kremlin ces derniers mois, mais aussi celle d’un canon Caesar, atteint par un drone kamikaze russe Lancet. Selon le site Oryx, qui répertorie les pertes matérielles de chaque camp sur la base de preuves visuelles, au moins 20 M777 américains, un Caesar français, un PzH 2000 allemand et un FH70 italien auraient été détruits ou endommagés depuis le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver                 Mais plus que les frappes russes, c’est la cadence des tirs à laquelle sont soumis les canons qui préoccupent les militaires. Selon le Pentagone, les Ukrainiens envoient aujourd’hui 5 000 à 7 000 obus par jour sur les forces russes – la fréquence était montée à 20 000 tirs quotidiens au plus fort des combats, cet été. Un rythme qui n’a rien d’exceptionnel pour un conflit opposant deux armées étatiques d’envergure, mais qui met le matériel à l’épreuve. « Lorsque vous utilisez un canon de manière intensive, les pièces s’usent plus rapidement : le tube mais aussi la culasse, les freins de tir, le berceau… », explique Marc Chassillan, ingénieur et spécialiste du matériel militaire terrestre. Même si l’information est classifiée et varie selon le type de matériel, la durée de vie d’un tube de canon standard est estimée à 2 000 coups : insuffisant pour tenir plusieurs mois au rythme actuel des belligérants.        Il vous reste 53.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/les-canons-occidentaux-livres-en-ukraine-soumis-a-une-usure-acceleree-par-la-guerre_6152325_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e","dateCreated":"2022-11-30T11:47:15+01:00","datePublished":"2022-11-30T11:47:15+01:00","dateModified":"2022-11-30T15:09:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Des centres de maintenance sont cr\u00e9\u00e9s en Slovaquie ou en Pologne pour r\u00e9parer les dommages caus\u00e9s \u00e0 certaines unit\u00e9s par les missiles russes, mais surtout par les contraintes d\u2019un conflit dit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c7cce3b_1669792292785-lvds2247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-16">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les tensions dans les rues de Chine compliquent la donne d’un marché pétrolier dominé par la géopolitique et l’alliance objective et fragile entre Arabie saoudite, Russie et Chine. Le brouillard s’épaissit pour les marchés, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Chronique            Philippe Escande        Les tensions dans les rues de Chine compliquent la donne d’un marché pétrolier dominé par la géopolitique et l’alliance objective et fragile entre Arabie saoudite, Russie et Chine. Le brouillard s’épaissit pour les marchés, analyse Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Une station-service, à Shanghaï, en 2014.  JOHANNES EISELE / AFP               Que les nostalgiques du contact physique se rassurent, la visioconférence n’est pas près de remplacer le contact humain. Il a suffi que l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) indique que sa réunion, prévue à Vienne, dimanche 4 décembre, se tiendrait finalement à distance pour que les analystes interprètent immédiatement le message : si c’est en visio, c’est qu’il ne se passera rien.          Ainsi va la vie des marchés en ces temps de faible visibilité. On guette le moindre signal pour tenter de prédire l’avenir. Par exemple, ces milliers de jeunes Chinois qui bravent le pouvoir dans la rue depuis dimanche 27 novembre, brandissant haut une simple page blanche, illustration du silence qui leur est imposé par des autorités obsédées par le zéro Covid.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »                 Le pétrole s’invite sur cette feuille vide. A mesure que la tension monte dans les rues de Pékin, de Shanghaï ou de Canton, les experts pétroliers veulent croire que cela poussera le gouvernement à relâcher la pression, et donc à faire repartir l’économie.          Car c’est aujourd’hui largement la conjoncture chinoise qui détermine les cours de l’or noir. Le 5 octobre, la vingtaine de pays réunis dans l’OPEP +, avec la Russie, ont annoncé une réduction de leur production de 2 millions de barils par jour, équivalent à 2 % de la consommation mondiale. Le prix du brut, qui avait culminé à 120 dollars (116 euros) en juin, avait plongé à 80 dollars.          Pour l’instant, cette situation avantage l’Europe          Cette réduction de production, qui a fortement irrité les Américains, n’a pourtant pas suffi à relever les tarifs. Ils restent toujours dans la zone des 80 dollars. En cause, la politique zéro Covid chinoise, qui a ralenti sérieusement la croissance dans l’empire du Milieu. En novembre, pour le deuxième mois d’affilée, la production manufacturière chinoise a baissé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La question chinoise s’impose à l’OTAN et aux Européens                 Mais prédire le futur du pétrole dans les manifestations chinoises ou les campagnes de vaccination est aussi difficile que de lire l’avenir dans les entrailles d’un poulet. Le jeu géopolitique qui se joue aujourd’hui entre l’Arabie saoudite, allié supposé des Etats-Unis, la Russie en guerre et la Chine confinée est hautement instable.          Pour l’instant, cette situation avantage l’Europe, en soulageant sa facture énergétique. Mais, à long terme, la poursuite d’un décrochage chinois menace ses affaires comme celles du monde. Chacun dépend de l’autre, mais joue sa propre partition, fanfare martiale et cacophonique marchant résolument dans le brouillard.                                        Écouter aussi    En Chine, une flambée de colère inédite depuis Tiananmen                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/c-est-aujourd-hui-largement-la-conjoncture-et-les-manifestations-chinoises-qui-determinent-les-cours-du-petrole_6152321_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est aujourd\u2019hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui d\u00e9terminent les cours du p\u00e9trole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-30T11:15:05+01:00","datePublished":"2022-11-30T11:15:05+01:00","dateModified":"2022-11-30T11:15:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies fossiles","International","Pertes et profits","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Industrie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Les tensions dans les rues de Chine compliquent la donne d\u2019un march\u00e9 p\u00e9trolier domin\u00e9 par la g\u00e9opolitique et l\u2019alliance objective et fragile entre Arabie saoudite, Russie et Chine. Le brouillard s\u2019\u00e9paissit pour les march\u00e9s, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/409/0/4022/2011/1342/671/60/0/6ac27b6_1669799637048-petrole.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-17">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Des heurts ont éclaté à Canton deux jours après des manifestations contre la politique zéro Covid qui ont eu lieu dans plusieurs villes en Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Chine           Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police      vidéo   Des heurts ont éclaté à Canton deux jours après des manifestations contre la politique zéro Covid qui ont eu lieu dans plusieurs villes en Chine.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 16h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La tension ne retombe pas à Canton, dans le sud-est de la Chine. Des manifestants se sont opposés aux forces de l’ordre dans la nuit de mardi 29 à mercredi 30 novembre, malgré l’appel à la « répression » lancé mardi par les autorités chinoises. Une forte présence policière a été observée dans plusieurs villes de Chine, après que des manifestations inédites ont eu lieu à travers le pays contre la politique zéro Covid du gouvernement.            Dans des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux, on peut voir des manifestants lancer des objets vers la police anti-émeute munis de boucliers transparents et de combinaisons blanches. Mardi, la commission des affaires politiques et juridiques du Parti communiste chinois, qui supervise les forces de l’ordre, a estimé qu’il faut « réprimer résolument, conformément à la loi, les actions criminelles visant à briser l’ordre social et protéger avec détermination la stabilité sociale ».                  Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/30/manifestations-en-chine-malgre-la-repression-des-violences-eclatent-a-canton-entre-des-manifestants-et-la-police_6152320_1669088.html"},"headline":"Manifestations en Chine\u00a0: malgr\u00e9 la r\u00e9pression des violences \u00e9clatent \u00e0 Canton entre des manifestants et la police","dateCreated":"2022-11-30T11:10:03+01:00","datePublished":"2022-11-30T11:10:03+01:00","dateModified":"2022-11-30T16:19:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Chine","Vid\u00e9os"],"description":"Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Canton deux jours apr\u00e8s des manifestations contre la politique z\u00e9ro Covid qui ont eu lieu dans plusieurs villes en Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/144/0/1542/771/1342/671/60/0/0446751_1669820928315-2022-11-30t063717z-1171903603-rc22wx9oxfkm-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Manifestations en Chine\u00a0: malgr\u00e9 la r\u00e9pression des violences \u00e9clatent \u00e0 Canton entre des manifestants et la police","uploadDate":"2022-11-30T11:10:03+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fxvlr?pubtool=oembed","duration":"01:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/144/0/1542/771/1342/671/60/0/0446751_1669820928315-2022-11-30t063717z-1171903603-rc22wx9oxfkm-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests-1.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-18">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les attaques qui avaient touché Bruxelles en mars 2016 ont fait trente-deux morts et ont été perpétrées par la même cellule à l’origine des attentats du 13-Novembre à Paris. Les débats démarreront lundi et dureront jusqu’en juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Attentats à Bruxelles           A Bruxelles, un procès hors norme s’ouvre pour juger les attentats de 2016      Les attaques qui avaient touché Bruxelles en mars 2016 ont fait trente-deux morts et ont été perpétrées par la même cellule à l’origine des attentats du 13-Novembre à Paris. Les débats démarreront lundi et dureront jusqu’en juin 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Salah Abdeslam au procès des attentats du 13-Novembre, au début de 2022, à Paris.  SERGIO AQUINDO POUR «  LE MONDE »                 Avec neuf accusés qui font face à un millier de parties civiles, la cour d’assises de Bruxelles ouvre, mercredi 30 novembre, un procès hors norme pour déterminer les responsabilités dans les attentats djihadistes qui se sont déroulés à Bruxelles en 2016. L’audience s’est ouverte à 9 heures avec le tirage au sort du jury populaire, prévu sur une journée.            Les débats qui doivent durer jusqu’en juin 2023 démarreront lundi prochain. Six ans et demi après les pires attaques subies par la Belgique en temps de paix, ce procès s’annonce comme le plus grand jamais organisé devant une cour d’assises belge. Au matin du 22 mars 2016, deux djihadistes s’étaient fait exploser à l’aéroport de Bruxelles-National à Zaventem, et un troisième une heure plus tard dans le métro de la capitale européenne, causant au total trente-deux morts et plusieurs centaines de blessés.                 Les attaques, revendiquées par le groupe djihadiste Etat islamique (EI), sont survenues quatre jours après l’arrestation à Molenbeek de Salah Abdeslam, seul membre vivant des commandos du 13 novembre 2015. Les enquêteurs ont rapidement constaté qu’elles avaient été perpétrées par la même cellule à l’origine du bain de sang dans la capitale française (cent trente morts à Paris et Saint-Denis le 13 novembre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016                   Neuf accusés dans le box, un dixième jugé en son absence            A l’époque, ces djihadistes ont d’autres projets en tête, notamment de frapper l’Euro 2016 en France, mais ont agi dans la précipitation après l’arrestation de Salah Abdeslam. A ce procès, neuf hommes sont attendus dans le box, dont Mohamed Abrini, un Français de 33 ans et ami d’enfance de Salah Abdeslam. Un dixième, Oussama Atar, dirigeant de la cellule, sera jugé en son absence, car il est présumé mort en Syrie. Au total, six de ces dix accusés ont déjà été condamnés, la plupart très lourdement, dans le procès-fleuve achevé en juin à Paris pour le 13-Novembre.            Parmi eux figure aussi Osama Krayem, qui a accompagné l’assaillant du métro bruxellois avant de rebrousser chemin et de se débarrasser de ses explosifs. Au procès parisien, ce djihadiste suédois décrit comme un « combattant aguerri » est resté mutique sur son rôle précis dans la cellule.                « Je ne m’attends pas vraiment à beaucoup de réponses », a affirmé Sandrine Couturier, partie civile, qui compte venir faire face aux accusés. « Mais j’ai envie de me confronter à ce que l’être humain est capable de faire, il faut que j’accepte que tout le monde n’est pas bon. » Présente sur le quai du métro Maelbeek au moment de l’explosion dans une rame, cette directrice d’association souffre encore de stress post-traumatique. Des « pertes de mémoire » et des « problèmes de concentration » qui resurgissent à l’approche du procès, a-t-elle expliqué.            Trente-six jurés désignés lors de la première journée            Les épisodes d’anxiété, voire de dépression, sont encore très fréquents pour les rescapés et témoins interrogés avant le procès par l’Agence France-Presse (AFP). Plusieurs ont aussi décrit leur pénible combat pour obtenir des assurances la prise en charge des soins médicaux. Les victimes ont été « abandonnées à leur sort par l’Etat belge », a dénoncé le collectif Life4Brussels qui représente près de 300 parties civiles.            Ce collectif avait déjà exprimé sa colère à la fin de septembre lors de l’annonce du report du procès en raison d’un box des accusés non conforme au droit européen. L’équipement initialement prévu, un box compartimenté en cellules individuelles vitrées, avait suscité un tollé du côté de la défense. Il a dû être démonté et remplacé, ce qui a entraîné un retard de près deux mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                   Outre le nouveau box, collectif et « semi-ouvert », offrant une meilleure communication de part et d’autre de la paroi vitrée, les regards se tourneront mercredi vers les sièges des jurés. Situation inédite en Belgique, la cour d’assises va en désigner trente-six. En plus des douze titulaires, vingt-quatre jurés suppléants siégeront tout au long des débats pour pallier d’éventuelles absences. Sous peine d’invalider le procès, il faut absolument respecter ce nombre de douze citoyens pour assister les trois magistrats professionnels au moment de la délibération pour le verdict.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/a-bruxelles-un-proces-hors-norme-s-ouvre-pour-juger-les-attentats-de-2016_6152316_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, un proc\u00e8s hors norme s\u2019ouvre pour juger les attentats de 2016","dateCreated":"2022-11-30T10:53:22+01:00","datePublished":"2022-11-30T10:53:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Belgique","International","Attentats \u00e0 Bruxelles","Europe"],"description":"Les attaques qui avaient touch\u00e9 Bruxelles en mars\u00a02016 ont fait trente-deux morts et ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es par la m\u00eame cellule \u00e0 l\u2019origine des attentats du 13-Novembre \u00e0 Paris. Les d\u00e9bats d\u00e9marreront lundi et dureront jusqu\u2019en juin\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/196/141/3512/1756/1342/671/60/0/e26acef_1649900371375-aquindo-proce-sbataclan-13avril-abdeslam.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-19">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après une trentaine d’années derrière les barreaux, Janusz Walus devait être libéré cette semaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud           Afrique du Sud : l’assassin du militant anti-apartheid Chris Hani poignardé en prison      Après une trentaine d’années derrière les barreaux, Janusz Walus devait être libéré cette semaine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Janusz Walus lors d’une audience de son procès à Pretoria, en août 1997.  WALTER DHLADHLA / AFP                 Il devait être libéré dans les prochains jours : l’assassin de la figure de la lutte anti-apartheid Chris Hani, tué en 1993 lors des délicates négociations pour les premières élections démocratiques en Afrique du Sud, a été poignardé en prison mardi 29 novembre.            « Janusz Walus a été poignardé » au cours de l’après-midi dans la prison de la capitale Pretoria où il était détenu, a déclaré à l’AFP un porte-parole des services pénitentiaires. Il est dans un état « stable » et reçoit actuellement « les soins nécessaires », a précisé l’administration dans un communiqué.                 L’immigré polonais lié à l’extrême droite blanche afrikaner, aujourd’hui âgé de 69 ans, devait être libéré au plus tard jeudi après une trentaine d’années derrière les barreaux. Après plusieurs refus, la Cour constitutionnelle, juridiction suprême, lui a accordé la semaine dernière la liberté conditionnelle.            Plusieurs dizaines de personnes scandalisées par cette décision de justice ont manifesté samedi à Johannesburg. Des responsables du Congrès national africain au pouvoir (ANC) et du Parti communiste sud-africain (SACP), qui avaient appelé au rassemblement, ont clamé devant les médias : « Il a assassiné notre héros. » Une nouvelle manifestation est prévue mercredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tueur en Afrique du Sud, dieu du stade à Varsovie : le destin trouble du suprémaciste blanc Janusz Walus                   Les parlementaires de l’ANC ont promis mardi « de renforcer la loi sur la liberté conditionnelle ». « Nous sommes attristés de voir que le meurtrier non repenti du héros de notre lutte va être libéré », a écrit le groupe dans un communiqué.                Leader communiste noir et haut responsable de la branche armée de l’ANC, Chris Hani, 50 ans, avait été tué de quatre balles à bout portant dans l’allée de son garage le 10 avril 1993. Quelques minutes après les coups de feu à Boksburg, à l’est de Johannesburg, un suspect est arrêté : Janusz Walus. Dans sa voiture, la police découvre l’arme du crime et sur sa chemise des traces de sang. Son complice qui a fourni l’arme, Clive Derby-Lewis, est arrêté peu après.            Réclusion à perpétuité            A l’époque, de délicates négociations avec le pouvoir blanc en vue des premières élections démocratiques dans le pays sont en cours. L’assassinat exacerbe les tensions raciales et provoque de violentes émeutes dans les townships d’une Afrique du Sud secouée par les derniers soubresauts du régime raciste. Dans un vibrant discours télévisé, Nelson Mandela appelle au calme.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, un homme condamné pour plus de 90 viols                   Janusz Walus, silhouette élancée et yeux clairs, est condamné à mort. A l’abolition de la peine capitale avec l’avènement de la démocratie en 1994, sa condamnation est commuée en réclusion à perpétuité. Il était éligible à la liberté conditionnelle depuis une vingtaine d’années, mais toutes ses demandes précédentes ont été rejetées. Selon les premières constatations, M. Walus a été poignardé par un autre détenu. Une enquête doit être ouverte.                Dans la nuit de samedi à dimanche, le mémorial érigé en l’honneur de Chris Hani dans le cimetière de Boksburg où il est enterré a par ailleurs été vandalisé. « Un des piliers est gravement endommagé. Un côté s’est effondré et le système d’éclairage a été dérobé », a déclaré à l’AFP Zweli Dlamini, porte-parole de la ville.            Un « jugement diabolique »            Le monument est constitué de quatre colonnes symbolisant les piliers de la lutte contre le pouvoir blanc menée par l’ANC. Le parti historique au pouvoir s’est dit dans un communiqué « profondément attristé par le vandalisme et la profanation » du monument. Une enquête a été ouverte pour vol et vandalisme.            La mort de Chris Hani, au Panthéon des héros de la lutte anti-apartheid, est commémorée chaque année en Afrique du Sud. Sa famille s’est toujours opposée avec véhémence à la remise en liberté de son assassin. Après l’annonce de la libération anticipée de Janusz Walus, la veuve de Chris Hani a dénoncé un « jugement diabolique ».                Le ministère de l’intérieur a précisé lundi que M. Walus a l’obligation de rester sur le territoire sud-africain dans le cadre de sa liberté conditionnelle et n’est pas autorisé à retourner en Pologne compte tenu du « crime odieux commis ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/30/afrique-du-sud-l-assassin-du-militant-anti-apartheid-chris-hani-poignarde-en-prison_6152313_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: l\u2019assassin du militant anti-apartheid Chris Hani poignard\u00e9 en prison","dateCreated":"2022-11-30T10:46:00+01:00","datePublished":"2022-11-30T10:46:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud"],"description":"Apr\u00e8s une trentaine d\u2019ann\u00e9es derri\u00e8re les barreaux, Janusz Walus devait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 cette semaine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/20/0/1024/512/1342/671/60/0/00a514e_1669801287778-000-32pg3ml.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-20">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’organisation atlantique se réunit mercredi sur les défis que pose la Chine tandis que Charles Michel devrait rencontrer Xi Jinping à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           La question chinoise s’impose à l’OTAN et aux Européens      L’organisation atlantique se réunit mercredi sur les défis que pose la Chine tandis que Charles Michel devrait rencontrer Xi Jinping à Pékin.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors d’une réunion des dirigeants du G7 et de l’OTAN à Bali (Indonésie), le 16 novembre 2022.  DOUG MILLS / AP               Après le chancelier allemand, Olaf Scholz, Charles Michel, le président du Conseil européen, doit rencontrer Xi Jinping à Pékin, jeudi 1er décembre, devançant dans la capitale chinoise le président français, Emmanuel Macron, et la nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni. Que les dirigeants politiques européens rendent ainsi visite au chef de la seconde puissance économique mondiale, premier partenaire commercial, qui plus est, du Vieux Continent, n’est pas une surprise. Reste que le débat à Bruxelles et entre Européens sur la nature de la relation à entretenir avec le géant asiatique est vivace, sous la pression constante de l’allié américain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En tournée en Asie, Olaf Scholz affiche sa volonté de peser davantage dans la région                 En octobre, les chefs d’Etat des Vingt-Sept ont décidé de conserver le dialogue ouvert avec la Chine, pays qu’ils définissent à la fois comme un partenaire, un concurrent et un rival systémique. Jeudi, à Pékin, Charles Michel doit s’entretenir, en plus de la guerre en Ukraine, des grands sujets globaux et commerciaux.          Dans le même temps, alors qu’Emmanuel Macron commence une visite d’Etat à Washington, le numéro deux de la diplomatie européenne, Stefano Sannino, se rend, lui aussi, dans la capitale américaine. Et Pékin fait partie clairement des discussions. « La Chine est un sujet bien trop important pour être mis de côté dans nos échanges avec les Etats-Unis, confie un haut fonctionnaire bruxellois. Cela représente à la fois un challenge et une menace. Entre les Etats-Unis et l’Europe, comment devons-nous travailler sur ce sujet, sachant que nous avons une opposition de style entre l’approche musclée et agressive des Etats-Unis et celle, bien plus mesurée, des Européens ? »          « Gérer les risques »          Parallèlement, la question des relations avec la Chine s’immisce dans une autre agora, celle de l’OTAN, l’alliance militaire de la zone euro-Atlantique. Mercredi 30 novembre, les ministres des affaires étrangères des trente alliés ainsi que les ministres de Finlande et de Suède, également invités avant leur entrée officielle comme pays membres, devaient aborder à Bucarest l’application du nouveau concept stratégique adopté en juin à Madrid. Et évoquer précisément la Chine.          « En 2019, l’Alliance a mené son tout premier examen de son rapport à la Chine et depuis, progressivement, après un long dialogue, l’OTAN a inséré le mot “Chine” dans le concept stratégique afin d’évoquer l’ensemble des défis que pose ce pays », rappelle Julianne Smith, l’ambassadrice américaine auprès de l’organisation. « Les paragraphes concernant la Chine ont été les plus âprement discutés, car la vision de la Chine des deux côtés de l’Atlantique n’est pas la même », observe Sven Biscop, directeur de l’Institut royal Egmont, à Bruxelles.        Il vous reste 61.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/la-question-chinoise-s-impose-a-l-otan-et-aux-europeens_6152312_3210.html"},"headline":"La question chinoise s\u2019impose \u00e0 l\u2019OTAN et aux Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-30T10:42:33+01:00","datePublished":"2022-11-30T10:42:33+01:00","dateModified":"2022-11-30T10:43:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","OTAN","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Diplomatie","Chine","Europe"],"description":"L\u2019organisation atlantique se r\u00e9unit mercredi sur les d\u00e9fis que pose la Chine tandis que Charles Michel devrait rencontrer Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/476/0/8280/4140/1342/671/60/0/0a0e3ba_1669741858795-789809.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  
