<FILE-date="2022/04/15/19">

<article-nb="2022/04/15/19-1">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président péroniste, Alberto Fernandez, et sa vice-présidente, Cristina Fernandez de Kirchner, jouent des coudes au sommet de l’Etat. Le premier a fait passer le plan de restructuration de la dette conclu avec le fonds monétaire international, contre l’avis de la seconde, opposée à l’abaissement des subvention sur l’énergie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Argentine             Argentine : l’accord avec le FMI exacerbe la crise au sein de la coalition au pouvoir      Le président péroniste, Alberto Fernandez, et sa vice-présidente, Cristina Fernandez de Kirchner, jouent des coudes au sommet de l’Etat. Le premier a fait passer le plan de restructuration de la dette conclu avec le fonds monétaire international, contre l’avis de la seconde, opposée à l’abaissement des subvention sur l’énergie.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président argentin Alberto Fernandez, le 4 août 2020.  ESTEBAN COLLAZO / AFP               Ce fut une pique, lancée avec le sens de la formule dont elle a le secret. « Une écharpe et un bâton [présidentiels], c’est un tout petit peu [de pouvoir] », a dardé la vice-présidente argentine, Cristina Fernandez de Kirchner, lors d’une session d’Eurolat, une assemblée de parlementaires de l’Union européenne et de l’Amérique latine, à Buenos Aires, mercredi 13 avril. « On parle de pouvoir quand une personne prend une décision et qu’elle est acceptée par l’ensemble de la société. Ça, c’est le pouvoir », venait de lancer l’ex-cheffe d’Etat (2007-2015). Sous-entendu : le président Alberto Fernandez (sans lien de parenté) est un fantoche. Des signes de rapprochement étaient-ils espérés ? Avec cet accès de perfidie, la crise qui secoue la coalition de centre gauche au pouvoir est consommée.                        Les fissures du Frente de Todos (« front de tous »), formé pour disputer l’élection présidentielle de 2019, ne cessent de se creuser, s’organisant, au-delà de l’inimitié personnelle, autour de deux lignes idéologiques, celle du président – plus modérée – et celle de la vice-présidente. Cette dernière incarne l’aile plus à gauche de leur famille politique, les péronistes. C’est d’ailleurs Cristina Fernandez de Kirchner, qui, en 2019, effectue cette étonnante annonce : à défaut de briguer la présidence, elle fait un pas de côté, se pose en future vice-présidente et désigne le candidat à la Casa Rosada, le palais présidentiel : ce sera Alberto Fernandez, à la réputation d’homme de dialogue. Le choix de ce recentrage est judicieux : si l’ex-cheffe d’Etat dispose d’une base d’électeurs à la fidélité inébranlable, sa figure s’avère beaucoup trop clivante pour ratisser plus large. A l’époque, tout le monde s’interroge : « Cristina » tirera-t-elle les ficelles dans l’ombre, ou laissera-t-elle « Alberto » gouverner ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, le probable retour au pouvoir de Cristina Fernandez de Kirchner                 Une dette qui divise          Très discrète au début de la gestion de la pandémie – le moment le plus éclatant du président qui installe alors avec succès l’image d’un chef d’Etat pédagogue et protecteur –, la vice-présidente étrille sa propre coalition, dans une lettre publiée au mois d’octobre 2020, dénonçant de façon sibylline « des fonctionnaires qui ne fonctionnent pas ». Près d’un an plus tard, la déroute aux primaires des élections législatives, en septembre 2021, met encore au jour les dissonances internes. C’est de nouveau dans une lettre publiée sur son site Internet que la vice-présidente indique ses exigences. Elle réclame à Alberto Fernandez « de faire honneur » à son choix de le proposer à la présidence. Une partie du gouvernement est remaniée, le 17 septembre.        Il vous reste 53.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/argentine-l-accord-avec-le-fmi-exacerbe-la-crise-au-sein-de-la-coalition-au-pouvoir_6122379_3210.html"},"headline":"Argentine\u00a0: l\u2019accord avec le FMI exacerbe la crise au sein de la coalition au pouvoir","dateCreated":"2022-04-15T18:55:27+02:00","datePublished":"2022-04-15T18:55:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"Le pr\u00e9sident p\u00e9roniste, Alberto Fernandez, et sa vice-pr\u00e9sidente, Cristina Fernandez de Kirchner, jouent des coudes au sommet de l\u2019Etat. Le premier a fait passer le plan de restructuration de la dette conclu avec le fonds mon\u00e9taire international, contre l\u2019avis de la seconde, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019abaissement des subvention sur l\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/04/129/0/4402/2201/1342/671/60/0/242e3a5_5084783-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-2">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le secrétaire d’Etat britannique aux forces armées, James Heappey, explique, dans un entretien au « Monde », que Londres va accroître ses livraisons d’armes à l’Ukraine sans toutefois envoyer d’avions, pour ne pas être « en conflit direct » avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Des milliers de soldats russes sont morts parce que leur chaîne de commandement a complètement foiré ! »      Le secrétaire d’Etat britannique aux forces armées, James Heappey, explique, dans un entretien au « Monde », que Londres va accroître ses livraisons d’armes à l’Ukraine sans toutefois envoyer d’avions, pour ne pas être « en conflit direct » avec Moscou.          Propos recueillis par Sylvie Kauffmann         Publié aujourd’hui à 18h42, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               James Heappey en 2017.  CHRIS MCANDREW /UK PARLIAMENT               Ancien officier, James Heappey, numéro deux du ministère de la défense britannique, a servi en Afghanistan et en Irlande du Nord. Secrétaire d’Etat britannique aux forces armées, il détaille l’aide militaire offerte aux Ukrainiens par le Royaume-Uni.          Marioupol est sur le point de tomber. Quelles leçons en tirez-vous pour la suite de la guerre ?          Clairement, la situation est très précaire. Il faut voir les choses dans un contexte plus large. Les Russes contrôlent la mer d’Azov, donc le port sur cette mer n’a plus du tout l’importance stratégique qu’il avait. La résistance opposée par les Ukrainiens à Marioupol a siphonné une énorme partie des ressources militaires russes ; certaines unités russes, parmi les meilleures, envoyées de Crimée et du district militaire sud de la Russie, ne sont plus en état de combattre. La bataille de Marioupol a posé le cadre de ce qui va venir ensuite : un combat beaucoup plus équilibré entre les forces ukrainiennes et russes dans l’est du pays.          La chute de Marioupol, si elle se confirme, ne change pas vraiment les choses sur le plan stratégique. Si j’étais à la place des Ukrainiens, je considèrerais la défense de Marioupol comme l’événement-clé qui a amené les Russes à revoir leurs ambitions territoriales et à réviser leurs plans. Elle permet aux Ukrainiens de réduire la menace pour le reste du pays, et d’aborder le combat au Donbass avec plus de chances de succès.                         Un militaire ukrainien sur le tarmac de l’aéroport d’Hostomel jonché de débris des bombardements . Boutcha, Ukraine, le 5 avril 2022  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»               Qu’est-ce qui vous fait dire que les forces ukrainiennes sont, elles, en état de combattre efficacement au Donbass ?          Je suis certain qu’elles en sont capables. Il y a une composante morale. Vous avez une armée russe démoralisée, qui ne sait pas quels sont ses objectifs, qui est très mal dirigée – on a des exemples de soldats qui se rebellent contre leurs supérieurs à cause des décisions déplorables qu’ils ont prises sur le terrain. Ce qui caractérise le leadership politique de cette campagne, c’est son hubris, et cette hubris interfère avec les plans militaires d’une manière extraordinaire. Donc oui, je crois profondément que les Ukrainiens peuvent mettre fin à ce conflit à leurs conditions, et le Royaume-Uni et bien d’autres pays sont décidés à leur fournir ce dont ils ont besoin pour y parvenir.          Quelle assistance militaire apportez-vous à l’Ukraine ?          Ça a été tout un processus. On a commencé en janvier avec des armes antichars portatives, quelques armes légères et du matériel de communication. A ce stade-là, bien sûr, on voulait aider les Ukrainiens dans leur défense initiale, mais on pensait surtout à ce qui serait utile dans la campagne de résistance qui suivrait, parce que comme tout le monde, nous pensions que dès le début la puissance russe serait écrasante. Puis on a fourni des systèmes de défense antiaérienne, notamment portatifs. On a ensuite poussé ça plus loin : maintenant on prévoit de leur fournir des capacités de lutte antinavire, des munitions rôdeuses, on leur envoie des véhicules blindés, et on encourage activement les pays d’Europe centrale qui ont des arsenaux du Pacte de Varsovie de céder leurs armements, qui s’intègrent beaucoup plus facilement dans les forces ukrainiennes que les nôtres ou ceux de la France. Et notre part, dans ce deal, c’est de compenser les équipements qu’ils ont ainsi cédés.        Il vous reste 58.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/guerre-en-ukraine-des-milliers-de-soldats-russes-sont-morts-parce-que-leur-chaine-de-commandement-a-completement-foire_6122376_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Des milliers de soldats russes sont morts parce que leur cha\u00eene de commandement a compl\u00e8tement foir\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T18:42:41+02:00","datePublished":"2022-04-15T18:42:41+02:00","dateModified":"2022-04-15T18:46:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat britannique aux forces arm\u00e9es, James Heappey, explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que Londres va accro\u00eetre ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine sans toutefois envoyer d\u2019avions, pour ne pas \u00eatre \u00ab\u00a0en conflit direct\u00a0\u00bb avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/398/0/5000/2496/1342/671/60/0/6589a66_1650036302813-csharrock-kiev-libe-re-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-3">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Après le déclenchement de la guerre en 2015 par Riyad, les rebelles houthistes ont été chassés de la grande ville du Sud, devenue la « capitale temporaire » du pays. Mais elle reste le théâtre des luttes armées entre une multitude de milices rivales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                       SAM TARLING/SANA’A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES          Au Yémen, Aden à l’épreuve des seigneurs de guerre   Par Louis Imbert (Aden, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h24   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteAprès le déclenchement de la guerre en 2015 par Riyad, les rebelles houthistes ont été chassés de la grande ville du Sud, devenue la « capitale temporaire » du pays. Mais elle reste le théâtre des luttes armées entre une multitude de milices rivales.         A l’aéroport du Caire, le soleil décline sur le tarmac et l’avion de la Yemenia, la compagnie nationale yéménite, ne décolle pas. Dans la cabine, des femmes âgées, en partance pour Aden, replacent des coussins derrière leur dos endolori. Beaucoup sont malades. Leurs familles ont vendu une voiture ou leurs bijoux pour payer ce billet et des traitements – une dialyse, une chimiothérapie – difficiles d’accès dans leur pays, en guerre depuis 2015. Dans les allées de l’appareil, des hommes interpellent leurs voisins et s’indignent : « Le ciel du Yémen n’appartient plus aux Yéménites !  »          Une réparation imprévue a fait rater la fenêtre de décollage accordée par l’armée saoudienne et cloué l’avion au sol pendant sept heures. Depuis sept ans que le royaume d’Arabie saoudite mène la guerre contre les rebelles houthistes du Yémen, c’est Riyad qui contrôle l’espace aérien du pays. Toute entrée ou sortie dépend de cette puissance tutélaire, source inépuisable d’humiliations pour les Yéménites.                              Le quartier de Crater, vu de la forteresse de la presqu’île de Sira, à Aden, au Yémen, le 24  février 2022.  SAM TARLING/SANA’A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES               A l’atterrissage à Aden, vers minuit, un message vibre sur les appareils portables : « La Saudi Telecom Company vous souhaite un plaisant séjour en Arabie saoudite… » En 2015, la cité portuaire yéménite a payé un lourd tribut dans les combats qui ont permis à la coalition dirigée par Riyad d’en chasser les houthistes. Partout, les immeubles bombardés sont toujours en ruine. Pourtant, Aden a cru pouvoir retrouver sa grandeur passée. L’ancienne capitale du Sud, qui était encore dans les années 1950 le deuxième plus grand port de la planète en termes de trafic, a rêvé mettre un terme à sa lente déchéance. Parmi ses « libérateurs », un mouvement politico-militaire – le Conseil de transition du Sud (CTS) financé par Riyad et son allié, les Emirats arabes unis – promettait de ressusciter l’Etat indépendant du Yémen du Sud, ex-satellite de l’URSS, né en 1967 après le départ des colons anglais et fondu, en 1990, dans un Yémen unifié.                           Lire notre archive (2017) :  Yémen, la guerre occultée : un reportage exceptionnel du « Monde »                 Il se faisait fort de secouer le joug du Nord, là où les houthistes imposent leur règne sans partage, occupant la capitale yéménite, Sanaa. Ces rebelles chiites, alliés de l’Iran, sont les grands vainqueurs de la révolution de 2011, le « printemps » yéménite qui a emporté l’ex-président Ali Abdallah Saleh, au pouvoir de 1990 à 2012. Dans leur fief, ils bâtissent un régime totalitaire voué à la guerre perpétuelle, écrasant toute opposition, entretenant dans la population le culte des martyrs.                              Dans le quartier de Crater à Aden, touché par une frappe de la coalition arabe lors de la libération de la ville en 2015, le 24 février 2022.  SAM TARLING/SANA’A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES               « Nous vivons en Arabie saoudite »          En face, Aden devait être, avec l’aide des Saoudiens, la vitrine du Yémen libre. Mais la ville pourrit dans une zone grise. Aden n’a de « capitale temporaire » du pays que le nom. Le gouvernement central yéménite, qui y a pris ses quartiers, est un objet intrigant : ni mort ni vivant. Les autorités sont incapables d’assurer les services publics de base et de contrôler leurs chefs de guerre. Quant à la passion des Adéniens pour l’indépendance, elle s’évapore. « Cette guerre a commencé en opposant deux camps : les houthistes et le gouvernement. Aujourd’hui, il y en a au moins cinq. Revenez l’an prochain, il y en aura plus encore », prédit Fathi Ben Lazraq, le directeur de la rédaction du quotidien Aden Al-Ghad. Au cœur d’Aden, les forces centrifuges de la guerre civile s’exercent dans chaque quartier, chaque clan.        Il vous reste 84.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/au-yemen-aden-capitale-temporaire-a-l-epreuve-des-seigneurs-de-guerre_6122366_3210.html"},"headline":"Au Y\u00e9men, Aden \u00e0 l\u2019\u00e9preuve des seigneurs de guerre","dateCreated":"2022-04-15T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-04-15T17:30:14+02:00","dateModified":"2022-04-15T18:24:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Emirats arabes unis","Arabie saoudite","Proche-Orient","Y\u00e9men","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en 2015 par Riyad, les rebelles houthistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de la grande ville du Sud, devenue la \u00ab\u00a0capitale temporaire\u00a0\u00bb du pays. Mais elle reste le th\u00e9\u00e2tre des luttes arm\u00e9es entre une multitude de milices rivales.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Aden, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/a4656e5_1650027449819-2022-02-tarling-aden-t1-3198-cr2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-4">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « Le Monde Afrique » a recoupé les discours de l’armée malienne et les récits des rescapés pour reconstituer le déroulé des faits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Le Monde Afrique        Mali             Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre      vidéo   « Le Monde Afrique » a recoupé les discours de l’armée malienne et les récits des rescapés pour reconstituer le déroulé des faits.          Par Laureline Savoye         Publié aujourd’hui à 17h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Du 27 au 31 mars, l’armée malienne (FAMa) a mené une opération antiterroriste dans la localité de Moura, un village près de Mopti, dans le centre du Mali. A l’issue de cette intervention, lors de laquelle des paramilitaires de la société de sécurité russe Wagner sont intervenus, un lourd bilan a été annoncé. Les FAMa se sont félicitées d’avoir « neutralisé 203 djihadistes ».            Mais les sources locales et internationales que Le Monde a consultées parlent, elles, d’une majorité de morts civils et d’un « massacre » d’au moins 300 personnes, selon Human Right Watch (HRW). Le Monde Afrique a reconstitué ces cinq journées tragiques à partir des témoignages de rescapés recueillis par la rédaction et l’ONG.                 Laureline Savoye           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Exupéry, l’aviateur écrivain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/04/15/moura-au-mali-retour-sur-cinq-jours-de-massacre_6122363_3212.html"},"headline":"Moura, au Mali\u00a0: retour sur cinq jours de massacre","dateCreated":"2022-04-15T17:00:17+02:00","datePublished":"2022-04-15T17:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Mali","Le Monde Afrique"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde Afrique\u00a0\u00bb a recoup\u00e9 les discours de l\u2019arm\u00e9e malienne et les r\u00e9cits des rescap\u00e9s pour reconstituer le d\u00e9roul\u00e9 des faits.","author":[{"@type":"Person","name":"Laureline Savoye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/50/0/600/300/1342/671/60/0/c77fc95_1649944715616-fp-hu4gx0am3ntd.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Moura, au Mali\u00a0: retour sur cinq jours de massacre","uploadDate":"2022-04-15T17:00:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89ztem?pubtool=oembed","duration":"07:37"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/50/0/600/300/1342/671/60/0/c77fc95_1649944715616-fp-hu4gx0am3ntd.jpeg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-5">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Honda a retiré du service Asimo, son célèbre robot humanoïde, et se concentre sur les robots avatars. Un choix effectué dans un Japon toujours à la pointe de la robotique, industrielle comme domestique, malgré la concurrence chinoise ou sud-coréenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Technologies             Au Japon, une nouvelle génération de robots chasse l’autre      Honda a retiré du service Asimo, son célèbre robot humanoïde, et se concentre sur les robots avatars. Un choix effectué dans un Japon toujours à la pointe de la robotique, industrielle comme domestique, malgré la concurrence chinoise ou sud-coréenne.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le robot Asimo d’Honda, à Tokyo, en juillet 2013.  YOSHIKAZU TSUNO / AFP               Asimo a pris sa retraite. Le très populaire robot humanoïde imaginé et conçu, en 2000, par Honda a mis fin, jeudi 31 mars, à vingt années d’interventions publiques au Miraikan. Le Musée national des sciences émergentes et de l’innovation, à Tokyo, lui a offert un ultime tour de piste, après une émouvante cérémonie. « J’ai beaucoup de bons souvenirs avec de nombreuses personnes », a déclaré Asimo, après avoir reçu une lettre de remerciements et des fleurs de la directrice du musée, Chieko Asakawa. « Il a démontré la possibilité pour les robots et les humains de vivre ensemble », explique Rikuko Nagashima, chercheuse spécialiste des théories de communication.          Projet lancé en 1986, Asimo, contraction d’Advanced Step in Innovative Mobility, s’est imposé, avec le chien Aibo, de Sony, comme un symbole de l’avancée du Japon dans la robotique. Honda n’a eu de cesse d’en améliorer les capacités, notamment de mouvement. Il pouvait courir ou sauter à cloche-pied.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »                 Le constructeur automobile a mis fin à l’aventure, après avoir présenté son nouveau projet, un robot avatar, lors de l’IREX 2022, le grand salon de la robotique, organisé du 9 au 12 mars, à Tokyo. Ce véritable « second soi » doit permettre de « vivre des expériences à distance. Les robots avatars représentent une véritable “mobilité 4D” », car ils peuvent « se jouer du temps et de l’espace », détaille Takahide Yoshiike, ingénieur chez Honda. Le groupe ambitionne de commercialiser ces robots dans les années 2030 pour un usage dans le travail à distance, l’intervention médicale d’urgence ou l’exploration spatiale. Dans ce domaine, il sera en concurrence avec Toyota, concepteur, en 2017, du T-HR3. Ce robot doit, à terme, travailler sur des chaînes d’assemblage.          Santé, accueil, transports          Ces avancées confirment la prépondérance du Japon dans la robotique – un marché attendu à 339 milliards de yens (2,5 milliards d’euros) en 2027, contre 139 milliards de yens en 2021. Et ce, malgré la concurrence grandissante des industriels sud-coréens ou chinois et le choc provoqué par la catastrophe nucléaire de Fukushima, qui avait contraint le Japon à faire appel à des fabricants étrangers pour obtenir des robots capables d’intervenir dans la centrale sinistrée en 2011.          En matière de robotique, l’Archipel a commencé, dès les années 1970, par le domaine industriel. « Le marché nippon des robots industriels est aujourd’hui le deuxième au monde, après la Chine », rappelle Milton Guerry, président de la Fédération internationale de robotique. Les géants nippons du secteur, comme Fanuc et Yaskawa, assurent 45 % de la demande globale. Et 78 % de leur production a été exportée, en 2020, principalement vers les Etats-Unis et la Chine.        Il vous reste 53.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/15/au-japon-une-nouvelle-generation-de-robots-chasse-l-autre_6122361_3234.html"},"headline":"Au Japon, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de robots chasse l\u2019autre","dateCreated":"2022-04-15T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-15T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-15T17:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Sciences","Robotique","International","Asie-Pacifique","Japon","Entreprises","\u00c9conomie","Technologies"],"description":"Honda a retir\u00e9 du service Asimo, son c\u00e9l\u00e8bre robot humano\u00efde, et se concentre sur les robots avatars. Un choix effectu\u00e9 dans un Japon toujours \u00e0 la pointe de la robotique, industrielle comme domestique, malgr\u00e9 la concurrence chinoise ou sud-cor\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/385/0/4122/2061/1342/671/60/0/14b8b7d_1649955857260-000-hkg8762133.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-6">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le jeune homme de 28 ans a obtenu des autorités la promesse de ne pas être reconduit à la frontière avant d’avoir perçu son gain. Lui reste à prouver son identité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Algérie             Un Algérien sans papiers bataille pour récupérer 250 000 euros auprès de la Loterie nationale belge      Le jeune homme de 28 ans a obtenu des autorités la promesse de ne pas être reconduit à la frontière avant d’avoir perçu son gain. Lui reste à prouver son identité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un Algérien de 28 ans en situation illégale bataille depuis plusieurs jours avec la Loterie nationale belge pour récupérer les 250 000 euros qu’il a gagnés à un jeu de grattage. « Mon client […] n’a aucun papier et n’a pas non plus de compte en banque », a expliqué, vendredi 15 avril, son avocat, Alexander Verstraete, « nous sommes en train de chercher ces documents qui pourront prouver son identité, il va devoir contacter sa famille en Algérie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre d’Algérie : révélations sur l’usage de gaz toxiques, « armes spéciales »                   Le billet gagnant se trouve actuellement entre les mains de la justice, à Bruges (nord). Trois amis du joueur avaient tenté en vain de récupérer l’argent pour lui, ce qui leur a valu d’être soupçonnés de vol et de passer une nuit en garde à vue la semaine dernière, a souligné Me Verstraete. Le parquet de Bruges a ouvert une enquête pour retrouver l’heureux gagnant. Celui-ci a pu dédouaner ses amis en se présentant à la police avec son avocat, mais il doit désormais prouver lui-même sa bonne foi.              Le billet gagnant a été acheté il y a quelques semaines à Zeebruges, cité portuaire belge qui est une destination prisée des migrants tentant de rejoindre clandestinement l’Angleterre cachés dans des camions ou des conteneurs.            « Entre les mains du parquet »            Selon Me Verstraete, son client, qui n’a pas l’intention de demander l’asile pour rester en Belgique (il ne vient pas d’un pays en guerre), a obtenu des autorités belges la promesse de ne pas être reconduit à la frontière avant d’avoir perçu son gain.            Ce gain constitue le « gros lot » d’un billet à gratter de la gamme « Cash » vendu 5 euros et qui offre « une chance sur 3,69 » de récupérer sa mise, d’après le site de la Loterie nationale. Il est interdit au commerçant qui a vendu le billet de remettre un tel gain en espèces. Pour tout « lot » supérieur à 100 000 euros, le point de vente du billet renvoie systématiquement le gagnant vers le siège de l’entreprise à Bruxelles, a expliqué Joke Vermoere, porte-parole de la Loterie nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   C’est là que se sont rendus les trois amis du lauréat dont l’un a prétendu pouvoir percevoir l’argent sur son compte bancaire. « Le gagnant, lui, ne s’est pas présenté chez nous, on ne l’a pas vu, ce qui bloque pour l’instant la procédure de remise du gain », a soutenu Joke Vermoere, sans préciser les conditions ou la nature des documents exigés : « C’est entre les mains du parquet de Bruges. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Exupéry, l’aviateur écrivain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/15/un-algerien-sans-papiers-bataille-pour-recuperer-250-000-euros-aupres-de-la-loterie-nationale-belge_6122359_3212.html"},"headline":"Un Alg\u00e9rien sans papiers bataille pour r\u00e9cup\u00e9rer 250\u00a0000\u00a0euros aupr\u00e8s de la Loterie nationale belge","dateCreated":"2022-04-15T16:53:38+02:00","datePublished":"2022-04-15T16:53:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique"],"description":"Le jeune homme de 28\u00a0ans a obtenu des autorit\u00e9s la promesse de ne pas \u00eatre reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re avant d\u2019avoir per\u00e7u son gain. Lui reste \u00e0 prouver son identit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/0/14/844/422/1342/671/60/0/010e7c3_1650034219740-loterie.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-7">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Dès l’aube, vendredi 15 avril, des centaines de Palestiniens et la police israélienne se sont affrontés sur l’esplanade des Mosquées, à Jérusalem.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Israël/Palestine             « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées      vidéo   Dès l’aube, vendredi 15 avril, des centaines de Palestiniens et la police israélienne se sont affrontés sur l’esplanade des Mosquées, à Jérusalem.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h11        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              L’arrivée de la police israélienne sur l’esplanade des Mosquées, puis dans la mosquée Al-Aqsa, à Jérusalem, vendredi 15 avril, a donné lieu à de violents affrontements. En ce deuxième vendredi du mois sacré du ramadan, des centaines de Palestiniens étaient rassemblés pour la prière, lorsque des affrontements ont éclaté avec la police israélienne.            Israël a expliqué avoir envoyé les forces de police pour retirer de la mosquée des pierres et d’autres projectiles. Des hommes masqués et habillés en noir avaient été repérés en train de les stocker dans l’enceinte du lieu de culte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ville palestinienne de Jénine s’estime victime d’une « punition collective »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Exupéry, l’aviateur écrivain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/15/ils-frappaient-tout-le-monde-meme-les-secouristes-violents-affrontements-sur-l-esplanade-des-mosquees_6122347_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ils frappaient tout le monde, m\u00eame les secouristes\u00a0\u00bb\u00a0: violents affrontements sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es","dateCreated":"2022-04-15T15:11:47+02:00","datePublished":"2022-04-15T15:11:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"D\u00e8s l\u2019aube, vendredi 15\u00a0avril, des centaines de Palestiniens et la police isra\u00e9lienne se sont affront\u00e9s sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, \u00e0 J\u00e9rusalem.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/256/0/3000/1500/1342/671/60/0/dde40f2_5983424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Ils frappaient tout le monde, m\u00eame les secouristes\u00a0\u00bb\u00a0: violents affrontements sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es","uploadDate":"2022-04-15T15:11:47+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8a0n6d?pubtool=oembed","duration":"02:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/256/0/3000/1500/1342/671/60/0/dde40f2_5983424-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-8">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La Russie menace d’intensifier les bombardements sur Kiev en réponse à des « attaques » sur son territoire. Son gouvernement a confirmé un tir de missile sur une usine d’armement près de la capitale ukrainienne, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         La Russie menace d’intensifier les frappes sur Kiev. Alors que Moscou avait dit concentrer son offensive sur le Donbass et l’est de l’Ukraine, le ministère de la défense russe a annoncé, vendredi, avoir bombardé une usine d’armement près de Kiev.Le croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, endommagé durant l’offensive contre l’Ukraine, a coulé, a annoncé, jeudi soir, le ministère de la défense russe.Plus de cinq cents civils, dont vingt-quatre enfants, ont été tués dans la région de Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, depuis le début de l’invasion russe (le 24 février), a déclaré, jeudi, dans une vidéo publiée sur sa chaîne Telegram, Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région, dont la capitale, Kharkiv, a été lourdement bombardée par l’armée russe.Une reprise des évacuations de civils, en empruntant neuf couloirs humanitaires, notamment à partir de la ville assiégée de Marioupol, a été annoncée par la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram, jeudi.Alors qu’elle avait été déplacée à Lviv au début de mars à la suite de l’offensive militaire de la Russie, l’ambassade de France en Ukraine a rouvert à Kiev vendredi.Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend à Kiev jeudi, ont annoncé ses services, pour discuter de « la manière dont l’Irlande peut continuer à fournir un soutien politique, sécuritaire et humanitaire à l’Ukraine ».            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’Allemagne se découvre mal préparée à un arrêt des livraisons de gaz russe         Reportage. Odessa, l’histoire d’un mythe         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Enquête. Entre l’Ukraine et la Russie, la bataille pour l’héritage du « Seigneur des anneaux »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-15T16:52:29+00:00","coverageEndTime":"2022-04-16T04:52:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","description":"La Russie menace d\u2019intensifier les bombardements sur Kiev en r\u00e9ponse \u00e0 des \u00ab\u00a0attaques\u00a0\u00bb sur son territoire. Son gouvernement a confirm\u00e9 un tir de missile sur une usine d\u2019armement pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, vendredi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le croiseur russe « Moskva » a bien été coulé par deux missiles ukrainiens, selon le Pentagone","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie menace d\u2019intensifier les bombardements sur Kiev en r\u00e9ponse \u00e0 des \u00ab\u00a0attaques\u00a0\u00bb sur son territoire. Son gouvernement a confirm\u00e9 un tir de missile sur une usine d\u2019armement pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, vendredi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-15T16:52:29+00:00"
,"endDate":"2022-04-16T04:52:29+00:00"
  Anne Hidalgo s'y est mis \u00e0 son tour en parlant de \"Kyiv\" et non plus de \"Kiev\". A quand le tour du Monde?    Rocket to Russia         Bonjour,          Contrairement \u00e0 la maire de Paris Anne Hidalgo, Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb,  la translitt\u00e9ration russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb. Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine Kiev parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme Londres, par exemple, d\u00e9signe le London des Britanniques. Nous avons, en revanche, d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T16:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:50:23+00:00","articleBody":"     Moscou a essuy\u00e9 un lourd revers au 51e\u00a0jour de la guerre avec le naufrage du croiseur Moskva, le navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, frapp\u00e9 par des missiles antinavires ukrainiens, selon Kiev.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent post, nous mentionnions par erreur que le navire pouvait embarquer des missiles avec une port\u00e9e de 1\u00a0500 \u00e0 2\u00a0500 kilom\u00e8tres. Revoici la carte corrig\u00e9e\u00a0:               LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/561f73e_1650039753572-frappe-moskva-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe qui a touch\u00e9 le \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb en infographie","dateModified":"2022-04-15T16:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:46:38+00:00","articleBody":"     Un haut responsable du Pentagone a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que le croiseur russe Moskva avait bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukrainiens, soulignant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un gros coup dur\u00a0\u00bb pour la Russie. \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019ils l\u2019ont touch\u00e9 avec deux [missiles] Neptune\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quelques journalistes ce haut responsable sous le couvert de l\u2019anonymat, d\u00e9mentant ainsi la version de Moscou qui affirme que son navire amiral a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb par un incendie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukrainiens, selon le Pentagone","dateModified":"2022-04-15T16:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:45:26+00:00","articleBody":"     La justice russe a ordonn\u00e9 vendredi le placement en d\u00e9tention provisoire, dans l\u2019attente de son proc\u00e8s, d\u2019un journaliste sib\u00e9rien qui a affirm\u00e9 que onze membres de la police anti\u00e9meutes russe avaient refus\u00e9 de prendre part \u00e0 la campagne militaire de la Russie en Ukraine. Il est accus\u00e9 d\u2019avoir diffus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des fausses informations\u00a0\u00bb sur les forces arm\u00e9es russes, a expliqu\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans un communiqu\u00e9.          S\u2019il est reconnu coupable, ce journaliste risque jusqu\u2019\u00e0 10 ans de prison, selon le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate. Au d\u00e9but de la semaine, les enqu\u00eateurs ont perquisitionn\u00e9 son appartement et saisi 15 000 dollars et plus de 1 200 euros en liquide, toujours selon la m\u00eame source. L\u2019antenne locale de cet organisme n\u2019a pas fourni le nom du journaliste, mais il pourrait s\u2019agir de Mikha\u00efl Afanassiev, le r\u00e9dacteur en chef du site d\u2019informations Novyi Fokus (Nouveau Focus) dont le si\u00e8ge se trouve dans la r\u00e9gion de Khakassia.          D\u00e9but avril, Mikha\u00efl Afanassiev, citant des sources, avait dit que onze membres des forces sp\u00e9ciales anti\u00e9meutes OMON du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur avaient subi des pressions des autorit\u00e9s apr\u00e8s avoir refus\u00e9 d\u2019\u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine. L\u2019article de M. Afanassiev avait \u00e9t\u00e9 abondamment cit\u00e9 dans les r\u00e9seaux sociaux. Vendredi, le gendarme russe des m\u00e9dias a bloqu\u00e9 la version russe du site du Moscow Times, un m\u00e9dia ind\u00e9pendant qui a cit\u00e9 l\u2019article de M. Afanassiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journaliste en d\u00e9tention pour un article sur des policiers refusant d\u2019aller en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T16:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:24:22+00:00","articleBody":"    La fr\u00e9quence des articles baisse progressivement. Vous fatiguez ?    MarcG         Bonjour, MarcG,          Le rythme de ce direct est effectivement fluctuant\u00a0: il d\u00e9pend, d\u2019abord et en tr\u00e8s grande partie, des informations qui nous parviennent. Depuis plusieurs jours, les positions des deux arm\u00e9es sont quasi fig\u00e9es. De plus, certaines informations nous parviennent au compte-gouttes. C\u2019est par exemple le cas au sujet de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e dont l\u2019acc\u00e8s n\u2019est pas autoris\u00e9 aux journalistes.          Par ailleurs, le fil de l\u2019actualit\u00e9, en dehors de la guerre en Ukraine, continue de se d\u00e9rouler et nous oblige parfois \u00e0 d\u00e9crocher quelques minutes d\u2019ici pour s\u2019en occuper, avec le m\u00eame soin et la m\u00eame rigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T16:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:24:20+00:00","articleBody":"         Deux femmes passent devant un immeuble fortement endommag\u00e9, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 15\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/40f8999_1650039802558-562743.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T16:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:07:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb de 18 diplomates de sa repr\u00e9sentation en Russie et a d\u00e9plor\u00e9 dans un communiqu\u00e9 une \u00ab\u00a0pure mesure de r\u00e9torsion\u00a0\u00bb apr\u00e8s une mesure similaire prise par Bruxelles \u00e0 la suite de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine. \u00ab\u00a0Les diplomates en question exercent leurs fonctions dans le cadre et le total respect de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE juge \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019expulsion par Moscou de 18 membres de sa repr\u00e9sentation","dateModified":"2022-04-15T16:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:06:11+00:00","articleBody":"     La quasi-totalit\u00e9 des personnes retrouv\u00e9es mortes \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par balle \u00ab\u00a0avec des fusils de haute pr\u00e9cision ou d\u2019autres armes l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, Andrii Nebitov, ajoutant\u00a0:           Pendant l\u2019occupation (russe), les gens \u00e9taient abattus dans les rues (\u2026) Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, il est impossible de cacher de tels crimes. Non seulement des t\u00e9moins ont vu cela, mais cela a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en vid\u00e9o.           Des gendarmes fran\u00e7ais travaillent actuellement \u00e0 Boutcha, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019enqu\u00eateurs ukrainiens, pour mettre en place une proc\u00e9dure d\u2019examen et d\u2019identification des corps. Les habitants de Boutcha ont enterr\u00e9 eux-m\u00eames les victimes pendant l\u2019occupation de la ville par l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019en est finalement retir\u00e9e le 30\u00a0mars, apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois de pr\u00e9sence. Selon le maire de Boutcha, Anatolii Fedoruk, plus de 400 corps au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans sa ville depuis le retrait des troupes russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: 95\u00a0% des victimes de Boutcha tu\u00e9es par balle, selon la police de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-15T16:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:44:28+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe d\u00e9truit, marqu\u00e9 du symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, dans le village de Husarivka, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 14\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/fa654f3_1650037403461-2022-04-15t114029z-1848603571-rc2zmt99ex32-rtrmadp-3-ukraine-crisis-village.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-15T15:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:43:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les occupants ont tir\u00e9 sur l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels de la ville de Kharkiv. Malheureusement, 34 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un enfant de sept mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et 34 autres, bless\u00e9es, lors de bombardements russes sur Kharkiv","dateModified":"2022-04-15T16:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:32:59+00:00","articleBody":"     Quinze jours apr\u00e8s avoir pris des mesures similaires contre Moscou, la Mac\u00e9doine du Nord a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de six diplomates russes accus\u00e9s d\u2019enfreindre les r\u00e8gles diplomatiques. \u00ab\u00a0Sur le fondement d\u2019informations obtenues aupr\u00e8s des institutions comp\u00e9tentes, les [diplomates] cit\u00e9s menaient des activit\u00e9s incompatibles avec la convention de Vienne\u00a0\u00bb, qui encadre les rapports entre les Etats, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Le minist\u00e8re n\u2019a fourni aucune pr\u00e9cision quant aux reproches faits aux int\u00e9ress\u00e9s, lesquels ont cinq jours pour quitter le minuscule pays des Balkans.          L\u2019ambassade de Russie a d\u00e9clar\u00e9 que ces accusations \u00e9taient \u00ab\u00a0totalement infond\u00e9es\u00a0\u00bb et a mis en garde contre de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de cette d\u00e9cision sur les relations bilat\u00e9rales. \u00ab\u00a0La Russie prendra des mesures, pas forc\u00e9ment sym\u00e9triques, mais significatives, en r\u00e9ponse \u00e0 cette mesure\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la repr\u00e9sentation russe sur Twitter. Skopje avait d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 l\u2019expulsion de cinq diplomates russes \u00e0 la fin mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord expulse \u00e0 nouveau des diplomates russes","dateModified":"2022-04-15T15:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:28:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En guise de repr\u00e9sailles aux actions inamicales de l\u2019Union europ\u00e9enne, dix-huit membres de la repr\u00e9sentation de l\u2019Union europ\u00e9enne en Russie sont d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae et doivent quitter le territoire russe au plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Bruxelles \u00e0 la suite de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse dix-huit membres de la repr\u00e9sentation de l\u2019Union europ\u00e9enne en Russie ","dateModified":"2022-04-15T15:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:13:28+00:00","articleBody":"         Des personnes chantent l'hymne national ukrainien lors d'une manifestation contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 Istanbul, en Turquie, le vendredi 15\u00a0avril 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/94ba9c4_1650035504651-240327.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Istanbul en Turquie","dateModified":"2022-04-15T15:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:08:43+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipage du croiseur Moskva, qui a fait naufrage en mer Noire jeudi, n\u2019a pas pu \u00eatre sauv\u00e9, a affirm\u00e9 vendredi une responsable militaire ukrainienne.          \u00ab\u00a0Nous avons observ\u00e9 les bateaux qui essayaient de lui venir en aide, mais m\u00eame les forces de la nature ont \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0une temp\u00eate a emp\u00each\u00e9 de sauver le bateau et d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00e9quipage\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement militaire de la r\u00e9gion sud de l\u2019Ukraine, lors d\u2019un briefing. Elle a dit ne pas pouvoir donner de d\u00e9tails pour l\u2019instant sur le sort de l\u2019\u00e9quipage, faute de \u00ab\u00a0donn\u00e9es fiables\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 jeudi que l\u2019\u00e9quipage (plus de 500\u00a0personnes) avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9vacu\u00e9 vers d\u2019autres navires de la flotte de la mer Noire se trouvant \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage ni donner aucun d\u00e9tail.          Moscou n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 que le bateau avait subi une attaque de missiles, affirmant simplement qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 bord de ce navire lance-missiles long de 186 m\u00e8tres, faisant exploser des munitions, et que le croiseur avait ensuite coul\u00e9 lors d\u2019une tentative de remorquage vers le port le plus proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipage du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb n\u2019a pas pu \u00eatre sauv\u00e9, affirme une responsable militaire ukrainienne ","dateModified":"2022-04-15T15:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T14:31:22+00:00","articleBody":"     Comme l\u2019avait annonc\u00e9 jeudi la diplomatie fran\u00e7aise, l\u2019ambassade de France en Ukraine, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Lviv (ouest) au d\u00e9but de mars, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, a rouvert vendredi \u00e0 Kiev.          Selon les images de BFM-TV, le drapeau fran\u00e7ais flotte de nouveau devant le b\u00e2timent dans la capitale ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de France a rouvert \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-15T14:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T14:22:35+00:00","articleBody":"     Il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb que la Finlande d\u00e9pose une candidature aupr\u00e8s de l\u2019OTAN, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 vendredi la ministre finlandaise des affaires europ\u00e9ennes, Tytti Tuppurainen.          Toutefois, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre sur la cha\u00eene britannique Sky News, alors que la diplomatie russe a averti Helsinki, mais aussi Stockholm, qu\u2019une telle mesure aurait des cons\u00e9quences pour ces pays et la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne.          Mercredi, lors d\u2019un d\u00e9placement en Su\u00e8de, pays qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement \u00e0 une adh\u00e9sion, la chef du gouvernement finlandais, Sanna Marin, avait fait savoir que le choix d\u2019une candidature serait pris \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un d\u00e9bat parlementaire.          Pour le pays nordique, qui compte une fronti\u00e8re de 1\u00a0300 kilom\u00e8tres avec la Russie, rejoindre les 30 membres de l\u2019alliance men\u00e9e par les Etats-Unis apporterait une dissuasion \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus grande\u00a0\u00bb contre une attaque de son voisin, a relev\u00e9 le Livre blanc sur le sujet, rendu public il y a deux jours.          \u00ab\u00a0Les Finlandais semblent avoir pris leur d\u00e9cision, et il y a d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme majorit\u00e9 en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mme\u00a0Tuppurainen. En effet, le soutien \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, qui stagnait autour de 20-25\u00a0% depuis des d\u00e9cennies en Finlande, a presque tripl\u00e9, au-del\u00e0 de 60\u00a0%, voire de 70\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une candidature de la Finlande pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T14:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T14:06:14+00:00","articleBody":"     Retrouvez sur cette carte un point, au 15\u00a0avril, des mouvements de population au d\u00e9part de l\u2019Ukraine. Vendredi, 4\u00a0796\u00a0245\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient enregistr\u00e9s par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.               LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/8e2db5a_1650031325855-inter-web-refugies-ukraine-1522-15avril.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur les mouvements de la population qui fuit les combats en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T14:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T13:50:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, j ai lu que Anne Hidalgo \u00e9tait \u00e0 Kiev hier. Vous confirmez?    gb         Bonjour, gb,Effectivement, la maire de Paris, Anne Hidalgo, s\u2019est rendue jeudi en Ukraine \u00e0 l\u2019invitation du maire de Kiev, Vitali Klitschko, \u00e0 qui elle a remis la citoyennet\u00e9 d\u2019honneur accord\u00e9e par le Conseil de Paris.          Interrog\u00e9e par BFM-TV, la candidate socialiste \u00e9vinc\u00e9e de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a d\u00e9crit depuis Kiev, le \u00ab\u00a0spectacle de d\u00e9solation\u00a0\u00bb constat\u00e9 dans le pays envahi par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s de Vitali Klitschko, v\u00eatu d\u2019un treillis kaki, elle a \u00e9voqu\u00e9 le \u00ab\u00a0sentiment qu\u2019on a vraiment vis\u00e9 des civils\u00a0\u00bb.                    Arriv\u00e9e jeudi matin \u00e0 Kiev, Mme Hidalgo s\u2019est, par ailleurs, entretenue avec la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Irina Benediktova, \u00e0 propos des crimes de guerre dont l\u2019Ukraine accuse la Russie, ainsi qu\u2019avec les d\u00e9put\u00e9s ukrainiens qu\u2019elle avait re\u00e7us \u00e0 Paris au d\u00e9but d\u2019avril, a pr\u00e9cis\u00e9 son entourage.          Partie mercredi matin pour Cracovie, invit\u00e9e par le maire de la ville polonaise, qui a sollicit\u00e9 le soutien de la Ville de Paris, Mme\u00a0Hidalgo a aussi visit\u00e9 des camps de r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T14:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T13:10:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne se pr\u00e9pare \u00e0 cesser ses achats de p\u00e9trole \u00e0 la Russie pour sanctionner la guerre en Ukraine, mais la mesure est \u00ab\u00a0complexe\u00a0\u00bb et va prendre \u00ab\u00a0plusieurs mois\u00a0\u00bb, ont confi\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse plusieurs sources europ\u00e9ennes.          \u00ab\u00a0L\u2019adoption de mesures sur le p\u00e9trole impose de d\u00e9boucler les contrats existants, de trouver des alternatives et d\u2019\u00e9viter leur contournement. Cela ne va pas se faire du jour au lendemain. Il faudra au moins plusieurs mois\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un responsable europ\u00e9en qui participe aux discussions. \u00ab\u00a0La Commission [europ\u00e9enne] r\u00e9fl\u00e9chit aux options\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Parmi celles-ci, le versement des paiements sur un compte bloqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Restreindre la demande va augmenter les prix\u00a0\u00bb, ont insist\u00e9 plusieurs ministres et hauts fonctionnaires interrog\u00e9s par l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis sont tr\u00e8s sensibles au prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019un d\u2019eux. \u00ab\u00a0En outre, si la Russie vend \u00e0 d\u2019autres acheteurs le p\u00e9trole refus\u00e9 par les Europ\u00e9ens, la sanction ne servira \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a averti un autre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit mercredi souhaiter diversifier les d\u00e9bouch\u00e9s pour livrer les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de la Russie \u00ab\u00a0aux autres r\u00e9gions du monde qui en ont vraiment besoin\u00a0\u00bb.          Les Europ\u00e9ens tentent d\u2019\u00e9viter un contournement de leurs sanctions par la Chine et l\u2019Inde en leur faisant comprendre qu\u2019il sera \u00ab\u00a0difficile pour l\u2019UE d\u2019accepter des partenaires qui sapent les sanctions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0va prendre des mois\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T13:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T13:04:07+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que la Russie souhaitait d\u00e9velopper l\u2019utilisation du rouble pour les exportations d\u2019\u00e9nergie, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour \u00e9voquer un calendrier. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a d\u00e9fini une approche m\u00e9thodique et progressive pour \u00e9tendre l\u2019utilisation des monnaies nationales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le porte-parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9phonique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut d\u00e9velopper le paiement de l\u2019\u00e9nergie en roubles","dateModified":"2022-04-15T13:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:57:43+00:00","articleBody":"         Volodymyr Kolisnichenko et Viktoriya Nichay, tous les deux \u00e2g\u00e9s de 28 ans, ont fuit la banlieue de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, bombard\u00e9e. Dans le gymnase municipal de Tijuana, dans l\u2019Etat de Basse-Californie, au Mexique, sont install\u00e9s des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui attendent de demander asile aux Etats-Unis. Tijuana, Mexique, le 9\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Sandra, 21\u00a0ans, vient d\u2019un village pr\u00e8s de la ville de Boutcha. Elle voyage seule et part rejoindre sa cousine en Californie. Son p\u00e8re et sa m\u00e8re sont rest\u00e9s en Ukraine.  Tijuana, Mexique, le 9\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne est conseill\u00e9e par un b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Tijuana. Elle a l\u2019espoir de demander l\u2019asile aux Etats-Unis. Tijuana, Mexique, le 8\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens traversent le poste-fronti\u00e8re du Chaparral, \u00e0 Tijuana, afin de demander asile \u00e0 San Diego, aux Etats-Unis. Le poste-fronti\u00e8re du Chaparral a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 au d\u00e9but de la pand\u00e9mie\u00a0; apr\u00e8s deux ans et demi, il a rouvert ses portes exclusivement pour la travers\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Tijuana, Mexique, le 9\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/4ac9b34_1650027096743-ukrainienstijuana-jguillemard-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Tijuana, au Mexique","dateModified":"2022-04-15T13:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:42:05+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 jeudi soir des images montrant un jeune homme menott\u00e9 et pr\u00e9sentant une coupure au front, affirmant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019Aiden Aslin, un Britannique membre de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Sa m\u00e8re, Ang Wood, l\u2019a confirm\u00e9 au Telegraph, qui a consacr\u00e9 plusieurs articles au jeune homme de 28\u00a0ans, y compris avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Aiden est un membre actif des forces arm\u00e9es ukrainiennes, et donc un prisonnier de guerre\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0doit \u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au journal, rappelant \u00e0 Vladimir Poutine la convention de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre. \u00ab\u00a0Il semble d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 battu. Il est temps pour le gouvernement britannique de s\u2019impliquer pour assurer la lib\u00e9ration d\u2019Aiden\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Ont \u00e9galement circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux des vid\u00e9os portant le logo de la cha\u00eene financ\u00e9e par le Kremlin, RT, o\u00f9 le jeune homme semble mettre en cause la responsabilit\u00e9 de l\u2019Ukraine dans le conflit, images qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb par sa grand-m\u00e8re Pamela Hall aupr\u00e8s de l\u2019agence britannique PA.          Un message attribu\u00e9 au jeune homme avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 mardi sur son compte Twitter anim\u00e9 par des proches, qui esp\u00e8rent un \u00e9change de prisonniers. Il expliquait qu\u2019apr\u00e8s quarante-huit jours \u00ab\u00a0nous avons essay\u00e9 de faire de notre mieux pour d\u00e9fendre Marioupol [dans le sud-est de l\u2019Ukraine], mais nous n\u2019avons pas eu d\u2019autre choix que de nous rendre aux forces russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune nourriture ni aucune munition. J\u2019esp\u00e8re que cette guerre finira bient\u00f4t\u00a0\u00bb, ajoutait-il.          Londres est au courant qu\u2019un ressortissant britannique est d\u00e9tenu et reste en contact avec sa famille, selon une source proche du dossier, qui souligne que la situation en Ukraine limite s\u00e9rieusement la capacit\u00e9 des services britanniques \u00e0 obtenir des informations et \u00e0 apporter une aide consulaire.          Selon le Telegraph, Aiden Aslin, connu sous le pr\u00e9nom de Johnny, s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 en\u00a02018 dans la marine ukrainienne et avait achet\u00e9 une maison dans le pays pour fonder une famille avec sa fianc\u00e9e. Avant de combattre en Ukraine, Aiden Aslin avait rejoint des Kurdes du YPG (Unit\u00e9s de protection du peuple) pour combattre le groupe Etat islamique en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Britannique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par les Russes","dateModified":"2022-04-15T13:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:41:37+00:00","articleBody":"     La Russie a bloqu\u00e9 le site Internet de la radio fran\u00e7aise RFI, qui diffuse des informations en une quinzaine de langues, dont le russe, en pleine vague de r\u00e9pression contre les critiques de la guerre en Ukraine. Le site www.rfi.fr fait d\u00e9sormais partie de la liste des sites bloqu\u00e9s en Russie par le r\u00e9gulateur des t\u00e9l\u00e9communications Roskomnadzor, ont constat\u00e9 vendredi des journalistes de l\u2019Agence France-Presse en Russie, qui ne pouvaient ouvrir le site du m\u00e9dia sans r\u00e9seau priv\u00e9 virtuel (VPN).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site Internet de la radio fran\u00e7aise RFI bloqu\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-04-15T12:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:20:59+00:00","articleBody":"     Plus de cinq millions de personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 4\u00a0796\u00a0245 r\u00e9fugi\u00e9s vendredi, auxquels il faut ajouter, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 non-Ukrainiens qui ont \u00e9galement fui le pays.              Vue g\u00e9n\u00e9rale du gymnase municipal de Tijuana o\u00f9 sont install\u00e9 des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens en attendant de demander asile aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.  Tijuana, Basse-Californie, Mexique le 8 avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/d01dc54_1650026976870-ukrainienstijuana-jguillemard-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-04-15T12:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:58:50+00:00","articleBody":"         Un homme regarde un b\u00e2timent dont la fa\u00e7ade s\u2019est effondr\u00e9e dans le complexe militaro-industriel de la soci\u00e9t\u00e9 Vizar, apr\u00e8s que le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des frappes russes pendant la nuit, dans la ville de Vychneve, dans la banlieue sud-ouest de Kiev, le 15 avril 2022. Une usine militaire ukrainienne situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kiev, qui produisait des missiles pr\u00e9tendument utilis\u00e9s pour frapper le navire de guerre russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truite par les frappes russes de la nuit, a constat\u00e9 un journaliste de l'AFP pr\u00e9sent sur les lieux le 15 avril. Un atelier et un b\u00e2timent administratif de l\u2019usine de Vizar ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9s. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/09fef7b_1650023791453-429850.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes dans la ville de  Vychneve pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-15T12:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:54:13+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJe ne sais pas si je m'adresse au bon \"live\", c'est une demande crois\u00e9e \u00e9lection\/Ukraine ! J'ai vu hier que Marine Le Pen serait interdite de s\u00e9jour en Ukraine, est-ce vrai ? Si oui, pourriez-vous revenir sur le comment du pourquoi ?\r\nMerci beaucoup    Karo         Bonjour Karo,          Effectivement, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, est interdite de s\u00e9jour en Ukraine pour avoir ni\u00e9 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Si vous voulez plus de d\u00e9tails, notamment \u00e9couter ses d\u00e9clarations \u00e0 ce sujet sur CNN en\u00a02017, vous pouvez lire le message que nous avons publi\u00e9 hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T11:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:49:47+00:00","articleBody":"     La Russie a bloqu\u00e9 vendredi la version russe du site du Moscow Times, m\u00e9dia ind\u00e9pendant respect\u00e9, en l\u2019accusant d\u2019avoir publi\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine, dernier exemple de la r\u00e9pression contre les m\u00e9dias.          \u00ab\u00a0La Russie a bloqu\u00e9 vendredi le service en langue russe du\u00a0Moscow Times apr\u00e8s la publication de ce que les autorit\u00e9s consid\u00e8rent comme une fausse information sur des policiers anti\u00e9meutes refusant d\u2019aller combattre en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le journal sur son site, ajoutant qu\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 de cette d\u00e9cision. Le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9communications Roskomnadzor a confirm\u00e9 sur son site le blocage, indiquant avoir appliqu\u00e9 une requ\u00eate du parquet datant du 12\u00a0avril.          Surtout connu pour sa version en anglais \u2013 qui reste accessible \u2013 et fond\u00e9 en\u00a01992, le Moscow Times \u00e9tait le premier quotidien occidental \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Russie. Son \u00e9dition papier a cess\u00e9 de para\u00eetre en\u00a02017, sur fond de difficult\u00e9s \u00e9conomiques et de r\u00e9volution num\u00e9rique.          Le blocage visant son site en russe illustre l\u2019ampleur de la r\u00e9pression mise en place par les autorit\u00e9s russes depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but de l\u2019attaque, la plupart des m\u00e9dias ind\u00e9pendants qui continuaient tant bien que mal de travailler ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s ou se sont sabord\u00e9s sous la pression. En outre, plusieurs r\u00e9seaux sociaux comme Twitter, Facebook et Instagram ont \u00e9t\u00e9 rendus inaccessibles.          La majorit\u00e9 de la population russe n\u2019a plus acc\u00e8s qu\u2019aux m\u00e9dias russes, dont la plupart se font les porte-parole de la propagande du Kremlin. Aux termes de lois r\u00e9cemment vot\u00e9es, publier des informations sur le conflit consid\u00e9r\u00e9es comme fausses par les autorit\u00e9s est puni de lourdes peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque la version russe du site du \u00ab\u00a0Moscow Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T11:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:23:45+00:00","articleBody":"     Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en \u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a pr\u00e9cis\u00e9 par communiqu\u00e9 avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.          Les approvisionnements se r\u00e9partissent en deux cat\u00e9gories. Une partie d\u2019entre eux rel\u00e8vent de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale entre la France et l\u2019Ukraine et sont des cessions d\u2019\u00e9quipements aux frais de la France, pour un montant actuellement planifi\u00e9 d\u2019environ 100\u00a0millions d\u2019euros. La deuxi\u00e8me partie rel\u00e8ve d\u2019un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), activ\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept, afin de cofinancer les livraisons.          Ce dispositif permet \u00e0 la France de se faire rembourser la valeur des \u00e9quipements envoy\u00e9s. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard. La France y contribue \u00e0 hauteur de 18\u00a0%. La FEP pourrait aussi venir, \u00e0 terme, rembourser une partie de l\u2019aide bilat\u00e9rale fournit aujourd\u2019hui par Paris \u00e0 Kiev.          Cet effort de transparence c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais arrive tardivement par rapport \u00e0 d\u2019autres pays europ\u00e9ens et aux Etats-Unis, qui communiquent abondamment sur leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Paris justifie sa discr\u00e9tion sur le sujet par la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas exposer les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Ukraine et de ne pas appara\u00eetre comme partie au conflit, c\u2019est-\u00e0-dire cobellig\u00e9rant.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France se pr\u00eate \u00e0 un tardif exercice de transparence \u00e0 propos de ses livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-15T11:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:09:52+00:00","articleBody":"     Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont constat\u00e9 vendredi, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, qu\u2019une usine de la r\u00e9gion de Kiev fabriquant des missiles Neptune que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait dit avoir utilis\u00e9s pour frapper le croiseur russe Moskva, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e dans la nuit par une frappe russe.          Un atelier de l\u2019usine et un immeuble administratif la jouxtant, situ\u00e9s dans la localit\u00e9 de Vychneve, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au sud-ouest de la capitale ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s, a pu voir l\u2019AFP. Une cinquantaine de v\u00e9hicules gar\u00e9s sur le parking \u00e0 proximit\u00e9 ont aussi eu leurs vitres souffl\u00e9es.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t que la Russie avait d\u00e9truit un atelier de production et de r\u00e9paration de syst\u00e8mes de missiles anti-a\u00e9riens de longue et moyenne port\u00e9e ainsi que de missiles antinavires de l\u2019usine Vizar, au moyen d\u2019un missile de croisi\u00e8re Kalibr.          \u00ab\u00a0Vers 1\u00a0h\u00a030 du matin, mon gardien m\u2019a appel\u00e9 pour me signaler des frappes\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 l\u2019AFP Andri Sizov, 47 ans, qui tient un atelier de travail du bois \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de cette usine. \u00ab\u00a0Il y en a eu cinq. Mon employ\u00e9 \u00e9tait au bureau, il a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 terre par l\u2019explosion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Maksym Martchenko, avait affirm\u00e9, dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, que des missiles Neptune avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour frapper le Moskva. L\u2019usine Vizar est l\u2019une des usines ukrainiennes qui fabrique ces missiles, selon Ukroboronprom, la holding d\u2019Etat qui chapeaute les usines d\u2019armement ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019annonce du minist\u00e8re russe, l\u2019Agence France-Presse constate une frappe sur une usine de fabr...","dateModified":"2022-04-15T11:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:32:56+00:00","articleBody":"         Une habitante de Marioupol passe devant un v\u00e9hicule endommag\u00e9 marqu\u00e9 de la lettre Z, devenue un symbole de l\u2019arm\u00e9e russe, le 13\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Un b\u00e2timent d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Marioupol, le 13\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/6ce1634_1650015244152-240036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-15T10:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:22:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le 14 avril, des militaires russes ont tir\u00e9 sur des bus d\u2019\u00e9vacuation avec des civils dans la localit\u00e9 de Borova. Selon les premi\u00e8res informations, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-sept, bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien sur Telegram. Borova est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de guerre, associ\u00e9e au meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Plus au sud, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de bombardements russes de la ville de Vassylivka o\u00f9 plusieurs maisons, une \u00e9picerie et une installation de la station de chemin de fer Tavri\u00efsk ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept civils tu\u00e9s par des tirs russes contre des bus d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Kharkiv, selon le parquet g\u00e9n...","dateModified":"2022-04-15T11:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:02:20+00:00","articleBody":"      La Russie menace d\u2019intensifier les frappes sur Kiev. Alors que Moscou avait dit concentrer son offensive sur le Donbass et l\u2019est de l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi avoir bombard\u00e9 une usine d\u2019armement pr\u00e8s de Kiev. Des explosions et des alertes antia\u00e9riennes ont retenti dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans la r\u00e9gion de la capitale ukrainienne.          Pour Moscou, l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN aurait des cons\u00e9quences pour ces pays et la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. Ces pays \u00ab\u00a0doivent comprendre les cons\u00e9quences d\u2019une telle mesure pour nos relations bilat\u00e9rales et pour l\u2019architecture s\u00e9curitaire europ\u00e9enne dans son ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, dans un communiqu\u00e9.          Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, vendredi. Dans la plus grande r\u00e9gion du Donbass, celle de Donetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0des combats se d\u00e9roulent sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept, bless\u00e9es, selon la pr\u00e9sidence. L\u2019autre r\u00e9gion de ce bassin minier, celle de Louhansk, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de vingt-quatre bombardements qui ont fait deux morts et deux bless\u00e9s, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          Le croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, endommag\u00e9 durant l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, a coul\u00e9, a annonc\u00e9, jeudi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-15T10:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:00:15+00:00","articleBody":"         L\u2019h\u00f4tel Ukraine de Tchernihiv, le 12\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans le cin\u00e9ma de Tchernihiv, tr\u00e8s endommag\u00e9 par un bombardement, le 12\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des immeubles dans la rue Viatcheslav-Tchornovil, une art\u00e8re du centre de Tchernihiv, le 12\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/abb6c36_581174239-v4c4839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-15T10:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:57:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a mis en garde, vendredi, contre une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) de la Su\u00e8de et de la Finlande, qu aurait des cons\u00e9quences pour ces pays et la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, selon lui.          Ces pays \u00ab\u00a0doivent comprendre les cons\u00e9quences d\u2019une telle mesure pour nos relations bilat\u00e9rales et pour l\u2019architecture s\u00e9curitaire europ\u00e9enne dans son ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Maria Zakharova, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Etre membre de l\u2019OTAN ne peut renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 nationale. De facto, (la Finlande et la Su\u00e8de) seront la premi\u00e8re ligne de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          Helsinki et Stockholm r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive militaire russe contre l\u2019Ukraine. Jeudi, d\u00e9j\u00e0, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie Dmitri Medvedev a affirm\u00e9 que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          La Finlande, qui a quelque 1\u00a0300 km de fronti\u00e8re avec la Russie, d\u00e9cidera \u00ab\u00a0d\u2019ici quelques semaines\u00a0\u00bb sur une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, selon sa premi\u00e8re ministre. La Su\u00e8de n\u2019exclut pas elle non plus de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale, mais semble plus en retrait que sa voisine.          La Russie consid\u00e8re l\u2019Alliance comme une menace existentielle, et son offensive en Ukraine a \u00e9t\u00e9 notamment justifi\u00e9e par le Kremlin par les ambitions atlantistes de Kiev et le soutien politique et militaire occidental \u00e0 ce voisin de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN aurait des cons\u00e9quences, avertit Moscou","dateModified":"2022-04-15T10:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:40:17+00:00","articleBody":"    vous n'avez jamais \u00e9voqu\u00e9s les cr\u00e9matoriums ambulants dont se servent les russes pour effacer les traces de leurs crimes dans les villes occup\u00e9es (incin\u00e9ration des cadavres ukrainiens ex\u00e9cut\u00e9s). Pourquoi ? Merci.    Bubulle         Bonjour Bubulle,          Il semble que l\u2019information vous ait \u00e9chapp\u00e9 dans le flux continu de ces lives. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9clarations le 6 avril.          Le conseil municipal de Marioupol a effectivement accus\u00e9 les forces russes, dans un message Telegram, notamment, d\u2019utiliser des cr\u00e9matoriums mobiles, dans le but, selon la municipalit\u00e9, de \u00ab\u00a0brouiller les pistes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les preuves\u00a0\u00bb de crimes. Toutefois, aucune preuve ne vient, pour l\u2019instant, \u00e9tayer ces dires.          Comme le rappelait alors Katerina Sergatskova, r\u00e9dactrice en chef d\u2019un m\u00e9dia \u00e9tabli \u00e0 Kiev, sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne posterai pas de citation \u00e9manant du conseil municipal de Marioupol disant que les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des cr\u00e9matoriums mobiles dans la ville. Il n\u2019y a pas encore de preuves. L\u2019enjeu est s\u00e9rieux, donc trouvons des preuves d\u2019abord.\u00a0\u00bb          De la m\u00eame mani\u00e8re, il faut rester particuli\u00e8rement prudent face \u00e0 des images fixes ou des vid\u00e9os de ces cr\u00e9matoriums suppos\u00e9s. Aucune n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e. A l\u2019inverse, une vid\u00e9o devenue virale sur Internet, et relay\u00e9e par des m\u00e9dias britanniques sur la base de d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, \u00e9tait en fait d\u00e9tourn\u00e9e, les images datant de 2013.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T09:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:29:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie n'a pas r\u00e9agi aux annonces de livraisons d'armes US \u00e0 l'Ukraine ?    Laurent B.         Bonjour,          Selon le quotidien am\u00e9ricain The Washington Post, Moscou a envoy\u00e9 une note diplomatique au gouvernement am\u00e9ricain, l\u2019avertissant que ses livraisons d\u2019armes, ainsi que celles de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0mettaient de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb du conflit et qu\u2019elles pourraient avoir des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce que nous disent les Russes en priv\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment la m\u00eame chose que ce que nous disons publiquement\u00a0: l\u2019assistance massive que nous fournissons \u00e0 nos partenaires ukrainiens est extraordinairement efficace\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un responsable de l\u2019administration am\u00e9ricaine, qui a souhait\u00e9 rester anonyme. Le d\u00e9partement d\u2019Etat a, pour sa part, refus\u00e9 tout commentaire sur le contenu de la note diplomatique ou sur toute \u00e9ventuelle r\u00e9ponse de Washington, pr\u00e9cise le journal.          Le document que le Washington Post a pu consulter est dat\u00e9 de mardi et est intitul\u00e9 \u00ab\u00a0A propos des inqui\u00e9tudes de la Russie dans un contexte de livraisons massives d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires au r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb. Ecrite en russe, avec une traduction fournie, la note a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au d\u00e9partement d\u2019Etat par l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Washington. Cette derni\u00e8re n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir non plus.          Dans ce document, Moscou accuse les alli\u00e9s de violer les \u00ab\u00a0rigoureux principes\u00a0\u00bb encadrant la livraison d\u2019armes dans des zones de conflit, inconscients, selon la note, de la \u00ab\u00a0menace de mettre des armes de haute pr\u00e9cision dans les mains de nationalistes radicaux, d\u2019extr\u00e9mistes et de bandits en Ukraine\u00a0\u00bb. Le Kremlin accuse aussi l\u2019OTAN de faire pression sur l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle \u00ab\u00a0abandonne\u00a0\u00bb les n\u00e9gociations jusqu\u2019ici infructueuses avec la Russie \u00ab\u00a0pour prolonger le carnage\u00a0\u00bb.           Nous demandons aux Etats-Unis et ses alli\u00e9s d\u2019arr\u00eater la militarisation irresponsable de l\u2019Ukraine, aux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles pour la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T09:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:03:34+00:00","articleBody":"         Une femme regarde des militaires du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) entrer dans un b\u00e2timent lors d\u2019une op\u00e9ration d\u2019arrestation de collaborateurs russes pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 Kharkiv, jeudi 14\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/771f686_1650013354809-239185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-15T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:56:14+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T08:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:53:07+00:00","articleBody":"     Un nouvel \u00e9change de prisonniers de guerre a eu lieu entre Moscou et Kiev jeudi dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine partiellement sous contr\u00f4le russe, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des n\u00e9gociations tendues, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 conclure des accords sur un \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion du village de Possad-Pokrovske, o\u00f9 quatre prisonniers de l\u2019arm\u00e9e russe ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s contre nos cinq\u00a0\u00bb, a fait savoirle commandement Sud de l\u2019arm\u00e9e sur sa page Facebook.          La capitale r\u00e9gionale Kherson est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars ainsi que plusieurs autres localit\u00e9s de cette r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re. Plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier, sans \u00eatre syst\u00e9matiquement confirm\u00e9s par les deux parties.          Jeudi, Kiev a annonc\u00e9 que trente Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers, sans pr\u00e9ciser le nombre de soldats russes lib\u00e9r\u00e9s en retour. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a par ailleurs propos\u00e9 cette semaine d\u2019\u00e9changer le proche de Vladimir Poutine et magnat pro-Kremlin Viktor Medvedtchouk, arr\u00eat\u00e9 mardi par Kiev apr\u00e8s s\u2019\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence, contre des Ukrainiens captur\u00e9s par la Russie. Mais le Kremlin a balay\u00e9 cette id\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers entre Moscou et Kiev jeudi dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-15T09:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:36:51+00:00","articleBody":"         Un v\u00e9hicule passe devant un trou sur un pont endommag\u00e9, dans la banlieue de Kiev, le 8 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/3360da3_1650010630400-000-327y36g.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-15T16:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:27:43+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une petite question suite \u00e0 la perte du Moskva par l'arm\u00e9e russe : quelle est la valeur de ce type de navire ? Merci par avance !    John Fran\u00e7ois         Bonjour John Fran\u00e7ois,          Le Moskva \u00e9tait ce que l\u2019on appelle un croiseur. C\u2019est-\u00e0-dire un type de navire tr\u00e8s imposant (plus de 13\u00a0000\u00a0tonnes), long de 186\u00a0m\u00e8tres, capable de coordonner des op\u00e9rations et de commander plusieurs autres navires en m\u00eame temps. D\u2019o\u00f9 son appellation de \u00ab\u00a0navire amiral\u00a0\u00bb. Seuls la Russie, les Etats-Unis, la Chine, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud disposent actuellement de ce type de navire. La France, comme d\u2019autres marines occidentales, ne poss\u00e8de pas de b\u00e2timent \u00e9quivalent. Selon Forbes Ukraine, ce croiseur a co\u00fbt\u00e9 750\u00a0millions de dollars (693\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 la Russie.          Con\u00e7u initialement comme un destructeur de porte-avions, le Moskva \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d\u2019un imposant arsenal\u00a0: missiles antinavires Bazalt\/Vulkan, missiles Fort \u2013 la version marine des missiles S-300 de longue port\u00e9e \u2013 et missiles de courte port\u00e9e Ossa. Il disposait aussi de lance-roquettes, de canons et de torpilles. Relativement ancien, il n\u2019\u00e9tait toutefois pas en mesure de tirer les fameux missiles de croisi\u00e8re Kalibr, qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup utilis\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019offensive russe. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres selon les cas), sont capables de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T09:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T07:45:33+00:00","articleBody":"         Un policier marche parmi les d\u00e9combres de maisons d\u00e9truites dans le village de Borodianka, au nord-est de Kiev, le 14\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des hommes pr\u00e8s d\u2019un bus br\u00fbl\u00e9 et d\u2019une \u00e9cole endommag\u00e9e, \u00e0 Borodianka, le 14\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               A Borodianka, le 14\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/c983699_1650008372780-429299.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-15T08:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T07:39:13+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou avait dit concentrer son offensive sur le Donbass et l\u2019est de l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi avoir bombard\u00e9 une usine d\u2019armement pr\u00e8s de Kiev. Il s\u2019agirait d\u2019ateliers de production et de r\u00e9paration de syst\u00e8mes de missiles anti-a\u00e9riens de longue et moyenne port\u00e9e ainsi que de missiles antinavires de l\u2019usine Vizar, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Des explosions et des alertes antia\u00e9riennes ont retenti dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans la r\u00e9gion de la capitale ukrainienne.          La Russie a ainsi averti\u00a0: \u00ab\u00a0Le nombre et l\u2019ampleur des frappes de missiles sur des sites de Kiev augmenteront en r\u00e9ponse \u00e0 toute attaque de type terroriste et aux sabotages men\u00e9s en territoire russe par le r\u00e9gime nationaliste de Kiev.\u00a0\u00bb          Jeudi, Moscou avait accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a assur\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans l\u2019oblast de Briansk. Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino. L\u2019Ukraine avait rejet\u00e9 ces accusations.          Par ailleurs, la Russie a dit avoir tu\u00e9 une trentaine de \u00ab\u00a0mercenaires polonais\u00a0\u00bb  dans une frappe men\u00e9e dans le nord-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence de la frappe, un d\u00e9tachement de mercenaires d\u2019une compagnie militaire priv\u00e9e polonaise (\u2026) a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9 dans le village d\u2019Izioumske, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Jusqu\u2019\u00e0 30 mercenaires polonais ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace d\u2019intensifier les frappes sur Kiev","dateModified":"2022-04-15T08:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T07:15:20+00:00","articleBody":"     Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, tandis que des explosions ont retenti dans la nuit au sud de Kiev, apparemment sans faire de d\u00e9g\u00e2ts ni de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, vendredi. Le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du Donbass, partiellement aux mains des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, est depuis la fin du mois de mars la cible prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans la plus grande r\u00e9gion du Donbass, celle de Donetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0des combats se d\u00e9roulent sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es, selon la pr\u00e9sidence. L\u2019autre r\u00e9gion de ce bassin minier, celle de Louhansk, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de vingt-quatre bombardements qui ont fait deux morts et deux bless\u00e9s, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          Dans la r\u00e9gion de Kiev, \u00ab\u00a0des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le district de Vassylkiv (au sud-ouest de Kiev). Selon les premi\u00e8res informations, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne est entr\u00e9e en action\u00a0\u00bb, selon ce point quotidien de la pr\u00e9sidence, qui s\u2019appuie sur des informations envoy\u00e9es par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. Les alertes antia\u00e9riennes ont retenti \u00e0 plusieurs reprises depuis jeudi soir dans la r\u00e9gion de la capitale, a dit le gouverneur de cette derni\u00e8re, Oleksandr Pavliouk, sur son compte Telegram. M\u00eame si les troupes russes se sont retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev fin mars, les alertes antia\u00e9riennes y restent assez fr\u00e9quentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq personnes tu\u00e9es dans le Donbass, des explosions au sud de Kiev","dateModified":"2022-04-15T07:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T06:50:40+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine\u00a0:                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/6126f11_1650005363004-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1504.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, suivez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T07:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T05:14:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuid de l'\u00e9quipage du Moskva ? Est-ce, comme on l'entend dire, une perte plus symbolique que tactique ?    Cousin         Bonjour,          Avant son naufrage, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait reconnu, dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, que ce navire lance-missiles de 186 m\u00e8tres de longueur avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb par un incendie qui a provoqu\u00e9 l\u2019explosion de munitions et que son \u00e9quipage de plus de 500 hommes avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9.          Quant \u00e0 l\u2019enjeu de cette perte, c\u2019est \u00ab\u00a0un coup dur\u00a0\u00bb port\u00e9 \u00e0 la flotte russe dans la r\u00e9gion, a estim\u00e9 jeudi le porte-parole du Pentagone, John Kirby, avec \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences sur leurs capacit\u00e9s\u00a0\u00bb de combat, le navire \u00e9tant un \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de leurs efforts pour \u00e9tablir une domination navale en mer Noire\u00a0\u00bb.          Le Moskva \u00ab\u00a0assurait la couverture a\u00e9rienne des autres vaisseaux pendant leurs op\u00e9rations, notamment le bombardement de la c\u00f4te et les man\u0153uvres de d\u00e9barquement\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk, sur Telegram.          Quelles que soient les circonstances du naufrage, il s\u2019agit pour la Russie de l\u2019un de ses plus gros revers et d\u2019une humiliation majeure. Le pr\u00e9sident ukrainien a enfonc\u00e9 le clou dans son message vid\u00e9o rituel du soir en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux Ukrainiens comme \u00ab\u00a0ceux qui ont montr\u00e9 que les navires russes ne peuvent qu\u2019aller au fond\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T05:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:37:54+00:00","articleBody":"     Face aux revers militaires subis par les Russes en Ukraine, \u00ab\u00a0aucun de nous ne peut prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re la menace que repr\u00e9sente le recours potentiel \u00e0 des armes nucl\u00e9aires tactiques ou des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi le chef de la CIA, William Burns, lors d\u2019un discours \u00e0 Atlanta, tout en rappelant l\u2019absence de \u00ab\u00a0signes concrets\u00a0\u00bb inqui\u00e9tants sur le terrain. Le Kremlin a \u00e9voqu\u00e9 la mise en alerte de ses forces nucl\u00e9aires, \u00ab\u00a0mais nous n\u2019avons pas vraiment constat\u00e9 de signes concrets comme des d\u00e9ploiements ou des mesures militaires qui pourraient aggraver nos inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Burns.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA n\u2019exclut pas \u00ab\u00a0le recours potentiel \u00e0 des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb par la Rus...","dateModified":"2022-04-15T07:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:35:22+00:00","articleBody":"     Le croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, endommag\u00e9 durant l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, a coul\u00e9, a annonc\u00e9, jeudi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. \u00ab\u00a0Lors du remorquage du croiseur Moskva vers le port de destination, le navire a perdu sa stabilit\u00e9 en raison de dommages \u00e0 la coque subis lors de l\u2019incendie suite \u00e0 la d\u00e9tonation de munitions. Dans des conditions de mer agit\u00e9e, le navire a coul\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconna\u00eet la perte du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb mais continue d\u2019invoquer un \u00ab\u00a0incendie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T05:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:31:12+00:00","articleBody":"     Plus de 500\u00a0civils, dont 24\u00a0enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion, dont la capitale Kharkiv a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Au cours des vingt-quatre heures pr\u00e9c\u00e9dentes, la r\u00e9gion a subi 34\u00a0frappes, qui ont fait un mort et huit bless\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Synehoubov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 500 civils tu\u00e9s \u00e0 Kharkiv depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion","dateModified":"2022-04-15T05:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:17:12+00:00","articleBody":"     La ministre de la d\u00e9fense canadienne, Anita Anand, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019envoi de 150\u00a0soldats en mission humanitaire en Pologne. Le pays frontalier de l\u2019Ukraine accueille actuellement plus de la moiti\u00e9 des 4,7\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va envoyer 150 soldats en mission humanitaire en Pologne","dateModified":"2022-04-15T05:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:09:12+00:00","articleBody":"         Le PDG de la Poste ukrainienne, Igor Smelyansky, tient des timbres postaux montrant un membre du service ukrainien et un navire de guerre russe repr\u00e9sentant le croiseur \u00e0 missiles guid\u00e9s \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, qui a coul\u00e9 jeudi, au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 Kiev, en\u00a0Ukraine, le 14 avril 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0f29334_1649952058968-561944.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T05:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:07:36+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de cette nuit sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-15T04:07:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/15/19-9">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Ce n’est pas l’identité que mobilisent les discours nationalistes, mais plutôt le choix de l’identique, qui suppose de construire les autres comme radicalement différents et donne l’illusion de l’immuable, analyse, dans une tribune pour « Le Monde », la sociologue Valérie Boussard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Derrière les discours nationalistes, de Vladimir Poutine à Marine Le Pen, les pièges de l’identité éternelle »   Tribune        Valérie Boussard   professeure de sociologie à l’Université Paris Nanterre, directrice du laboratoire IDHE.S- CNRS.        Ce n’est pas l’identité que mobilisent les discours nationalistes, mais plutôt le choix de l’identique, qui suppose de construire les autres comme radicalement différents et donne l’illusion de l’immuable, analyse, dans une tribune pour « Le Monde », la sociologue Valérie Boussard.   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune L’invasion de l’Ukraine par l’armée russe a révélé au grand jour l’idéologie identitaire de Vladimir Poutine. Son discours du 21 février fait des Ukrainiens un « peuple frère », appartenant à une même entité définie par « [son] histoire, [sa] culture et [son] espace spirituel ». Poutine n’a de cesse de clamer cette identité russe, selon lui radicalement opposée à la logique occidentale qui la mettrait en danger.          On n’est alors pas très étonné de (re) découvrir à quel point l’extrême droite française a fait de Poutine une référence. De fait, l’idée d’une Russie « éternelle » n’est pas si éloignée de celle d’une « identité du peuple français », historique et menacée. Dans les deux cas, l’identité nationale est construite comme une définition stricte, inscrite dans l’histoire, traversant le temps, unifiée par un rapport religieux au monde, sans nuances, immuable et, bien sûr, attaquée. Pourtant, ce qui fait la force de cette définition, n’est pas ce qu’elle réunit, mais plutôt ce à quoi elle s’oppose. C’est par la réunion des différences que les discours nationalistes dessinent, en creux, les contours qu’ils se donnent pour mission de défendre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croix et la bannière : le monde selon Vladimir Poutine                 Pour faire exister la Russie « éternelle », il faut créer un Occident repoussoir et des traîtres à la nation. Pour faire exister un « peuple français », il faut construire la figure du musulman comme « grand-remplaçant », et celle des « islamo-gauchistes » comme ennemis de l’intérieur. De même, pour faire exister la race aryenne, il fallait que soit institué « le juif » comme principe de contamination. Ces discours identitaires sont construits sur un double récit, un double mythe : celui des origines, du sacré et du propre, d’une part ; celui de l’altérité radicale, du profane, du sale, d’autre part.          L’identité individuelle n’existe pas en soi          Ainsi construite, l’identité nationale est confortable. Elle offre la possibilité de se définir, à la fois individuellement et collectivement, une bonne fois pour toutes, et sans incertitude. Le choix identitaire donne des attributs pour se penser, des mots pour se dire, en se rattachant à un groupe dont le destin collectif dépasse l’individu, donnant en retour à ce dernier un sentiment de stabilité. Le choix identitaire procure ainsi l’idée de permanence et d’unité.          Or, l’identité individuelle est plutôt soumise à des redéfinitions permanentes. Elle n’existe pas en soi, une fois pour toutes. Elle dépend du moment dans une vie, d’un parcours. L’identité individuelle dépend aussi de ceux à qui elle s’adresse, et qui sont capables de la confirmer ou de la nier. Notons bien que l’identité « pour soi », celle que l’on s’attribue, est en tension avec l’identité « pour autrui », celle que les autres nous attribuent. Or, ces autres sont multiples et changeants.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/derriere-les-discours-nationalistes-de-vladimir-poutine-a-marine-le-pen-les-pieges-de-l-identite-eternelle_6122338_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Derri\u00e8re les discours nationalistes, de Vladimir Poutine \u00e0 Marine Le Pen, les pi\u00e8ges de l\u2019identit\u00e9 \u00e9ternelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T14:30:05+02:00","datePublished":"2022-04-15T14:30:05+02:00","dateModified":"2022-04-15T14:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ce n\u2019est pas l\u2019identit\u00e9 que mobilisent les discours nationalistes, mais plut\u00f4t le choix de l\u2019identique, qui suppose de construire les autres comme radicalement diff\u00e9rents et donne l\u2019illusion de l\u2019immuable, analyse, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la sociologue Val\u00e9rie Boussard.","author":[{"@type":"Person","name":"Val\u00e9rie Boussard ","description":"professeure de sociologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris Nanterre, directrice du laboratoire IDHE.S- CNRS."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/4381/2190/1342/671/60/0/adebb33_1649949087204-000-my4yo.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-10">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Un assaut probablement de djihadistes du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans dans le parc de la Pendjari a causé la mort de cinq soldats béninois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Bénin             Cible d’une nouvelle attaque dans le nord, le Bénin cherche une riposte à la menace terroriste      Un assaut probablement de djihadistes du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans dans le parc de la Pendjari a causé la mort de cinq soldats béninois.          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des rangers béninois dans le parc de la Pendjari, en janvier 2018.  STEFAN HEUNIS / AFP               Que s’est-il vraiment passé dans le parc de la Pendjari, dans le nord du Bénin, lundi 11 avril ? Quatre jours plus tard, les conditions de l’attaque perpétrée dans cette zone située à la frontière avec le Burkina Faso et qui a causé la mort de cinq soldats béninois demeurent floues.          Mais cet assaut vient rappeler à quel point la Penjari est devenue, au fil des mois, un sanctuaire pour les groupes armés. Couvert de forêts et de montagnes rocheuses, ce parc national qui s’étend sur un territoire d’une superficie de 32 250 km²,  comparable à la Belgique, est isolé des grands axes de circulation.                            Lire aussi   Le Bénin confronté au défi sécuritaire après l’attaque du parc de la Pendjari                 Selon le témoignage d’un haut responsable sécuritaire recueilli par l’AFP, un convoi de l’armée béninoise, parti ravitailler en eau un poste militaire situé à l’intérieur du parc, a été pris en embuscade par des hommes armés. Les assaillants ont d’abord tiré sur le convoi composé de plusieurs véhicules militaires, tuant un soldat. Le convoi a ensuite sauté sur un engin explosif placé sur la route, tuant quatre autres soldats et en blessant au moins huit autres.          « Les pistes de cette région cachent de nombreux engins explosifs artisanaux, mais il est impossible de faire une cartographie précise de la zone, indique aussi au Monde un militaire béninois, absent au moment des faits. La région est dangereuse et notre armée n’a pas les moyens suffisants pour engager des actions de déminage à grande échelle. »          Frapper Cotonou ?          Quatre jours après l’attaque, le gouvernement béninois et les services de communication de l’armée n’ont livré aucune version officielle. « Le pouvoir, assez autoritaire, est par essence peu enclin à donner des informations à la presse, surtout dans un domaine aussi sensible que celui de la sécurité du territoire », explique Expedit Ologou, politologue et spécialiste des questions de défense et de sécurité au Bénin. « Par ailleurs, ces attaques constituent à chaque fois pour lui des aveux d’impuissance », poursuit ce chercheur qui est également président du groupe de réflexion Civic Academy for Africa’s Future.          Le parc de la Pendjari a déjà été le théâtre de violences. En 2019, deux touristes Français avaient été kidnappés – et leur guide assassiné – avant d’être libérés par des militaires français. Depuis fin 2021, c’est tout l’extrême-nord du Bénin qui est ciblé. En février, trois attaques à la bombe artisanale dans le parc du W, à proximité de celui de la Pendjari, ont fait neuf morts et douze blessés parmi les équipes de surveillances de ces parcs qui sont gérés par African Parks. Depuis mai 2017, cette ONG sud-africaine dispose de ses propres rangers qui traquent, aux côtés des militaires béninois, braconniers, trafiquants, coupeurs de route et djihadistes.        Il vous reste 50.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/15/cible-d-une-nouvelle-attaque-dans-le-nord-le-benin-cherche-une-riposte-a-la-menace-terroriste_6122327_3212.html"},"headline":"Cible d\u2019une nouvelle attaque dans le nord, le B\u00e9nin cherche une riposte \u00e0 la menace terroriste","dateCreated":"2022-04-15T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-04-15T13:00:17+02:00","dateModified":"2022-04-15T13:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","B\u00e9nin"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","B\u00e9nin"],"description":"Un assaut probablement de djihadistes du Groupe de soutien \u00e0 l\u2019islam et aux musulmans dans le parc de la Pendjari a caus\u00e9 la mort de cinq soldats b\u00e9ninois.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/603/0/3595/1797/1342/671/60/0/6c4bc09_1650015636288-000-x16gq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"B\u00e9nin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benin/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-11">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’expert Didier Julienne dénonce, dans une tribune au « Monde », l’incapacité des pouvoirs publics à concevoir une politique de souveraineté minière et métallurgique, au-delà des risques actuels, plus spéculatifs que réels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Matières premières         Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Tribune        Didier Julienne  Expert du marché des métaux        L’expert Didier Julienne dénonce, dans une tribune au « Monde », l’incapacité des pouvoirs publics à concevoir une politique de souveraineté minière et métallurgique, au-delà des risques actuels, plus spéculatifs que réels.   Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Pas un jour ne se passe sans que, en boomerang des sanctions contre la Russie, des déclarations anxiogènes pointent une future « guerre des métaux », une disette de « métaux rares » qui frapperaient nos industries. Les stocks mondiaux sont déjà bas en raison de la reprise postpandémie et alors que l’Ukraine, qui représente environ 9 % des importations européennes d’acier (en 2021) et exporte du fer et des ferroalliages, voit son infrastructure logistique et certaines de ses capacités métallurgiques et minières pulvérisées par les bombes. Cette chorale « pro-pénurie », véritable cinquième colonne minant notre volonté de combattre, espère que ce qu’une sanction a fait, une annulation de la sanction le défasse. Mais il faudrait au préalable que de grands changements interviennent à la tête de la Russie…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les matières premières, « dernier bastion du capitalisme sauvage »                 En réalité, en temps de guerre ou pas, les producteurs de matières premières ont toujours autant besoin de leurs clients que l’inverse. L’Occident sanctionne donc en fonction de ses intérêts : la production électrique des Etats-Unis dépend à hauteur de 20 % de l’uranium russe, le gaz russe est indispensable à l’Europe, le nickel et le palladium russe sont essentiels aux deux. Jusqu’à présent, aucune de ces matières premières n’est concernée par les sanctions. La logistique, les usines et les mines russes sont intactes, peu de livraisons physiques de métaux russes manquent à l’appel, à l’exception d’un peu d’alumine et d’acier et de celles liées aux effets indirects des sanctions sur les prix du fret maritime et des assurances de transport.          Dans une vraie guerre, il n’y a plus de « grands métaux » abondants ou de « petits métaux » critiques, puisque tous sont stratégiques. Et il existe plusieurs outils pour pallier d’éventuelles pénuries, si tant est qu’existe une volonté politique de les activer.          Innovations chinoises          Premièrement, les prix peuvent être réglementés. Le chinois Tsingshan, premier producteur mondial de nickel, avait utilisé des produits dérivés pour vendre à terme la future augmentation de sa production sur le marché des métaux de Londres, le London Metal Exchange (LME). Des investisseurs avaient acheté ses positions, assurant ainsi la liquidité du marché. Mais entre le 24 février et le 8 mars, le cygne noir de l’invasion russe, la spéculation et la panique ont quadruplé les prix du nickel, sans guère de liens avec les fondamentaux du marché – offre, demande, coût de production. Les vendeurs faisaient face à des pertes abyssales, les fonds d’investissement à des profits colossaux. Le risque d’une crise financière systémique s’ajoutant à la guerre en Ukraine, le LME a tout simplement annulé les prix du 8 mars. Le contrôle d’un prix excessif par élimination de l’obstacle – ici l’investisseur – est courant en économie de guerre.        Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/matieres-premieres-dans-une-vraie-guerre-il-n-y-a-plus-de-grands-metaux-abondants-ou-de-petits-metaux-critiques-puisque-tous-sont-strategiques_6122321_3232.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Dans une guerre, il n\u2019y a plus de grands m\u00e9taux abondants ou de petits m\u00e9taux critiques, puisque tous sont strat\u00e9giques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T12:18:21+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:18:21+02:00","dateModified":"2022-04-15T12:28:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019expert Didier Julienne d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019incapacit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 concevoir une politique de souverainet\u00e9 mini\u00e8re et m\u00e9tallurgique, au-del\u00e0 des risques actuels, plus sp\u00e9culatifs que r\u00e9els.","author":[{"@type":"Person","name":"Didier Julienne","description":"Expert du march\u00e9 des m\u00e9taux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/456/0/3500/1750/1342/671/60/0/7fbf296_fw1-lme-nickel-0322-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-12">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’économiste Mathieu Couttenier décrit, dans une tribune au « Monde », le cercle vicieux liant l’augmentation des prix des matières premières à l’aggravation de la violence politique, notamment en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Matières premières         Matières premières : « L’augmentation des prix  va avoir des conséquences fortes et durables pour de nombreux pays »   Tribune        Mathieu Couttenier  Economiste        L’économiste Mathieu Couttenier décrit, dans une tribune au « Monde », le cercle vicieux liant l’augmentation des prix des matières premières à l’aggravation de la violence politique, notamment en Afrique.   Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 12h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’invasion de l’Ukraine et les sanctions économiques contre la Russie ont des conséquences importantes sur les prix des minerais, de l’énergie et des produits agricoles. Depuis le début de l’année 2022, l’indice CRB (pour Commodity Research Bureau), composé de 19 matières premières, a augmenté d’environ 30 % ; l’indice de la FAO, qui suit l’évolution du prix des biens alimentaires de base, a augmenté de 18 % ; le prix du baril de pétrole est passé bien au-delà des 100 dollars [92 euros] ; l’or, valeur refuge, connaît des cours historiquement hauts, avec une hausse de 10 %… De premières manifestations contre la hausse des prix des biens alimentaires de base et du coût de la vie ont eu lieu, notamment en Afrique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les matières premières, « dernier bastion du capitalisme sauvage »                 L’histoire récente montre à quel point les populations sont sensibles à ces augmentations. L’explosion du prix des denrées alimentaires de base, en 2007 et 2008, a été un des éléments déclencheurs de ces émeutes de la faim. De même, la forte augmentation des prix que nous connaissons actuellement va avoir des conséquences fortes et durables pour de nombreux pays. Les plus touchés seront les plus pauvres et les plus inégaux, pour lesquels il est à craindre une résurgence et une intensification des mouvements sociaux et des violences armées, entraînant une plus grande instabilité politique.          Effet de richesse          Dans de nombreux pays, notamment en Afrique, les biens agricoles représentent une part très importante de la production et de la consommation. La hausse actuelle des prix va certes accroître le revenu des producteurs, mais surtout pénaliser très fortement le revenu réel des individus non producteurs. Or, plus les revenus des individus sont faibles, plus le « coût d’opportunité » (c’est-à-dire la perte de revenu et de bien-être) de s’engager dans un groupe armé est faible, augmentant de fait la capacité de ces groupes à recruter des combattants (« External Shocks, Internal Shots : the Geography of Civil Conflicts », Nicolas Berman et Mathieu Couttenier, The Review of Economics and Statistics n° 97, 2015).          Dans les régions non-productrices ou fortement dépendantes des importations de biens agricoles, la baisse du revenu réel laisse craindre une intensification de la violence armée. Dans les régions productrices, en l’absence de mécanismes de redistribution, les effets de la hausse du prix sont plus ambigus. Cette hausse va certes augmenter le coût d’opportunité des producteurs, mais cet effet de richesse va attiser les convoitises et augmenter les conflits liés à la terre. Ces derniers seront d’autant plus présents que les inégalités entre les communautés et les individus se creuseront.        Il vous reste 49.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/matieres-premieres-l-augmentation-des-prix-va-avoir-des-consequences-fortes-et-durables-pour-de-nombreux-pays_6122320_3232.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019augmentation des prix  va avoir des cons\u00e9quences fortes et durables pour de nombreux pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T12:18:04+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:18:04+02:00","dateModified":"2022-04-15T12:21:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Mathieu Couttenier d\u00e9crit, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le cercle vicieux liant l\u2019augmentation des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l\u2019aggravation de la violence politique, notamment en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Couttenier","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/314/0/3500/1750/1342/671/60/0/15ffb3b_fw1-ukraine-crisis-new-jersey-brewery-0331-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-13">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La chercheuse Laurence Roudart montre, dans une tribune au « Monde », que ce n’est pas la quantité de produits disponibles, mais leur accès à travers des marchés dérégulés, qui pose problème.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Matières premières         Matières premières : « La volatilité des prix agricoles n’est pas une fatalité, elle est un choix économique »   Tribune        Laurence Roudart  Universitaire        La chercheuse Laurence Roudart montre, dans une tribune au « Monde », que ce n’est pas la quantité de produits disponibles, mais leur accès à travers des marchés dérégulés, qui pose problème.   Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La guerre en Ukraine n’est pas la seule cause de la hausse des prix des produits agricoles sur les marchés internationaux et, par contrecoup, sur les marchés de nombreuses régions du monde. En août 2021, déjà, l’indice des prix réels des produits alimentaires calculé par l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture dépassait le niveau atteint au premier semestre 2008, lorsque des « émeutes de la faim » avaient ébranlé de nombreuses villes d’Afrique, d’Asie et d’Amérique latine. Confrontées à une hausse des prix des produits importés, les populations les plus démunies ne pouvaient plus acheter les aliments nécessaires.          De manière analogue, entre 1972 et 1974, une forte hausse des prix des matières premières agricoles sur les marchés internationaux avait entraîné un accroissement de la faim et de la malnutrition. Beaucoup de crises alimentaires ne sont pas dues à une insuffisance des quantités disponibles, mais à l’impossibilité d’y accéder pour certaines catégories de population.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les céréaliers profitent de la flambée des cours du blé                 L’instabilité des prix est caractéristique des marchés agricoles non régulés. Elle frappe les consommateurs pauvres, quand les prix sont élevés, et crée de l’incertitude pour les agriculteurs. Les causes de cette instabilité sont multiples. Au XVIIe siècle, déjà, le statisticien britannique Gregory King (1648-1712) expliquait la forte variation des prix par la rigidité de la demande : les grains sont des biens vitaux, et, quand l’offre en est réduite, les consommateurs qui en ont les moyens sont prêts à les payer beaucoup plus cher. Or, l’offre de produits agricoles est généralement instable, pour des raisons climatiques ou autres, comme les conflits armés, qui s’imposent aux agriculteurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Du pain bénit pour les céréaliers »                 En  l’absence de régulation des prix, les agriculteurs ne savent pas à quels montants leurs produits seront payés quand ils démarrent un cycle de production de plusieurs mois. Les décalages inévitables, entre les prix qu’ils prévoient et les prix prévalant finalement sur les marchés, accroissent encore la volatilité. A plus long terme, des phases de hauts prix agricoles favorisent les investissements, la croissance de l’offre et l’accumulation de stocks, qui débouchent à leur tour sur une phase de baisse des prix, quand l’offre excède durablement la demande solvable.          Influence stabilisatrice          Les marchés à terme, sur lesquels les opérateurs s’engagent à acheter ou à vendre à un prix fixé au moment de la transaction, mais à livrer ou à régler à une date ultérieure, pourraient, en théorie, atténuer ces fluctuations. L’expérience montre qu’ils ne le font pas, ou en tout cas pas suffisamment, et que la spéculation sur les marchés à terme est même un facteur aggravant. La volatilité des prix agricoles n’est pourtant pas une fatalité, elle est un choix de politique économique. Si l’on considère un pays ou une région, l’Union européenne par exemple, les moyens de se protéger des variations de prix sur les marchés internationaux sont connus.        Il vous reste 49.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/matieres-premieres-la-volatilite-des-prix-agricoles-n-est-pas-une-fatalite-elle-est-un-choix-economique_6122319_3232.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0La volatilit\u00e9 des prix agricoles n\u2019est pas une fatalit\u00e9, elle est un choix \u00e9conomique \u00bb","dateCreated":"2022-04-15T12:17:56+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:17:56+02:00","dateModified":"2022-04-15T12:18:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie mondiale","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La chercheuse Laurence Roudart montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que ce n\u2019est pas la quantit\u00e9 de produits disponibles, mais leur acc\u00e8s \u00e0 travers des march\u00e9s d\u00e9r\u00e9gul\u00e9s, qui pose probl\u00e8me.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Roudart","description":"Universitaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/724/0/6048/3024/1342/671/60/0/3e3c822_5960866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-14">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Contrer la crise alimentaire passe par la revalorisation des productions vivrières, l’organisation des marchés locaux et l’agroécologie, affirment, dans une tribune au « Monde », les dirigeants de l’ONG de développement Agrisud International.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Matières premières         Matières premières : « Le “chacun pour soi” risque de prévaloir »   Tribune        Collectif        Contrer la crise alimentaire passe par la revalorisation des productions vivrières, l’organisation des marchés locaux et l’agroécologie, affirment, dans une tribune au « Monde », les dirigeants de l’ONG de développement Agrisud International.   Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Avec le blocage des ports de la mer Noire, la guerre en Ukraine a provoqué une envolée des cours du blé, du maïs et des oléagineux, trois composantes majeures de l’indice du prix des denrées de base, calculé par l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) depuis 1961. Cet indice dépasse désormais ses plus hauts historiques. Depuis soixante ans, jamais l’accès aux denrées alimentaires de base n’avait été aussi coûteux en termes réels.          Cette inflation agricole va porter un coup très sévère à la sécurité alimentaire dans le monde. La FAO estime à un peu plus de 800 millions le nombre de personnes souffrant de la faim, dans le monde. D’après ses estimations, le conflit risque de l’augmenter de 7 à 13 millions, principalement en Asie-Pacifique et en Afrique subsaharienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le début de la guerre en Ukraine, les prix du blé ont dépassé des sommets                 Pour limiter les dégâts, la première action consiste à veiller au bon fonctionnement des marchés internationaux. Près de 30 % des exportations mondiales de blé, 18 % de celles de maïs et plus de 70 % de celles d’huile de tournesol sont bloquées par le conflit. A court terme, les stocks permettent de leur trouver des alternatives. Encore faut-il que le marché puisse redistribuer les flux en enrayant la spirale haussière des prix. Cela est préconisé tant par la FAO que par l’initiative européenne « Food And Agriculture Resilience Mission » (FARM), annoncée par Emmanuel Macron lors du G7 en mars.          Marchés domestiques          Mais, derrière les déclarations d’intention, on discerne mal les moyens d’action. L’Union européenne, qui hier croulait sous des montagnes de beurre et de céréales, a réformé ses organisations de marché. Elle a démantelé ses moyens d’intervention et ne dispose plus d’aucun stock stratégique en matière alimentaire. Il n’existe pas, au plan mondial, de système de gestion concertée des stocks pour réguler les marchés. Dans ce contexte, ce sont les grands opérateurs privés qui détiennent la majorité des stocks. En l’absence de régulation, ils n’ont aucune raison de freiner la hausse des cours, qui conforte leurs marges. Le risque de spéculation est donc important.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : au Moyen-Orient et en Afrique, l’approvisionnement en blé inquiète                 Le « chacun pour soi » risque donc de prévaloir. L’Argentine a déjà annoncé une taxe sur l’exportation des farines et de l’huile de soja. La Russie a bloqué ses expéditions de céréales et de sucre vers la Biélorussie et les anciennes républiques soviétiques d’Asie centrale. La multiplication de ce type d’actions ne peut qu’accentuer la tension internationale des cours. Faute d’une régulation préventive, la seule action curative sera d’accroître les aides alimentaires d’urgence, qu’il faudra financer au prix fort, au risque de déstabiliser les marchés agricoles locaux.        Il vous reste 49.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/matieres-premieres-le-chacun-pour-soi-risque-de-prevaloir_6122318_3232.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le \u201cchacun pour soi\u201d risque de pr\u00e9valoir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T12:17:50+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:17:50+02:00","dateModified":"2022-04-15T12:22:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Contrer la crise alimentaire passe par la revalorisation des productions vivri\u00e8res, l\u2019organisation des march\u00e9s locaux et l\u2019agro\u00e9cologie, affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les dirigeants de l\u2019ONG de d\u00e9veloppement Agrisud International.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-15">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le mensuel consacre son dernier numéro au conflit en Ukraine comprenant, notamment, un passionnant entretien avec le philosophe ukrainien Constantin Sigov, qui témoigne de la « dignité » de ses concitoyens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             Dans la revue « Esprit », le temps de la guerre et de l’incertitude      Le mensuel consacre son dernier numéro au conflit en Ukraine comprenant, notamment, un passionnant entretien avec le philosophe ukrainien Constantin Sigov, qui témoigne de la « dignité » de ses concitoyens.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La revue des revues. C’est d’une Europe et d’un monde plongés dans l’ombre de la guerre dont parle la dernière livraison de la revue Esprit, dans un dossier consacré à la nouvelle donne créée avec « l’agression armée de la part de la Russie d’un Etat souverain sur le sol européen ». Comme le souligne l’éditorial, « à mesure que le spectre de la guerre s’éloignait dans les sociétés libérales pacifiées, les références à la guerre n’ont cessé de croître : guerre économique, guerre d’information, guerre culturelle ». Ou celle contre le Covid-19, avec la phrase très martiale d’Emmanuel Macron à propos du virus : « Nous sommes en guerre ».          Aujourd’hui, la guerre est en revanche bien là, même si le chef de l’Etat, comme nombre de ses homologues européens, assure que « nous ne sommes pas en guerre contre la Russie », notamment parce que les opinions publiques ne sont pas prêtes à s’engager dans un conflit armé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Questions internationales » met en perspective la nouvelle jeunesse de l’OTAN                 « Il est essentiel de dire la vérité aux citoyens français et européens, de ne pas leur faire espérer des “percées diplomatiques” ou des arrangements avec un groupe d’homme sans foi ni loi. Il faut leur dire que nous nous sommes trompés : le danger était là mais il n’a pas été traité comme une menace existentielle », écrivent, dans leur article d’introduction, Anne-Lorraine Bujon et Marie Mendras. Elles soulignent que « la guerre provoque une incertitude immense, mais elle crée aussi une ouverture, une obligation de reconsidérer les postulats des vingt dernières années sur le régime Poutine et sur l’avenir des pays de l’entre-deux, pris en étau entre Moscou et l’Europe, entre la dictature et l’Etat de droit ».          Rêve européen          Le dossier réunit notamment des contributions de l’historien Nicolas Werth, de l’ONG russe Memorial, interdite avant la guerre, de l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe, du politiste russe Andreï Kolesnikov sur l’évolution de la société russe, ou de la spécialiste en politique internationale Catherine Iffly, sur l’étau du droit russe.          Dans un passionnant entretien, le philosophe ukrainien Constantin Sigov, qui a décidé de rester à Kiev pour témoigner, insiste notamment sur « la dignité » de ses concitoyens dans les moments les plus douloureux et difficiles, dans les bus pour l’exil ou lors des alertes. Ce qui est beaucoup plus fort que les scènes dramatiques filmées par les reporters télé, « c’est l’attente très digne qui se lit sur tous les visages des enfants, des jeunes, des personnes âgées », relève le philosophe.          Menée au nom du rêve européen, la révolte de Maïdan à Kiev, qui avait balayé en 2014 le pouvoir prorusse, était déjà « une révolution de la dignité ». « L’esprit de notre résistance était éthique et il l’est toujours aujourd’hui, riche de cet héritage », affirme encore Constantin Sigov. Et de rappeler que les Ukrainiens se battent pour leur dignité, mais aussi celle des autres Européens.        Il vous reste 3.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/dans-la-revue-esprit-le-temps-de-la-guerre-et-de-l-incertitude_6122316_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0Esprit\u00a0\u00bb, le temps de la guerre et de l\u2019incertitude","dateCreated":"2022-04-15T12:15:10+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:15:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Revues"],"description":"Le mensuel consacre son dernier num\u00e9ro au conflit en Ukraine comprenant, notamment, un passionnant entretien avec le philosophe ukrainien Constantin Sigov, qui t\u00e9moigne de la \u00ab\u00a0dignit\u00e9\u00a0\u00bb de ses concitoyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/0/400/200/1342/671/60/0/bc82bdf_1649255194267-esprit.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-16">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le financier Maxim Manturov prévoit, dans une tribune au « Monde », une envolée durable des prix et des actions des entreprises de l’agroalimentaire
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Économie         « La crise alimentaire va à nouveau soulever la question de l’autonomie agricole de l’Europe »   Tribune        Maxim Manturov   responsable du conseil en investissement chez Freedom Finance Europe         Le financier Maxim Manturov prévoit, dans une tribune au « Monde », une envolée durable des prix et des actions des entreprises de l’agroalimentaire   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Les sanctions économiques contre la Russie pèsent sur les marchés alimentaires mondiaux. L’Ukraine et la Russie sont les leaders mondiaux des exportations de céréales, telles que le blé et le maïs. L’Ukraine est aussi le plus grand fournisseur d’huile végétale au monde. Selon le Conseil agraire panukrainien, l’Ukraine représente environ 10 % des exportations mondiales de céréales et 50 % de celles d’huile de tournesol en 2021-2022.          Le département de l’agriculture américain a estimé que l’Ukraine produirait en 2021-2022 42 millions de tonnes de maïs et en exporterait 33,5 millions de tonnes, se classant au quatrième rang mondial des exportateurs, avec 17 % des parts de ce marché. Deuxième producteur mondial d’engrais potassiques et phosphatés, la Russie fournit 13 % du marché mondial de ces produits. En suspendant ses exportations, Moscou pourrait obliger les superpuissances agricoles, dépendantes des engrais importés, à chercher de nouveaux fournisseurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la hausse des coûts et les pénuries, l’agro-industrie tentée de revisiter ses recettes                 Les pays de la région Moyen-Orient et Afrique du Nord (MENA) seront les plus durement touchés par l’envolée des prix. Ces pays sont des importateurs nets directs et, dans certains cas, pourraient souffrir de pénuries alimentaires chroniques. La crise alimentaire va aussi à nouveau soulever la question de l’autonomie de l’Europe en matière de production agricole.          La hausse des prix des engrais et des coûts de production          Des mesures visant à protéger les agriculteurs ont déjà été prises en France. L’Italie pourrait être le prochain pays sur la liste. Il faudrait étudier ce que l’Ukraine exporte vers l’Europe pays par pays, et chercher quels pays et quelles entreprises pourraient combler le déficit d’importations alimentaires.          Mais ces tentatives de substitution ne résoudront pas complètement le problème, car les importateurs d’Afrique du Nord et de Chine chercheront eux aussi des moyens d’assurer un approvisionnement suffisant face à l’incertitude actuelle. Le plus grand importateur de maïs ukrainien est la Chine, qui pourrait par conséquent augmenter ses importations en provenance des Etats-Unis, mais aussi de Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine va aggraver les souffrances des populations du Sahel »                 Quant à l’huile de tournesol ukrainienne, elle pourrait être remplacée par de l’huile de soja, en particulier par l’Inde, plus grand importateur mondial d’huile végétale. Cela pourrait entraîner une forte croissance des cultures de blé, de maïs et de soja aux Etats-Unis ce printemps. Toutefois, les agriculteurs devront tenir compte de la hausse des prix des engrais et des coûts de production supplémentaires, ainsi que des ressources en eau, compte tenu de la sécheresse de la saison précédente.        Il vous reste 42.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/la-crise-alimentaire-va-a-nouveau-soulever-la-question-de-l-autonomie-agricole-de-l-europe_6122311_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise alimentaire va \u00e0 nouveau soulever la question de l\u2019autonomie agricole de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-15T12:17:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Europe","Ukraine"],"description":"Le financier Maxim Manturov pr\u00e9voit, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une envol\u00e9e durable des prix et des actions des entreprises de l\u2019agroalimentaire","author":[{"@type":"Person","name":"Maxim Manturov ","description":"responsable du conseil en investissement chez Freedom Finance Europe "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/1b42f8c_1649859218164-gtfrtfr-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-17">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Royaume-Uni s’est engagé à faire un premier investissement de 120 millions de livres pour la mise en place du projet et aider Kigali à développer le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Rwanda             Accueil de migrants africains par le Rwanda : un coup politique et une opportunité économique      Le Royaume-Uni s’est engagé à faire un premier investissement de 120 millions de livres pour la mise en place du projet et aider Kigali à développer le pays.          Par Laure Broulard(Kigali, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            « Nous croyons que les migrants africains, mais aussi ceux venus d’ailleurs doivent pouvoir vivre en sécurité et dans la dignité en Afrique », a déclaré Vincent Biruta, le ministre rwandais des affaires étrangères, peu après la signature d’un partenariat inédit et très controversé sur la migration et le développement économique avec le Royaume-Uni, jeudi 14 avril, à Kigali. Le texte prévoit l’envoi vers le Rwanda des migrants et demandeurs d’asile qui arrivent clandestinement en Grande-Bretagne.          Vu de Kigali, l’accueil et l’intégration des migrants déboutés par Londres sont un coup politique et une opportunité économique. Le Royaume-Uni a promis d’investir dans un premier temps 120 millions de livres sterling (145 millions d’euros) pour aider à la mise en place du projet, mais aussi pour soutenir le développement du pays, dont 40 % de la population vit encore sous le seuil de pauvreté et qui est régulièrement critiqué pour sa répression de la liberté d’expression.          Une fois arrivés au Rwanda, les migrants auront la possibilité d’être régularisés ou de rentrer dans leur pays d’origine s’ils le souhaitent. Ceux qui décident de rester auront accès à la mutuelle de santé, aux aides sociales rwandaises et pourront chercher un emploi. Alors que le Rwanda accueille déjà plus de 130 000 réfugiés, principalement originaires de la République démocratique du Congo (RDC) et du Burundi, Kigali se dit prêt à accueillir plusieurs milliers, voire quelques dizaines de milliers de migrants renvoyés du Royaume-Uni.          Dans un contexte où la croissance économique a été fortement impactée par la crise du coronavirus et où l’inflation a été récemment aggravée par les conséquences de la guerre en Ukraine, l’annonce est critiquée par les rares opposants au régime du président Paul Kagame encore établis au Rwanda.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                 « Notre pays est très densément peuplé et nos terres déjà insuffisantes. L’accueil de migrants va accentuer la compétition pour nos ressources naturelles », a estimé sur Twitter Frank Habineza, élu du Parti vert démocratique du Rwanda, qui ajoute que « les pays riches comme le Royaume-Uni ne devraient pas transférer leurs responsabilités d’accueil vers des pays tiers seulement parce que leur influence et leurs moyens financiers le leur permettent ». De son côté, Victoire Ingabire, présidente du parti Dalpha-Umurinzi, non reconnu par les autorités, appelle à ce que « le gouvernement rwandais travaille à résoudre ses propres problèmes politiques et sociaux qui poussent certains de ses citoyens à trouver refuge dans d’autres pays avant d’accueillir des migrants ».        Il vous reste 33.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/15/accueil-de-migrants-africains-par-le-rwanda-un-coup-politique-et-une-opportunite-economique_6122310_3212.html"},"headline":"Accueil de migrants africains par le Rwanda\u00a0: un coup politique et une opportunit\u00e9 \u00e9conomique","dateCreated":"2022-04-15T11:52:13+02:00","datePublished":"2022-04-15T11:52:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Danemark","Rwanda","International","Le Monde Afrique"],"description":"Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 faire un premier investissement de 120\u00a0millions de livres pour la mise en place du projet et aider Kigali \u00e0 d\u00e9velopper le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f8994f8_1650015942153-000-328b8b7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-18">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Ces opérations accroissent les tensions avec Moscou, au moment où Tokyo et son allié américain mènent des manœuvres dans la zone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Japon             La flotte russe du Pacifique teste ses missiles Kalibr en mer du Japon      Ces opérations accroissent les tensions avec Moscou, au moment où Tokyo et son allié américain mènent des manœuvres dans la zone.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h46    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’USS Abraham Lincoln, à gauche, et le JS Kongo, à l’avant, naviguent en formation lors d’un exercice bilatéral américano-japonais en mer du Japon, le 12 avril 2022.  JAPAN MARITIME SELF-DEFENSE FORCE VIA AP               Escadres américaine et japonaise d’un côté, flotte russe de l’autre : la mer du Japon connaît une intense activité navale en écho aux « provocations » nord-coréennes mais aussi à la guerre en Ukraine. Cette montée des tensions interroge la stratégie de défense de Tokyo.          Le groupe aéronaval Abraham-Lincoln de la 7e flotte américaine et des navires des Forces maritimes japonaises d’autodéfense (FAD) poursuivaient, vendredi 15 avril, des exercices commencés trois jours plus tôt. Pour les Américains, ces manœuvres en mer du Japon constituent une première depuis celles de novembre 2017, menées après le sixième essai nucléaire nord-coréen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                 Présentée par le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, comme un moyen de « renforcer la solidarité nippo-américaine, sans cibler un pays en particulier », l’opération coïncide pourtant avec les célébrations le 15 avril, à Pyongyang, du 110e anniversaire de la naissance de Kim Il-sung (1912-1994), le fondateur de la Corée du Nord. Ned Price, porte-parole du département d’Etat, a rappelé que le régime nord-coréen profite souvent d’occasions importantes « pour se livrer à des provocations ». Des spéculations circulent depuis plusieurs semaines sur un possible essai nucléaire. Le Nord a procédé à 14 tirs de missiles depuis le début de l’année.          Brusque refroidissement          La « provocation » attendue du Nord est néanmoins venue de Russie. La flotte russe du Pacifique a procédé le 14 avril, à quelques encâblures des bâtiments nippons et américains, à des tirs de missiles de croisière Kalibr – utilisés en Ukraine – par deux sous-marins à propulsion diesel, le Petropavlovsk-Kamchatski et le Volkhov. Annoncés par le ministère russe de la défense, ces essais ont mobilisé une quinzaine de navires.          Tokyo a « fait part de son inquiétude » à Moscou et lui a demandé d’éviter tout acte « susceptible d’accroître les tensions en Asie du Nord-Est ».          Les tirs témoignent du brusque refroidissement des relations entre Tokyo et Moscou depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. Comme les Etats-Unis et l’Union européenne, le Japon a adopté des sanctions contre la Russie. Moscou a répliqué en mettant fin aux discussions sur un traité de paix bilatéral et en intensifiant ses activités militaires dans son extrême-orient.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La culture russe se joue des frontières avec le Japon                 A la mi-mars, plusieurs navires russes ont été repérés au sud-est du cap Soya, le point le plus au nord de l’île japonaise d’Hokkaido. Des bâtiments de guerre et de transport de matériel militaire ont franchi le détroit de Tsugaru – entre Hokkaido et l’île principale du Honshu. Certains de ces navires avaient auparavant participé à des exercices en mer d’Okhotsk. Moscou a aussi procédé à des tirs de missiles sol-air S-300 sur Itouroup (Etorofu en japonais) et Kounachir (Kunashiri), deux des quatre îles des Kouriles du Sud, au nord d’Hokkaido, contrôlées par la Russie mais revendiquées par le Japon qui les appelle Territoires du Nord.        Il vous reste 19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/la-flotte-russe-du-pacifique-teste-ses-missiles-kalibr-en-mer-du-japon_6122309_3210.html"},"headline":"La flotte russe du Pacifique teste ses missiles Kalibr en mer du Japon","dateCreated":"2022-04-15T11:46:42+02:00","datePublished":"2022-04-15T11:46:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Ces op\u00e9rations accroissent les tensions avec Moscou, au moment o\u00f9 Tokyo et son alli\u00e9 am\u00e9ricain m\u00e8nent des man\u0153uvres dans la zone.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ec2696_899527275-236176.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-19">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les mercenaires russes seraient impliqués dans le massacre de dizaines de civils à Boutcha, dans la banlieue de Kiev. Le nom de ce groupe militaire privé dont le Kremlin nie l’existence est apparu dans les colonnes du quotidien le 29 septembre 2016.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                         M le mag        Guerre en Ukraine         « Groupe Wagner » dans « Le Monde », du conflit en Syrie à l’invasion de l’Ukraine   Chronique        Lucas Minisini        Les mercenaires russes seraient impliqués dans le massacre de dizaines de civils à Boutcha, dans la banlieue de Kiev. Le nom de ce groupe militaire privé dont le Kremlin nie l’existence est apparu dans les colonnes du quotidien le 29 septembre 2016.   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Lors d’une manifestation à Mabako, le 19 février 2022, pour célébrer le retrait des troupes françaises du Mali,  une banderole « Merci Wagner » a été déployée.  FLORENT VERGNES/AFP               L’horreur de la guerre, contre de l’argent. Parmi les dizaines de victimes civiles des forces russes à Boutcha, en banlieue de Kiev, plusieurs auraient été exécutées par les mercenaires russes du Groupe Wagner, selon le quotidien allemand Der Spiegel. Dans le village de Moura, au centre du Mali, début avril, la même entreprise de sécurité privée, liée au Kremlin, est pointée du doigt après la mort de plusieurs centaines de civils.          Le rôle exact du Groupe Wagner est moins évident la première fois qu’il apparaît dans Le Monde, le 29 septembre 2016, décrit comme « les soldats “fantômes” de Poutine en Syrie ». L’article, signé Isabelle Mandraud, relaie le tweet d’un site lié au ministère russe de la défense et décrit des soldats en uniforme « entourés d’enfants et distribuant des sacs de vivre ». La correspondante à Moscou rapporte les récits de médias russes sur un « groupe militaire » impliqué dans l’annexion de la Crimée, en 2014, désormais présent en Syrie.          Trois journalistes assassinés          Sans réponse du ministère russe de la défense, qui nie l’existence du groupe, l’article mentionne une citation de Vladimir Poutine sur la question des entreprises de sécurité privée, en 2012 : « “C’est un véritable outil”, affirmait alors le chef du gouvernement, “pour la mise en œuvre d’intérêts nationaux sans la participation directe de l’Etat.” » La preuve, avec l’élimination de chefs de guerre du Donbass, en février 2017, où le Groupe Wagner est, cette fois, clairement, mis en cause. « Tout Louhansk le sait, c’est un secret de Polichinelle comme vous dites en français », raconte un ancien responsable militaire cité par Isabelle Mandraud.          Quand ils tentent d’en savoir plus sur le rôle de cette unité militaire privée en Centrafrique, trois journalistes russes sont assassinés dans des conditions troubles, ­rapportent Gaël Grilhot, Benoît Vitkine et Cyril Bensimon en 2018. Là encore, « l’arrivée de Wagner en Afrique constitue un secret de Polichinelle » pour les trois journalistes, mais « la nature exacte de ses activités reste mystérieuse ». L’entreprise, dont le nombre d’employés et la structure restent inconnus, est engagée pour assurer la sécurité du président centrafricain Faustin-Archange Touadéra et la formation d’une partie de l’armée régulière. En guise de rémunération, le Groupe Wagner serait aussi propriétaire d’une entreprise locale d’exploitation minière, pointe l’enquête.          Le 17 décembre 2018, Christophe Châtelot, Isabelle Mandraud et Marie Bourreau décortiquent la stratégie africaine du Kremlin. Et, pour la première fois, Le Monde nomme l’homme qui serait à la tête de la compagnie de mercenaires : Evgueni Prigojine. Neuf années de prison, le surnom de « cuisinier de Poutine », une usine à trolls sur les réseaux sociaux impliquée dans le soutien à Donald Trump, en 2016, dessinent un premier profil de cet homme. Benoît Vitkine lui consacre un long portrait en octobre 2019.        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/15/groupe-wagner-dans-le-monde-de-la-guerre-en-syrie-a-l-invasion-de-l-ukraine_6122308_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-15T11:36:33+02:00","datePublished":"2022-04-15T11:36:33+02:00","dateModified":"2022-04-15T17:20:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Mali","Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","Actu","M le mag","Ukraine","Europe","International"],"description":"Les mercenaires russes seraient impliqu\u00e9s dans le massacre de dizaines de civils \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev. Le nom de ce groupe militaire priv\u00e9 dont le Kremlin nie l\u2019existence est apparu dans les colonnes du quotidien le 29\u00a0septembre\u00a02016.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/707/0/6602/3301/1342/671/60/0/182635d_1649857164260-000-323g3vk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-20">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les affrontements entre fidèles palestiniens et policiers israéliens, qui ont pénétré dans la mosquée Al-Aqsa, ont fait une centaine de blessés. Jeudi soir, Israël a choisi de boucler la Cisjordanie, où se télescopent, fait rare, le mois saint de ramadan, la pâque chrétienne et la pâque juive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Israël/Palestine             Israël déploie l’armée pour boucler la Cisjordanie après de violents heurts sur l’esplanade des Mosquées à Jérusalem-Est      Les affrontements entre fidèles palestiniens et policiers israéliens, qui ont pénétré dans la mosquée Al-Aqsa, ont fait une centaine de blessés. Jeudi soir, Israël a choisi de boucler la Cisjordanie, où se télescopent, fait rare, le mois saint de ramadan, la pâque chrétienne et la pâque juive.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Arrestation de jeunes Palestiniens après des heurts sur l’esplanade des Mosquées, le 15 avril 2022 à Jérusalem-Est.  MENAHEM KAHANA / AFP               La mosquée Al-Aqsa, dans la vieille ville de Jérusalem, a été, vendredi 15 avril, le théâtre de violents heurts, qui menacent de faire changer de nature la séquence de violences dans laquelle Israël et les territoires palestiniens s’enfoncent depuis la fin mars. Les forces de sécurité israéliennes se sont déployées sur l’esplanade des Mosquées (le mont du Temple pour les juifs), au deuxième vendredi du mois saint de ramadan, avant l’aube. Elles sont entrées dans la mosquée d’Al-Aqsa, troisième lieu saint de l’islam, plaquant de jeunes Palestiniens au sol, sur les tapis, et menant des arrestations. Elles ont aussi dispersé avec violence des Palestiniens sur l’esplanade alentours, faisant une centaine de blessés par des tirs de balles de métal cernées de caoutchouc, et à coups de bâton. Trois policiers ont aussi été blessés par des pierres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ville palestinienne de Jénine s’estime victime d’une « punition collective »                 Des Palestiniens avaient passé la nuit dans la mosquée, déterminés à la « défendre ». Ils répondaient à un mot d’ordre des factions palestiniennes, lancé à la suite d’un appel d’extrémistes juifs à effectuer le sacrifice rituel d’un agneau sur l’esplanade – un acte qui n’a plus été accompli depuis deux millénaires, à l’époque du second Temple. Cette demande, lancée chaque année, relève de la pure provocation. La police israélienne surveille de près ces activistes, qui n’avaient aucune chance de parvenir à leurs fins.          Mais les tensions des dernières semaines ont donné un certain écho à leur projet. Les autorités israéliennes entretiennent des relations pleines de méfiance et d’agression latente avec le Waqf, l’institution gardienne des lieux saints, sous autorité jordanienne – en dépit de contacts multiples avec la monarchie, ces dernières semaines.          Colère grandissante          Depuis le 22 mars, des villes israéliennes ont subi quatre attaques terroristes, perpétrées par des individus isolés, sans ordres, sans appuis ni réseaux, qui ont tué 14 personnes. L’armée a répondu en multipliant les arrestations au cœur des villes de Cisjordanie, ainsi que les mesures de rétorsion contre les proches des attaquants.          Jeudi soir, Israël a choisi de boucler la Cisjordanie durant le week-end, où se télescopent, fait rare, le mois saint de ramadan, la pâque chrétienne et la pâque juive. L’armée a déployé un contingent massif autour des colonies, sur les routes et surtout autour du mur qui enserre les territoires, occupés depuis 1967. Depuis le 22 mars, ces opérations ont fait au moins 25 morts chez les Palestiniens, selon un décompte de l’agence Associated Press, dont des attaquants. Elles suscitent une colère grandissante au sein de la population.        Il vous reste 15.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/israel-boucle-la-cisjordanie-apres-de-violents-heurts-sur-l-esplanade-des-mosquees-a-jerusalem-est_6122307_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl d\u00e9ploie l\u2019arm\u00e9e pour boucler la Cisjordanie apr\u00e8s de violents heurts sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem-Est","dateCreated":"2022-04-15T11:34:10+02:00","datePublished":"2022-04-15T11:34:10+02:00","dateModified":"2022-04-15T12:22:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les affrontements entre fid\u00e8les palestiniens et policiers isra\u00e9liens, qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la mosqu\u00e9e Al-Aqsa, ont fait une centaine de bless\u00e9s. Jeudi soir, Isra\u00ebl a choisi de boucler la Cisjordanie, o\u00f9 se t\u00e9lescopent, fait rare, le mois saint de ramadan, la p\u00e2que chr\u00e9tienne et la p\u00e2que juive.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/490/0/7935/3967/1342/671/60/0/23affcd_5983679-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
   
