<FILE-date="2022/04/15/19">

<article-nb="2022/04/15/19-1">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Une grande partie du programme de la candidate du Rassemblement national dépend d’un référendum illégal qui, si elle l’imposait malgré tout, serait « à la limite du coup d’Etat », selon plusieurs juristes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution      Une grande partie du programme de la candidate du Rassemblement national dépend d’un référendum illégal qui, si elle l’imposait malgré tout, serait « à la limite du coup d’Etat », selon plusieurs juristes.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Meeting de Marine Le Pen, candidate d’extrême droite à l’élection présidentielle, à Avignon, le 14 avril 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Les arguments de droit pèsent certes peu dans une campagne électorale, mais si Marine Le Pen était élue à la présidence de la République, elle devra bien finir par s’y frotter. D’autant que le point est décisif : la candidate du Rassemblement national, sitôt arrivée à l’Elysée, entend réviser la Constitution pour instaurer « une priorité nationale » et économiser « 16 milliards d’euros » sur les prestations aux étrangers – plutôt 6 milliards en réalité, selon nos informations. Si elle ne parvient pas à imposer son référendum, il risque d’y avoir un trou dans son budget. Or, ce référendum est à l’évidence anticonstitutionnel, et passer en force tiendrait, selon plusieurs juristes, du « coup d’Etat constitutionnel ».          Le projet de loi référendaire sur la priorité nationale, déjà ficelé et rendu public, est en effet résolument contraire à la Constitution : il heurte de front la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen de 1789, le préambule de la Constitution de 1946 (qui font partie du bloc de constitutionnalité), et est contraire à au moins six articles majeurs de notre Loi fondamentale. Marine Le Pen ne dit pas le contraire, et entend donc changer la Constitution.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen veut gouverner par référendum en contournant le Parlement et le Conseil constitutionnel                 C’est évidemment possible. Il y a eu 19 révisions constitutionnelles sous la Ve République, mais la procédure, prévue à l’article 89, est lourde – et heureusement. « Il ne faut y toucher que d’une main tremblante », disait Montesquieu. L’Assemblée nationale et le Sénat doivent d’abord voter le projet de révision dans les mêmes termes. Les deux chambres, réunies en Congrès, doivent ensuite le voter à une majorité des trois cinquièmes, ou bien le projet doit être adopté par référendum – cela a été le cas une seule fois, en 2000, pour réduire le mandat présidentiel à cinq ans.          Sérieux obstacle          Ce référendum prévu à l’article 89 est hors de portée pour Marine Le Pen. Même si elle obtenait une majorité à l’Assemblée, jamais le Sénat ne voterait un texte conforme – le groupe Les Républicains compte en effet 146 membres sur 348, et Marine Le Pen a perdu son unique sénateur, passé chez Eric Zemmour. Reste un autre référendum, prévu, lui, par l’article 11. Le général de Gaulle l’avait utilisé à deux reprises, en 1962, pour faire élire le président de la République au suffrage universel, puis en 1969, pour imposer une réforme du Sénat. L’échec du second l’avait conduit à sa démission : le référendum a toujours une dimension plébiscitaire.                           Lire aussi :  Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                 La manœuvre, en 1962, avait d’ailleurs soulevé un tollé. Gaston Monnerville, président du Sénat et, à l’origine, plutôt gaulliste, avait parlé de « forfaiture » à propos du premier ministre, Georges Pompidou, qui avait signé le projet. « Forfaiture », mot terrible pour un élu, qui désigne le crime d’un agent public dans l’exercice de ses fonctions.        Il vous reste 59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/15/quand-marine-le-pen-se-heurte-au-mur-de-la-constitution_6122365_6059010.html"},"headline":"Quand Marine Le\u00a0Pen se heurte au mur de la Constitution","dateCreated":"2022-04-15T17:09:04+02:00","datePublished":"2022-04-15T17:09:04+02:00","dateModified":"2022-04-15T18:50:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Une grande partie du programme de la candidate du Rassemblement national d\u00e9pend d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal qui, si elle l\u2019imposait malgr\u00e9 tout, serait \u00ab\u00a0\u00e0 la limite du coup d\u2019Etat\u00a0\u00bb, selon plusieurs juristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c74b237_432179438-ad023-lepenavignon-dsc05061.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-2">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le maire de Béziers, qui a appelé à voter pour la candidate du Rassemblement national, cesse toute expression médiatique jusqu’au second tour. Il a multiplié ces derniers mois les signes de rapprochement avec Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Présidentielle 2022 : Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen      Le maire de Béziers, qui a appelé à voter pour la candidate du Rassemblement national, cesse toute expression médiatique jusqu’au second tour. Il a multiplié ces derniers mois les signes de rapprochement avec Emmanuel Macron.          Par Ivanne Trippenbach et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Robert Ménard lors du débat de la soirée électorale du premier tour de la présidentielle sur les plateaux de TF1, le 10 avril 2022.  BRUNO LEVY POUR « LE MONDE »               Dans cet entre-deux tours de l’élection présidentielle, Marine Le Pen n’a obtenu pour l’instant aucun ralliement. La candidate du Rassemblement national pourrait même subir un phénomène inverse, puisque le maire de Béziers (Hérault), Robert Ménard, s’est mis en retrait de sa campagne.          Selon nos informations, l’élu a décidé de cesser toute expression médiatique d’ici au second tour, le 24 avril. Une demi-surprise, tant l’édile, soutenu par le parti d’extrême droite depuis 2014, a multiplié les signes de rapprochement avec Emmanuel Macron ces derniers mois. Au point d’être aujourd’hui qualifié par un proche du chef de l’Etat de « potentiel soutien inattendu ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron contraint au grand écart en vue du second tour de l’élection présidentielle 2022                 L’histoire commence le 16 novembre 2021. Ce jour-là, le président de la République se rend à Béziers pour accorder un chèque de 200 millions d’euros à une entreprise locale dans le cadre d’un vaste plan de développement de la filière hydrogène. Une « chance colossale » pour la ville, estime alors Robert Ménard, qui félicite Emmanuel Macron pour sa capacité à « incarner un espoir, [à] proposer une France rayonnante ».          « Il faut être volontariste et optimiste, c’est ce que je ne cesse de répéter à Eric Zemmour et à Marine Le Pen. Ils ne réussiront pas en passant pour des rabat-joie », souligne-t-il en marge de la visite présidentielle.          « Un positionnement républicain irréprochable »          Le 26 janvier, le sexagénaire se rend à l’Elysée pour une cérémonie d’hommage aux pieds-noirs. Certes, Béziers accueille chez elle de nombreux rapatriés d’Algérie – et leurs descendants –, mais l’invitation de son maire n’a rien de naturel. Le maire (Rassemblement national) de Perpignan, Louis Aliot, n’a ainsi pas été convié, malgré la présence d’une forte communauté pieds-noirs dans sa ville. La présidence de la République tait d’ailleurs jusqu’à la dernière minute la présence de Robert Ménard.          L’intéressé, parti d’Algérie à l’âge de neuf ans avec sa famille, félicite Emmanuel Macron à l’issue de son discours pour ses mots de reconnaissance à l’égard des pieds-noirs. « Cela ne m’empêchera pas de mettre les drapeaux en berne à Béziers, le 19 mars », jour anniversaire du cessez-le-feu de la guerre d’Algérie, lui glisse-t-il. « C’est votre histoire, Robert, vous faites ce que vous voulez », répond le président de la République.          En privé, l’entourage du chef de l’Etat se félicite de cet exercice de triangulation, vu comme un moyen de gêner Marine Le Pen. « Ménard a un positionnement républicain irréprochable, loue un proche de M. Macron. Il a changé. »        Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/15/presidentielle-2022-robert-menard-se-met-en-retrait-de-la-campagne-de-marine-le-pen_6122372_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Robert M\u00e9nard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen","dateCreated":"2022-04-15T18:28:05+02:00","datePublished":"2022-04-15T18:28:05+02:00","dateModified":"2022-04-15T18:29:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le maire de B\u00e9ziers, qui a appel\u00e9 \u00e0 voter pour la candidate du Rassemblement national, cesse toute expression m\u00e9diatique jusqu\u2019au second tour. Il a multipli\u00e9 ces derniers mois les signes de rapprochement avec Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4b38a95_308410999-e6a2676.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-3">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président de la République visite le chantier de reconstruction de la cathédrale, trois ans après l’incendie du lieu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  15:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou pour un rapprochement avec La France insoumise pour les législatives malgré des « désaccords très importants »        Le parti Europe Ecologie-Les Verts (EELV) souhaite pouvoir trouver un accord avec La France insoumise (LFI), au minimum « sur un pacte de non-concurrence » pour les élections législatives et éventuellement par « un socle commun de propositions », a annoncé le secrétaire national du parti, Julien Bayou, lors d’une conférence de presse vendredi.          M. Bayou a estimé que le parti de Jean-Luc Mélenchon, arrivé en tête de la gauche à la présidentielle, avait « une grande responsabilité » pour construire « un axe de résistance et d’alternance » au sein de l’Assemblée nationale. Le mauvais résultat du candidat écologiste, Yannick Jadot, ne met pas en danger la présence des écologistes aux législatives, a-t-il aussi assuré. Alors que LFI a écrit à EELV, au Parti communiste français (PCF) et au Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) pour leur proposer de former une coalition pour les législatives, dont la base serait « un programme commun partagé » établi « à partir de » celui de Jean-Luc Mélenchon, EELV a proposé de son côté « une nouvelle démarche », a expliqué M. Bayou.          Il propose au minimum « un pacte de non-concurrence, de non-agression », qui pourrait ensuite déboucher, « si les discussions s’y prêtent, sur un socle commun de quelques propositions phares, sur l’environnement, la justice sociale, la démocratie ». Concernant la répartition des investitures, il plaide pour « une proportionnelle, pondérée, lissée », qui tiendra compte du résultat de la présidentielle, mais aussi « des scrutins intermédiaires », comme les européennes ou les régionales, lors desquelles les écologistes avaient fait de bons scores.          « LFI a le choix entre asseoir une domination à gauche (…) ou construire un axe de résistance et d’alternance pour le pays », a-t-il expliqué. Il a dit préférer lire le courrier de LFI comme « une ouverture au dialogue », tout en soulignant que les écologistes n’allaient pas faire « pénitence » pour leurs critiques à l’égard de Jean-Luc Mélenchon, alors que LFI souhaite qu’ils « s’expliquent devant les électeurs ». « Nous ne retirons pas grand-chose de ce que nous avons dit pendant la campagne présidentielle », a estimé M. Bayou, rappelant qu’il y a « des désaccords très importants avec Jean-Luc-Mélenchon sur la politique étrangère du pays, en particulier sur le rapport à la Russie ou à des régimes autoritaires ».          « On est bien conscients – c’est aussi la compétition électorale et la présidentielle – que les mots ont été plus irritants et urticants que nécessaires », a-t-il cependant reconnu. « Nous répondons favorablement à la proposition de discussions », mais « on ne pourra pas supporter des injonctions, l’écologie ne s’effacera pas ».                    14:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2002, les militants socialistes réfléchissent à voter pour Jacques Chirac, « la mort dans l’âme » et « la rage au cœur »            Archive du « Monde » du 27 avril 2002, à neuf jours du second tour. LE MONDE           Il y a vingt ans, les militants socialistes n’allaient déjà pas bien lors de l’entre-deux-tours. Sonnés par l’accession du candidat du Front national (FN), Jean-Marie Le Pen, au second tour, face au président sortant Jacques Chirac, et l’élimination surprise de Lionel Jospin, les socialistes de la fédération du Nord – pilier historique du parti, avec celles du Pas-de-Calais et des Bouches-du-Rhône – se questionnaient sur leur prochain vote, dans un article publié dans Le Monde daté du 27 avril 2002.          Jean-Luc, 48 ans, « encarté » depuis 1995, pensait suivre la consigne de Solférino de faire barrage au FN avec le « vote Chirac » au second tour. « Je voterai démocrate, même si le démocrate en question n’est ni très net ni très frais », expliquait-il. Certains, plus anciens, étaient nettement plus réticents. « Je voterai, c’est sûr. Dans ma famille, certains sont morts pour ce droit. Mais je ne sais pas encore si ce sera blanc ou Chirac », disait Jean-Louis, 56 ans, vingt-cinq ans de parti, aux journalistes Jean-Paul Besset et Jean-Paul Dufour.          En un graphique : l’effondrement des Républicains et du Parti socialiste au fil des dernières présidentielles          « Ma mère de 92 ans va voter Chirac pour la première fois de sa vie parce qu’elle ne veut pas revoir 1933. On peut, comme elle, considérer que le référendum anti-Le Pen est la seule issue. Mais si l’on se retrouve dans l’opposition après les législatives, on en prend pour dix ans », poursuivait le militant socialiste, avant de prévenir : « Au PS, aujourd’hui, tout est verrouillé, tout vient d’en haut. Nous sommes envahis de petits marquis. L’autocritique viendra sans doute, mais seulement après les législatives. Ce sera trop tard. »          A Toulouse, la consigne de voter en faveur de Chirac n’allait pas de soi non plus. « Jamais ! Non, ça, jamais », juraient les militants les plus jeunes. D’autres cherchaient à se justifier. « Si j’y vais, ce sera la mort dans l’âme », confiait l’un. « Moi, j’irai la rage au cœur », promettait un autre. « On a tous envie de dire “merde”, mais le 24 avril, on vote Macron pour faire barrage à l’extrême droite », a écrit, vingt ans plus tard, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, dans un communiqué publié vendredi 15 avril.                    14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen visite une église dans le Vaucluse         La candidate a poursuivi son déplacement dans le Vaucluse par une visite à l’église Notre-Dame-de-la-Purification, dans la commune de Lauris, à une vingtaine de kilomètres de Pertuis. Elle y a allumé un cierge, comme le montre une photographie publiée sur son compte Twitter et accompagnée d’un message : « En ce Vendredi saint, j’ai tenu à me rendre en l’église Notre-Dame-de-la-Purification à Lauris dans le Vaucluse, pour saluer tous les chrétiens qui célèbrent leur foi et prient à toute[s] les intentions du monde. Que leurs prières pour la paix soient entendues. »          La séquence permet aussi à la candidate d’extrême droite de continuer à répondre, à distance, à la campagne d’Emmanuel Macron, qui doit se rendre en visite présidentielle sur le chantier de Notre-Dame de Paris. « Vous auriez souhaité aller à Notre-Dame de Paris ? », lui a demandé le journaliste de BFM-TV Loïc Besson à sa sortie de l’église. « Oui, j’aurais souhaité mais je ne suis pas présidente de la République, je n’en ai donc pas la possibilité », a commenté Mme Le Pen.                    14:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un débat réduit au sortant contre l’extrême droite, sans entrain        D’ordinaire, l’élection présidentielle suscite, si ce n’est de l’espoir, au moins un semblant d’enthousiasme. Le débat, en 2022, est réduit à deux candidats qui jouent sur la diabolisation de l’adversaire, écrit notre journaliste Olivier Faye.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et Marine Le Pen, au second tour d’une présidentielle marquée par l’animosité                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen tente de rassurer le monde de la culture, qui se mobilise contre son élection        Marine Le Pen a déclaré vendredi que si elle était élue présidente de la République, elle maintiendrait le régime spécifique d’assurance chômage des intermittents, affirmant plus globalement que le monde de la culture n’avait « pas de raison de s’inquiéter », au micro de Radio Vaucluse.          « C’est un régime qui coûte cher, c’est vrai, mais c’est un choix, parce que, sans ce régime-là, il n’y a plus d’offre culturelle possible, il n’y a plus de création culturelle possible », a-t-elle précisé.          « Il n’y a aucune inquiétude à avoir. Et de manière globale je voudrais dire au monde de la culture qu’ils n’ont pas de raison de s’inquiéter », a-t-elle ajouté, assurant que dans les villes remportées par le RN, « jamais l’offre culturelle n’a été aussi importante ».          Continuerait-elle à subventionner le festival d’Avignon ? « Evidemment (…). Moi, je ne choisis pas les subventions que je donne en fonction de la proximité politique des gens, c’est peut-être ça qui me différencie des autres », a répondu Mme Le Pen.          Des responsables du monde de la culture, dont Jack Lang, Olivier Py – à la tête du festival d’Avignon – ou Stanislas Nordey, ont appelé à voter Emmanuel Macron au second tour de la présidentielle afin de faire barrage à l’extrême droite, dans une tribune mise en ligne par le quotidien Libération.                    13:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre au plus près l’actualité politique, et toutes les autres, abonnez-vous au « Monde » !                        13:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chronique : moins de voix, moins d’argent, logique ou injuste ?                   Lire aussi :  Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?                       13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les règles en matière de remboursement de frais de campagne        Les règles établies par le Conseil constitutionnel sont assez strictes concernant les frais de campagne.          Pour le premier tour, les candidats ne doivent pas dépasser 16,851 millions d’euros de dépense de campagne, et 22,509 millions pour le second. L’Etat prête 153 000 euros à tous les candidats sur la ligne de départ.          A l’issue de ce premier tour, en fonction des résultats, l’Etat effectue des remboursements, jusqu’à un certain plafond et selon deux seuils :           Pour les candidats qui récoltent moins de 5 % des suffrages exprimés, comme c’est le cas notamment cette année d’Anne Hidalgo, Valérie Pécresse et Yannick Jadot, l’Etat rembourse 4,75 % du plafond de l’ensemble des dépenses autorisées au premier tour, c’est-à-dire 800 423 euros.        Au-dessus de 5 % des suffrages, les candidats bénéficient de la part de l’Etat du remboursement maximal du plafond de dépenses, qui équivaut à 8 millions d’euros, soit 47,5 % du montant total autorisé pour le premier tour du scrutin.                     13:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dons aux partis politiques : quelles sont les règles ?                   Lire aussi :  Les dons aux partis politiques ou aux candidats donnent droit à une réduction d’impôt, sous certaines conditions                       12:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Appel au dons : EELV a déjà récolté 1,2 million d’euros sur les 5 millions nécessaires         Le parti écologiste, qui a lancé dimanche soir un appel aux dons pour rembourser la campagne présidentielle de Yannick Jadot (4,63 %), après son échec lors du premier tour, a récolté plus de 1,2 million d’euros en une semaine, a annoncé le secrétaire national du parti, Julien Bayou, vendredi.          « Nous avons déjà collecté 1,230 million d’euros », a déclaré Julien Bayou lors d’une conférence de presse, évoquant « un immense soulagement » et « un immense effort de solidarité ».          L’échec de la présidentielle, où Yannick Jadot n’a pas réussi à atteindre le seuil des 5 % de voix nécessaires pour se faire rembourser par l’Etat ses frais de campagne, « nous prive, au total, de 5 millions d’euros », a rappelé M. Bayou, mais il y a d’abord une première échéance de 2 millions à rembourser d’ici la fin de mai.          « Après le vote utile, le chèque utile », a-t-il insisté, en précisant que les dons venaient d’électeurs ayant voté pour M. Jadot, mais aussi de ceux qui se sont tournés au dernier moment vers Jean-Luc Mélenchon.          Le parti a reçu en une semaine « plus de 20 000 dons » d’un montant moyen d’environ 50 euros, mais aussi pour la première fois « un don à 7 499 euros », le maximum qu’un particulier puisse donner à un parti. Il y a aussi « une multitude de dons à 3 euros ».          « Cette collecte doit continuer, a insisté Julien Bayou. Nous sommes très loin d’être tirés d’affaire. » Au total, les dépenses de campagne, qui ont été « freinées dans la dernière ligne droite », atteignent « un peu plus de 6 millions d’euros ».          Les recettes sont montées à 1 million d’euros, avec « la dotation de l’Etat et 200 000 euros de dons collectés avant le premier tour ». Julien Bayou a assuré que la campagne des législatives avait été « provisionnée ».                    12:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On comprend que LFI a volontairement écarté le PS de son courrier envoyé aux concurrents de gauche. Qu'en est-il du PS ? Attendra-t-il que le 2nd tour soit passé pour prendre position, quitte à faire montre de sa division sur le rapport à établir avec les Insoumis ?    Lucas         Bonjour Lucas,          La France insoumise n’a, en effet, à ce jour, pas envoyé de courrier au Parti socialiste (PS), et ne compte pas le faire.          Dans l’équipe de campagne de M. Mélenchon on justifie ce choix par le fait, notamment, que « les récentes déclarations de Carole Delga [présidente PS de la région Occitanie] contre Jean-Luc Mélenchon à l’issue du premier tour de l’élection présidentielle sont claires : il n’y a pas [au PS] de volonté de travailler avec nous ».          Au PS, malgré le score historiquement bas enregistré lors du premier tour (1,74 %), de nombreux cadres et élus refusent toujours de faire alliance avec LFI.          Les divergences apparaissent notamment sur la question de la laïcité et la ligne diplomatique à adopter vis-à-vis de la Russie, jugeant la position « non alignée » défendue par M. Mélenchon, complaisante envers la Russie. C’est sur ces sujets, qu’après l’annonce du scrutin la socialiste Carole Delga, qui entend jouer un rôle décisif dans le ravalement de son parti effondré, a de nouveau tracé une ligne rouge avec LFI, dénonçant le « communautarisme » du mouvement et jugeant sa position diplomatique envers la Russie trop floue.          Reste qu’avec EELV le PS joue sa survie politique à court terme, tandis que LFI est en position hégémonique à gauche, et tente de jouer du fait que le parti contrôle le rapport de force.                    12:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de la visite du marché de Pertuis (Vaucluse) pour Marine Le Pen             Marine Le Pen quitte Pertuis, à la mi-journée, le 15 avril 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Une jeune femme proteste contre la venue de la candidate du Rassemblement national, à Pertuis, le 15 avril 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     12:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron attendu sur le chantier de Notre-Dame cet après-midi, en tant que président de la République        En pleine campagne pour le second tour, Emmanuel Macron reprend vendredi son rôle de président de la République pour inspecter le chantier de Notre-Dame de Paris, trois ans jour pour jour après l’incendie qui a détruit une grande partie de la cathédrale, le 15 avril 2019.          « Cette visite sera l’occasion pour le chef de l’Etat de faire le point sur l’avancée du chantier et d’échanger avec les compagnons et les entreprises » qui s’emploient à la reconstruction du monument, a précisé l’Elysée. M. Macron doit s’y rendre aux alentours de 16 h 30.          Pour le président candidat, ce sera aussi l’occasion de montrer le travail entrepris à l’aune de sa promesse reconstruire le monument en cinq ans, même si l’objectif a depuis été un peu revu à la baisse.          Il s’agira du premier déplacement d’Emmanuel Macron en tant que président de la République depuis le sommet de Bruxelles des 24 et 25 mars.                    11:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déambulation de Marine Le Pen au marché de Pertuis (Vaucluse) perturbée         La candidate du Rassemblement national s’est rendue vendredi matin dans le Vaucluse, et sa visite a été très longuement perturbée par une trentaine de manifestants, aux cris de « Casse-toi ! », « Fasciste ! » et « Pas de fachos dans nos quartiers ».          « C’est intolérable, elle se promène dans un marché et ça participe à la dédiabolisation du RN. Si elle passe, ça va institutionnaliser le racisme systémique, ce serait une catastrophe », explique Laury, 22 ans, militante des « insoumis » venue de Lyon, entre les sifflets et les insultes. Les gendarmes sont arrivés sur place pour sécuriser la déambulation.              Durant la déambulation de Marine Le Pen sur le marché de Pertuis, plusieurs moments de tension avec des militants antifascistes. Ici, un homme exige que la candidate s’en aille, vendredi 15 avril 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »           Durant ses selfies, Marine Le Pen a été interpellée par une femme portant un voile blanc en dentelle, Fatima Benmalek, d’origine algérienne, 70 ans, sur son projet d’interdire le port du voile dans l’espace et les lieux publics. La candidate a argué de l’oppression des femmes dans certains quartiers, y compris des « fillettes », tout en déniant les propos de ses proches selon lesquels les femmes voilées seraient elles-mêmes islamistes.          « Pourquoi elle ne me répond pas ?, a ensuite réagi l’habitante après cet échange. C’est toujours l’islam et le hidjab, mais les harkis sont rentrées avec leur voile. Chacun son choix. Si elle est contre le voile, pourquoi elle prend des selfies avec des femmes voilées ? Elle a fait une gaffe très grave quand elle a dit que Bourguiba [président de la Tunisie de 1957 à 1987] avait interdit le voile en Algérie. Vous voulez être présidente et vous ne connaissez pas les présidents des pays du Maghreb. Après, c’est le peuple qui choisira, peut-être que la chance lui sourira. »          Un commerçant, venu de Marseille, commente devant son étal de saucisson la cohue autour de la venue de la candidate : « C’est le bordel. Après, sans partager ses idées, c’est une voix qui doit être entendue ».          Une femme d’une soixantaine d’année, panier à salade à la main s’éloigne, quant à elle, de la meute en s’exclamant : « Ça part très mal. Si elle est élue, ici ça va partir en ratonnade. »               AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »         Ivanne Trippenbach            11:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ni Macron ni Le Pen » : la mobilisation étudiante de l’entre-deux-tours        Des centaines d’étudiants ont bloqué la Sorbonne, mercredi 13 avril, pour dénoncer l’absence des enjeux climatiques durant la campagne. Poursuivant leur mouvement, ils renvoient dos à dos les deux candidats finalistes en ne donnant aucune consigne de vote pour le second tour de l’élection présidentielle.          Un article de Soazig Le Nevé, à lire ici :                    Lire aussi :  « Ni Macron ni Le Pen » : l’inconnue du vote des étudiants mobilisés dans l’entre-deux-tours                                            Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/15/19-4">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le président candidat a évoqué vendredi la possibilité d’« avoir un revenu qui n’est pas conditionné et qui permette d’accompagner mais qui n’est pas ce couperet absurde aujourd’hui ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Politique             Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »      Le président candidat a évoqué vendredi la possibilité d’« avoir un revenu qui n’est pas conditionné et qui permette d’accompagner mais qui n’est pas ce couperet absurde aujourd’hui ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Emmanuel Macron, le président sortant, lors d’une visite au Havre, le 14 avril 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Il veut « bouger » sur l’individualisation de l’allocation aux adultes handicapés (AAH). Emmanuel Macron a exprimé, vendredi 15 avril, le souhait de modifier le calcul de cette aide – qui tient aujourd’hui compte des revenus du conjoint –, une évolution inattendue que son gouvernement et la majorité ont rejetée plusieurs fois en 2021.            « On doit bouger sur ce point », a convenu le président candidat sur Franceinfo, en répondant à Lucie Carrasco, globe-trotteuse en situation de handicap qui expliquait qu’elle allait perdre son allocation – et donc son indépendance financière – en se mariant.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/15/19-5">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La Russie menace d’intensifier les bombardements sur Kiev en réponse à des « attaques » sur son territoire. Son gouvernement a confirmé un tir de missile sur une usine d’armement près de la capitale ukrainienne, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         La Russie menace d’intensifier les frappes sur Kiev. Alors que Moscou avait dit concentrer son offensive sur le Donbass et l’est de l’Ukraine, le ministère de la défense russe a annoncé, vendredi, avoir bombardé une usine d’armement près de Kiev.Le croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, endommagé durant l’offensive contre l’Ukraine, a coulé, a annoncé, jeudi soir, le ministère de la défense russe.Plus de cinq cents civils, dont vingt-quatre enfants, ont été tués dans la région de Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, depuis le début de l’invasion russe (le 24 février), a déclaré, jeudi, dans une vidéo publiée sur sa chaîne Telegram, Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région, dont la capitale, Kharkiv, a été lourdement bombardée par l’armée russe.Une reprise des évacuations de civils, en empruntant neuf couloirs humanitaires, notamment à partir de la ville assiégée de Marioupol, a été annoncée par la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram, jeudi.Alors qu’elle avait été déplacée à Lviv au début de mars à la suite de l’offensive militaire de la Russie, l’ambassade de France en Ukraine a rouvert à Kiev vendredi.Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend à Kiev jeudi, ont annoncé ses services, pour discuter de « la manière dont l’Irlande peut continuer à fournir un soutien politique, sécuritaire et humanitaire à l’Ukraine ».            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’Allemagne se découvre mal préparée à un arrêt des livraisons de gaz russe         Reportage. Odessa, l’histoire d’un mythe         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Enquête. Entre l’Ukraine et la Russie, la bataille pour l’héritage du « Seigneur des anneaux »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-15T16:52:29+00:00","coverageEndTime":"2022-04-16T04:52:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","description":"La Russie menace d\u2019intensifier les bombardements sur Kiev en r\u00e9ponse \u00e0 des \u00ab\u00a0attaques\u00a0\u00bb sur son territoire. Son gouvernement a confirm\u00e9 un tir de missile sur une usine d\u2019armement pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, vendredi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le croiseur russe « Moskva » a bien été coulé par deux missiles ukrainiens, selon le Pentagone","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie menace d\u2019intensifier les bombardements sur Kiev en r\u00e9ponse \u00e0 des \u00ab\u00a0attaques\u00a0\u00bb sur son territoire. Son gouvernement a confirm\u00e9 un tir de missile sur une usine d\u2019armement pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, vendredi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-15T16:52:29+00:00"
,"endDate":"2022-04-16T04:52:29+00:00"
  Anne Hidalgo s'y est mis \u00e0 son tour en parlant de \"Kyiv\" et non plus de \"Kiev\". A quand le tour du Monde?    Rocket to Russia         Bonjour,          Contrairement \u00e0 la maire de Paris Anne Hidalgo, Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb,  la translitt\u00e9ration russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb. Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine Kiev parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme Londres, par exemple, d\u00e9signe le London des Britanniques. Nous avons, en revanche, d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T16:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:50:23+00:00","articleBody":"     Moscou a essuy\u00e9 un lourd revers au 51e\u00a0jour de la guerre avec le naufrage du croiseur Moskva, le navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, frapp\u00e9 par des missiles antinavires ukrainiens, selon Kiev.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent post, nous mentionnions par erreur que le navire pouvait embarquer des missiles avec une port\u00e9e de 1\u00a0500 \u00e0 2\u00a0500 kilom\u00e8tres. Revoici la carte corrig\u00e9e\u00a0:               LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/561f73e_1650039753572-frappe-moskva-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe qui a touch\u00e9 le \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb en infographie","dateModified":"2022-04-15T16:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:46:38+00:00","articleBody":"     Un haut responsable du Pentagone a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que le croiseur russe Moskva avait bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukrainiens, soulignant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un gros coup dur\u00a0\u00bb pour la Russie. \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019ils l\u2019ont touch\u00e9 avec deux [missiles] Neptune\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quelques journalistes ce haut responsable sous le couvert de l\u2019anonymat, d\u00e9mentant ainsi la version de Moscou qui affirme que son navire amiral a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb par un incendie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukrainiens, selon le Pentagone","dateModified":"2022-04-15T16:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:45:26+00:00","articleBody":"     La justice russe a ordonn\u00e9 vendredi le placement en d\u00e9tention provisoire, dans l\u2019attente de son proc\u00e8s, d\u2019un journaliste sib\u00e9rien qui a affirm\u00e9 que onze membres de la police anti\u00e9meutes russe avaient refus\u00e9 de prendre part \u00e0 la campagne militaire de la Russie en Ukraine. Il est accus\u00e9 d\u2019avoir diffus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des fausses informations\u00a0\u00bb sur les forces arm\u00e9es russes, a expliqu\u00e9 le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans un communiqu\u00e9.          S\u2019il est reconnu coupable, ce journaliste risque jusqu\u2019\u00e0 10 ans de prison, selon le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate. Au d\u00e9but de la semaine, les enqu\u00eateurs ont perquisitionn\u00e9 son appartement et saisi 15 000 dollars et plus de 1 200 euros en liquide, toujours selon la m\u00eame source. L\u2019antenne locale de cet organisme n\u2019a pas fourni le nom du journaliste, mais il pourrait s\u2019agir de Mikha\u00efl Afanassiev, le r\u00e9dacteur en chef du site d\u2019informations Novyi Fokus (Nouveau Focus) dont le si\u00e8ge se trouve dans la r\u00e9gion de Khakassia.          D\u00e9but avril, Mikha\u00efl Afanassiev, citant des sources, avait dit que onze membres des forces sp\u00e9ciales anti\u00e9meutes OMON du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur avaient subi des pressions des autorit\u00e9s apr\u00e8s avoir refus\u00e9 d\u2019\u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine. L\u2019article de M. Afanassiev avait \u00e9t\u00e9 abondamment cit\u00e9 dans les r\u00e9seaux sociaux. Vendredi, le gendarme russe des m\u00e9dias a bloqu\u00e9 la version russe du site du Moscow Times, un m\u00e9dia ind\u00e9pendant qui a cit\u00e9 l\u2019article de M. Afanassiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journaliste en d\u00e9tention pour un article sur des policiers refusant d\u2019aller en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T16:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:24:22+00:00","articleBody":"    La fr\u00e9quence des articles baisse progressivement. Vous fatiguez ?    MarcG         Bonjour, MarcG,          Le rythme de ce direct est effectivement fluctuant\u00a0: il d\u00e9pend, d\u2019abord et en tr\u00e8s grande partie, des informations qui nous parviennent. Depuis plusieurs jours, les positions des deux arm\u00e9es sont quasi fig\u00e9es. De plus, certaines informations nous parviennent au compte-gouttes. C\u2019est par exemple le cas au sujet de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e dont l\u2019acc\u00e8s n\u2019est pas autoris\u00e9 aux journalistes.          Par ailleurs, le fil de l\u2019actualit\u00e9, en dehors de la guerre en Ukraine, continue de se d\u00e9rouler et nous oblige parfois \u00e0 d\u00e9crocher quelques minutes d\u2019ici pour s\u2019en occuper, avec le m\u00eame soin et la m\u00eame rigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T16:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:24:20+00:00","articleBody":"         Deux femmes passent devant un immeuble fortement endommag\u00e9, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 15\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/40f8999_1650039802558-562743.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T16:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:07:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb de 18 diplomates de sa repr\u00e9sentation en Russie et a d\u00e9plor\u00e9 dans un communiqu\u00e9 une \u00ab\u00a0pure mesure de r\u00e9torsion\u00a0\u00bb apr\u00e8s une mesure similaire prise par Bruxelles \u00e0 la suite de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine. \u00ab\u00a0Les diplomates en question exercent leurs fonctions dans le cadre et le total respect de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE juge \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019expulsion par Moscou de 18 membres de sa repr\u00e9sentation","dateModified":"2022-04-15T16:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T16:06:11+00:00","articleBody":"     La quasi-totalit\u00e9 des personnes retrouv\u00e9es mortes \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par balle \u00ab\u00a0avec des fusils de haute pr\u00e9cision ou d\u2019autres armes l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, Andrii Nebitov, ajoutant\u00a0:           Pendant l\u2019occupation (russe), les gens \u00e9taient abattus dans les rues (\u2026) Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, il est impossible de cacher de tels crimes. Non seulement des t\u00e9moins ont vu cela, mais cela a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en vid\u00e9o.           Des gendarmes fran\u00e7ais travaillent actuellement \u00e0 Boutcha, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019enqu\u00eateurs ukrainiens, pour mettre en place une proc\u00e9dure d\u2019examen et d\u2019identification des corps. Les habitants de Boutcha ont enterr\u00e9 eux-m\u00eames les victimes pendant l\u2019occupation de la ville par l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019en est finalement retir\u00e9e le 30\u00a0mars, apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois de pr\u00e9sence. Selon le maire de Boutcha, Anatolii Fedoruk, plus de 400 corps au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans sa ville depuis le retrait des troupes russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: 95\u00a0% des victimes de Boutcha tu\u00e9es par balle, selon la police de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-15T16:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:44:28+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe d\u00e9truit, marqu\u00e9 du symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, dans le village de Husarivka, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 14\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/fa654f3_1650037403461-2022-04-15t114029z-1848603571-rc2zmt99ex32-rtrmadp-3-ukraine-crisis-village.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-15T15:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:43:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les occupants ont tir\u00e9 sur l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels de la ville de Kharkiv. Malheureusement, 34 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un enfant de sept mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et 34 autres, bless\u00e9es, lors de bombardements russes sur Kharkiv","dateModified":"2022-04-15T16:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:32:59+00:00","articleBody":"     Quinze jours apr\u00e8s avoir pris des mesures similaires contre Moscou, la Mac\u00e9doine du Nord a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de six diplomates russes accus\u00e9s d\u2019enfreindre les r\u00e8gles diplomatiques. \u00ab\u00a0Sur le fondement d\u2019informations obtenues aupr\u00e8s des institutions comp\u00e9tentes, les [diplomates] cit\u00e9s menaient des activit\u00e9s incompatibles avec la convention de Vienne\u00a0\u00bb, qui encadre les rapports entre les Etats, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Le minist\u00e8re n\u2019a fourni aucune pr\u00e9cision quant aux reproches faits aux int\u00e9ress\u00e9s, lesquels ont cinq jours pour quitter le minuscule pays des Balkans.          L\u2019ambassade de Russie a d\u00e9clar\u00e9 que ces accusations \u00e9taient \u00ab\u00a0totalement infond\u00e9es\u00a0\u00bb et a mis en garde contre de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de cette d\u00e9cision sur les relations bilat\u00e9rales. \u00ab\u00a0La Russie prendra des mesures, pas forc\u00e9ment sym\u00e9triques, mais significatives, en r\u00e9ponse \u00e0 cette mesure\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la repr\u00e9sentation russe sur Twitter. Skopje avait d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 l\u2019expulsion de cinq diplomates russes \u00e0 la fin mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord expulse \u00e0 nouveau des diplomates russes","dateModified":"2022-04-15T15:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#375028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:28:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En guise de repr\u00e9sailles aux actions inamicales de l\u2019Union europ\u00e9enne, dix-huit membres de la repr\u00e9sentation de l\u2019Union europ\u00e9enne en Russie sont d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae et doivent quitter le territoire russe au plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Bruxelles \u00e0 la suite de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse dix-huit membres de la repr\u00e9sentation de l\u2019Union europ\u00e9enne en Russie ","dateModified":"2022-04-15T15:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:13:28+00:00","articleBody":"         Des personnes chantent l'hymne national ukrainien lors d'une manifestation contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 Istanbul, en Turquie, le vendredi 15\u00a0avril 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/94ba9c4_1650035504651-240327.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Istanbul en Turquie","dateModified":"2022-04-15T15:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T15:08:43+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipage du croiseur Moskva, qui a fait naufrage en mer Noire jeudi, n\u2019a pas pu \u00eatre sauv\u00e9, a affirm\u00e9 vendredi une responsable militaire ukrainienne.          \u00ab\u00a0Nous avons observ\u00e9 les bateaux qui essayaient de lui venir en aide, mais m\u00eame les forces de la nature ont \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0une temp\u00eate a emp\u00each\u00e9 de sauver le bateau et d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00e9quipage\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement militaire de la r\u00e9gion sud de l\u2019Ukraine, lors d\u2019un briefing. Elle a dit ne pas pouvoir donner de d\u00e9tails pour l\u2019instant sur le sort de l\u2019\u00e9quipage, faute de \u00ab\u00a0donn\u00e9es fiables\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 jeudi que l\u2019\u00e9quipage (plus de 500\u00a0personnes) avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9vacu\u00e9 vers d\u2019autres navires de la flotte de la mer Noire se trouvant \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage ni donner aucun d\u00e9tail.          Moscou n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 que le bateau avait subi une attaque de missiles, affirmant simplement qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 bord de ce navire lance-missiles long de 186 m\u00e8tres, faisant exploser des munitions, et que le croiseur avait ensuite coul\u00e9 lors d\u2019une tentative de remorquage vers le port le plus proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipage du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb n\u2019a pas pu \u00eatre sauv\u00e9, affirme une responsable militaire ukrainienne ","dateModified":"2022-04-15T15:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T14:31:22+00:00","articleBody":"     Comme l\u2019avait annonc\u00e9 jeudi la diplomatie fran\u00e7aise, l\u2019ambassade de France en Ukraine, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Lviv (ouest) au d\u00e9but de mars, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, a rouvert vendredi \u00e0 Kiev.          Selon les images de BFM-TV, le drapeau fran\u00e7ais flotte de nouveau devant le b\u00e2timent dans la capitale ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de France a rouvert \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-15T14:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T14:22:35+00:00","articleBody":"     Il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb que la Finlande d\u00e9pose une candidature aupr\u00e8s de l\u2019OTAN, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 vendredi la ministre finlandaise des affaires europ\u00e9ennes, Tytti Tuppurainen.          Toutefois, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre sur la cha\u00eene britannique Sky News, alors que la diplomatie russe a averti Helsinki, mais aussi Stockholm, qu\u2019une telle mesure aurait des cons\u00e9quences pour ces pays et la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne.          Mercredi, lors d\u2019un d\u00e9placement en Su\u00e8de, pays qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement \u00e0 une adh\u00e9sion, la chef du gouvernement finlandais, Sanna Marin, avait fait savoir que le choix d\u2019une candidature serait pris \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un d\u00e9bat parlementaire.          Pour le pays nordique, qui compte une fronti\u00e8re de 1\u00a0300 kilom\u00e8tres avec la Russie, rejoindre les 30 membres de l\u2019alliance men\u00e9e par les Etats-Unis apporterait une dissuasion \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus grande\u00a0\u00bb contre une attaque de son voisin, a relev\u00e9 le Livre blanc sur le sujet, rendu public il y a deux jours.          \u00ab\u00a0Les Finlandais semblent avoir pris leur d\u00e9cision, et il y a d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme majorit\u00e9 en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mme\u00a0Tuppurainen. En effet, le soutien \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, qui stagnait autour de 20-25\u00a0% depuis des d\u00e9cennies en Finlande, a presque tripl\u00e9, au-del\u00e0 de 60\u00a0%, voire de 70\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une candidature de la Finlande pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T14:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T14:06:14+00:00","articleBody":"     Retrouvez sur cette carte un point, au 15\u00a0avril, des mouvements de population au d\u00e9part de l\u2019Ukraine. Vendredi, 4\u00a0796\u00a0245\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient enregistr\u00e9s par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.               LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/8e2db5a_1650031325855-inter-web-refugies-ukraine-1522-15avril.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur les mouvements de la population qui fuit les combats en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T14:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T13:50:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, j ai lu que Anne Hidalgo \u00e9tait \u00e0 Kiev hier. Vous confirmez?    gb         Bonjour, gb,Effectivement, la maire de Paris, Anne Hidalgo, s\u2019est rendue jeudi en Ukraine \u00e0 l\u2019invitation du maire de Kiev, Vitali Klitschko, \u00e0 qui elle a remis la citoyennet\u00e9 d\u2019honneur accord\u00e9e par le Conseil de Paris.          Interrog\u00e9e par BFM-TV, la candidate socialiste \u00e9vinc\u00e9e de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a d\u00e9crit depuis Kiev, le \u00ab\u00a0spectacle de d\u00e9solation\u00a0\u00bb constat\u00e9 dans le pays envahi par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pr\u00e9sente aux c\u00f4t\u00e9s de Vitali Klitschko, v\u00eatu d\u2019un treillis kaki, elle a \u00e9voqu\u00e9 le \u00ab\u00a0sentiment qu\u2019on a vraiment vis\u00e9 des civils\u00a0\u00bb.                    Arriv\u00e9e jeudi matin \u00e0 Kiev, Mme Hidalgo s\u2019est, par ailleurs, entretenue avec la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Irina Benediktova, \u00e0 propos des crimes de guerre dont l\u2019Ukraine accuse la Russie, ainsi qu\u2019avec les d\u00e9put\u00e9s ukrainiens qu\u2019elle avait re\u00e7us \u00e0 Paris au d\u00e9but d\u2019avril, a pr\u00e9cis\u00e9 son entourage.          Partie mercredi matin pour Cracovie, invit\u00e9e par le maire de la ville polonaise, qui a sollicit\u00e9 le soutien de la Ville de Paris, Mme\u00a0Hidalgo a aussi visit\u00e9 des camps de r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T14:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T13:10:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne se pr\u00e9pare \u00e0 cesser ses achats de p\u00e9trole \u00e0 la Russie pour sanctionner la guerre en Ukraine, mais la mesure est \u00ab\u00a0complexe\u00a0\u00bb et va prendre \u00ab\u00a0plusieurs mois\u00a0\u00bb, ont confi\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse plusieurs sources europ\u00e9ennes.          \u00ab\u00a0L\u2019adoption de mesures sur le p\u00e9trole impose de d\u00e9boucler les contrats existants, de trouver des alternatives et d\u2019\u00e9viter leur contournement. Cela ne va pas se faire du jour au lendemain. Il faudra au moins plusieurs mois\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un responsable europ\u00e9en qui participe aux discussions. \u00ab\u00a0La Commission [europ\u00e9enne] r\u00e9fl\u00e9chit aux options\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Parmi celles-ci, le versement des paiements sur un compte bloqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Restreindre la demande va augmenter les prix\u00a0\u00bb, ont insist\u00e9 plusieurs ministres et hauts fonctionnaires interrog\u00e9s par l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis sont tr\u00e8s sensibles au prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019un d\u2019eux. \u00ab\u00a0En outre, si la Russie vend \u00e0 d\u2019autres acheteurs le p\u00e9trole refus\u00e9 par les Europ\u00e9ens, la sanction ne servira \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a averti un autre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit mercredi souhaiter diversifier les d\u00e9bouch\u00e9s pour livrer les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de la Russie \u00ab\u00a0aux autres r\u00e9gions du monde qui en ont vraiment besoin\u00a0\u00bb.          Les Europ\u00e9ens tentent d\u2019\u00e9viter un contournement de leurs sanctions par la Chine et l\u2019Inde en leur faisant comprendre qu\u2019il sera \u00ab\u00a0difficile pour l\u2019UE d\u2019accepter des partenaires qui sapent les sanctions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0va prendre des mois\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T13:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T13:04:07+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que la Russie souhaitait d\u00e9velopper l\u2019utilisation du rouble pour les exportations d\u2019\u00e9nergie, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait trop t\u00f4t pour \u00e9voquer un calendrier. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a d\u00e9fini une approche m\u00e9thodique et progressive pour \u00e9tendre l\u2019utilisation des monnaies nationales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le porte-parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9phonique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut d\u00e9velopper le paiement de l\u2019\u00e9nergie en roubles","dateModified":"2022-04-15T13:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:57:43+00:00","articleBody":"         Volodymyr Kolisnichenko et Viktoriya Nichay, tous les deux \u00e2g\u00e9s de 28 ans, ont fuit la banlieue de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, bombard\u00e9e. Dans le gymnase municipal de Tijuana, dans l\u2019Etat de Basse-Californie, au Mexique, sont install\u00e9s des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui attendent de demander asile aux Etats-Unis. Tijuana, Mexique, le 9\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Sandra, 21\u00a0ans, vient d\u2019un village pr\u00e8s de la ville de Boutcha. Elle voyage seule et part rejoindre sa cousine en Californie. Son p\u00e8re et sa m\u00e8re sont rest\u00e9s en Ukraine.  Tijuana, Mexique, le 9\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne est conseill\u00e9e par un b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Tijuana. Elle a l\u2019espoir de demander l\u2019asile aux Etats-Unis. Tijuana, Mexique, le 8\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens traversent le poste-fronti\u00e8re du Chaparral, \u00e0 Tijuana, afin de demander asile \u00e0 San Diego, aux Etats-Unis. Le poste-fronti\u00e8re du Chaparral a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 au d\u00e9but de la pand\u00e9mie\u00a0; apr\u00e8s deux ans et demi, il a rouvert ses portes exclusivement pour la travers\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Tijuana, Mexique, le 9\u00a0avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/4ac9b34_1650027096743-ukrainienstijuana-jguillemard-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Tijuana, au Mexique","dateModified":"2022-04-15T13:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:42:05+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 jeudi soir des images montrant un jeune homme menott\u00e9 et pr\u00e9sentant une coupure au front, affirmant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019Aiden Aslin, un Britannique membre de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Sa m\u00e8re, Ang Wood, l\u2019a confirm\u00e9 au Telegraph, qui a consacr\u00e9 plusieurs articles au jeune homme de 28\u00a0ans, y compris avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Aiden est un membre actif des forces arm\u00e9es ukrainiennes, et donc un prisonnier de guerre\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0doit \u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au journal, rappelant \u00e0 Vladimir Poutine la convention de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre. \u00ab\u00a0Il semble d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 battu. Il est temps pour le gouvernement britannique de s\u2019impliquer pour assurer la lib\u00e9ration d\u2019Aiden\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Ont \u00e9galement circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux des vid\u00e9os portant le logo de la cha\u00eene financ\u00e9e par le Kremlin, RT, o\u00f9 le jeune homme semble mettre en cause la responsabilit\u00e9 de l\u2019Ukraine dans le conflit, images qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb par sa grand-m\u00e8re Pamela Hall aupr\u00e8s de l\u2019agence britannique PA.          Un message attribu\u00e9 au jeune homme avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 mardi sur son compte Twitter anim\u00e9 par des proches, qui esp\u00e8rent un \u00e9change de prisonniers. Il expliquait qu\u2019apr\u00e8s quarante-huit jours \u00ab\u00a0nous avons essay\u00e9 de faire de notre mieux pour d\u00e9fendre Marioupol [dans le sud-est de l\u2019Ukraine], mais nous n\u2019avons pas eu d\u2019autre choix que de nous rendre aux forces russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune nourriture ni aucune munition. J\u2019esp\u00e8re que cette guerre finira bient\u00f4t\u00a0\u00bb, ajoutait-il.          Londres est au courant qu\u2019un ressortissant britannique est d\u00e9tenu et reste en contact avec sa famille, selon une source proche du dossier, qui souligne que la situation en Ukraine limite s\u00e9rieusement la capacit\u00e9 des services britanniques \u00e0 obtenir des informations et \u00e0 apporter une aide consulaire.          Selon le Telegraph, Aiden Aslin, connu sous le pr\u00e9nom de Johnny, s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 en\u00a02018 dans la marine ukrainienne et avait achet\u00e9 une maison dans le pays pour fonder une famille avec sa fianc\u00e9e. Avant de combattre en Ukraine, Aiden Aslin avait rejoint des Kurdes du YPG (Unit\u00e9s de protection du peuple) pour combattre le groupe Etat islamique en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Britannique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par les Russes","dateModified":"2022-04-15T13:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:41:37+00:00","articleBody":"     La Russie a bloqu\u00e9 le site Internet de la radio fran\u00e7aise RFI, qui diffuse des informations en une quinzaine de langues, dont le russe, en pleine vague de r\u00e9pression contre les critiques de la guerre en Ukraine. Le site www.rfi.fr fait d\u00e9sormais partie de la liste des sites bloqu\u00e9s en Russie par le r\u00e9gulateur des t\u00e9l\u00e9communications Roskomnadzor, ont constat\u00e9 vendredi des journalistes de l\u2019Agence France-Presse en Russie, qui ne pouvaient ouvrir le site du m\u00e9dia sans r\u00e9seau priv\u00e9 virtuel (VPN).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site Internet de la radio fran\u00e7aise RFI bloqu\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-04-15T12:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T12:20:59+00:00","articleBody":"     Plus de cinq millions de personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 4\u00a0796\u00a0245 r\u00e9fugi\u00e9s vendredi, auxquels il faut ajouter, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 non-Ukrainiens qui ont \u00e9galement fui le pays.              Vue g\u00e9n\u00e9rale du gymnase municipal de Tijuana o\u00f9 sont install\u00e9 des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens en attendant de demander asile aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.  Tijuana, Basse-Californie, Mexique le 8 avril 2022. JEOFFREY GUILLEMARD POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/d01dc54_1650026976870-ukrainienstijuana-jguillemard-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-04-15T12:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:58:50+00:00","articleBody":"         Un homme regarde un b\u00e2timent dont la fa\u00e7ade s\u2019est effondr\u00e9e dans le complexe militaro-industriel de la soci\u00e9t\u00e9 Vizar, apr\u00e8s que le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des frappes russes pendant la nuit, dans la ville de Vychneve, dans la banlieue sud-ouest de Kiev, le 15 avril 2022. Une usine militaire ukrainienne situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kiev, qui produisait des missiles pr\u00e9tendument utilis\u00e9s pour frapper le navire de guerre russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truite par les frappes russes de la nuit, a constat\u00e9 un journaliste de l'AFP pr\u00e9sent sur les lieux le 15 avril. Un atelier et un b\u00e2timent administratif de l\u2019usine de Vizar ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9s. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/09fef7b_1650023791453-429850.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes dans la ville de  Vychneve pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-15T12:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:54:13+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJe ne sais pas si je m'adresse au bon \"live\", c'est une demande crois\u00e9e \u00e9lection\/Ukraine ! J'ai vu hier que Marine Le Pen serait interdite de s\u00e9jour en Ukraine, est-ce vrai ? Si oui, pourriez-vous revenir sur le comment du pourquoi ?\r\nMerci beaucoup    Karo         Bonjour Karo,          Effectivement, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, est interdite de s\u00e9jour en Ukraine pour avoir ni\u00e9 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Si vous voulez plus de d\u00e9tails, notamment \u00e9couter ses d\u00e9clarations \u00e0 ce sujet sur CNN en\u00a02017, vous pouvez lire le message que nous avons publi\u00e9 hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T11:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:49:47+00:00","articleBody":"     La Russie a bloqu\u00e9 vendredi la version russe du site du Moscow Times, m\u00e9dia ind\u00e9pendant respect\u00e9, en l\u2019accusant d\u2019avoir publi\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine, dernier exemple de la r\u00e9pression contre les m\u00e9dias.          \u00ab\u00a0La Russie a bloqu\u00e9 vendredi le service en langue russe du\u00a0Moscow Times apr\u00e8s la publication de ce que les autorit\u00e9s consid\u00e8rent comme une fausse information sur des policiers anti\u00e9meutes refusant d\u2019aller combattre en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le journal sur son site, ajoutant qu\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 de cette d\u00e9cision. Le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9communications Roskomnadzor a confirm\u00e9 sur son site le blocage, indiquant avoir appliqu\u00e9 une requ\u00eate du parquet datant du 12\u00a0avril.          Surtout connu pour sa version en anglais \u2013 qui reste accessible \u2013 et fond\u00e9 en\u00a01992, le Moscow Times \u00e9tait le premier quotidien occidental \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Russie. Son \u00e9dition papier a cess\u00e9 de para\u00eetre en\u00a02017, sur fond de difficult\u00e9s \u00e9conomiques et de r\u00e9volution num\u00e9rique.          Le blocage visant son site en russe illustre l\u2019ampleur de la r\u00e9pression mise en place par les autorit\u00e9s russes depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but de l\u2019attaque, la plupart des m\u00e9dias ind\u00e9pendants qui continuaient tant bien que mal de travailler ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s ou se sont sabord\u00e9s sous la pression. En outre, plusieurs r\u00e9seaux sociaux comme Twitter, Facebook et Instagram ont \u00e9t\u00e9 rendus inaccessibles.          La majorit\u00e9 de la population russe n\u2019a plus acc\u00e8s qu\u2019aux m\u00e9dias russes, dont la plupart se font les porte-parole de la propagande du Kremlin. Aux termes de lois r\u00e9cemment vot\u00e9es, publier des informations sur le conflit consid\u00e9r\u00e9es comme fausses par les autorit\u00e9s est puni de lourdes peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque la version russe du site du \u00ab\u00a0Moscow Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T11:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:23:45+00:00","articleBody":"     Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en \u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a pr\u00e9cis\u00e9 par communiqu\u00e9 avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.          Les approvisionnements se r\u00e9partissent en deux cat\u00e9gories. Une partie d\u2019entre eux rel\u00e8vent de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale entre la France et l\u2019Ukraine et sont des cessions d\u2019\u00e9quipements aux frais de la France, pour un montant actuellement planifi\u00e9 d\u2019environ 100\u00a0millions d\u2019euros. La deuxi\u00e8me partie rel\u00e8ve d\u2019un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), activ\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept, afin de cofinancer les livraisons.          Ce dispositif permet \u00e0 la France de se faire rembourser la valeur des \u00e9quipements envoy\u00e9s. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard. La France y contribue \u00e0 hauteur de 18\u00a0%. La FEP pourrait aussi venir, \u00e0 terme, rembourser une partie de l\u2019aide bilat\u00e9rale fournit aujourd\u2019hui par Paris \u00e0 Kiev.          Cet effort de transparence c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais arrive tardivement par rapport \u00e0 d\u2019autres pays europ\u00e9ens et aux Etats-Unis, qui communiquent abondamment sur leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Paris justifie sa discr\u00e9tion sur le sujet par la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas exposer les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Ukraine et de ne pas appara\u00eetre comme partie au conflit, c\u2019est-\u00e0-dire cobellig\u00e9rant.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France se pr\u00eate \u00e0 un tardif exercice de transparence \u00e0 propos de ses livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-15T11:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T11:09:52+00:00","articleBody":"     Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont constat\u00e9 vendredi, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, qu\u2019une usine de la r\u00e9gion de Kiev fabriquant des missiles Neptune que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait dit avoir utilis\u00e9s pour frapper le croiseur russe Moskva, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e dans la nuit par une frappe russe.          Un atelier de l\u2019usine et un immeuble administratif la jouxtant, situ\u00e9s dans la localit\u00e9 de Vychneve, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au sud-ouest de la capitale ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s, a pu voir l\u2019AFP. Une cinquantaine de v\u00e9hicules gar\u00e9s sur le parking \u00e0 proximit\u00e9 ont aussi eu leurs vitres souffl\u00e9es.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t que la Russie avait d\u00e9truit un atelier de production et de r\u00e9paration de syst\u00e8mes de missiles anti-a\u00e9riens de longue et moyenne port\u00e9e ainsi que de missiles antinavires de l\u2019usine Vizar, au moyen d\u2019un missile de croisi\u00e8re Kalibr.          \u00ab\u00a0Vers 1\u00a0h\u00a030 du matin, mon gardien m\u2019a appel\u00e9 pour me signaler des frappes\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 l\u2019AFP Andri Sizov, 47 ans, qui tient un atelier de travail du bois \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de cette usine. \u00ab\u00a0Il y en a eu cinq. Mon employ\u00e9 \u00e9tait au bureau, il a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 terre par l\u2019explosion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Maksym Martchenko, avait affirm\u00e9, dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, que des missiles Neptune avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour frapper le Moskva. L\u2019usine Vizar est l\u2019une des usines ukrainiennes qui fabrique ces missiles, selon Ukroboronprom, la holding d\u2019Etat qui chapeaute les usines d\u2019armement ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019annonce du minist\u00e8re russe, l\u2019Agence France-Presse constate une frappe sur une usine de fabr...","dateModified":"2022-04-15T11:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:32:56+00:00","articleBody":"         Une habitante de Marioupol passe devant un v\u00e9hicule endommag\u00e9 marqu\u00e9 de la lettre Z, devenue un symbole de l\u2019arm\u00e9e russe, le 13\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Un b\u00e2timent d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Marioupol, le 13\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/6ce1634_1650015244152-240036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-15T10:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:22:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le 14 avril, des militaires russes ont tir\u00e9 sur des bus d\u2019\u00e9vacuation avec des civils dans la localit\u00e9 de Borova. Selon les premi\u00e8res informations, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-sept, bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien sur Telegram. Borova est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de guerre, associ\u00e9e au meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Plus au sud, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de bombardements russes de la ville de Vassylivka o\u00f9 plusieurs maisons, une \u00e9picerie et une installation de la station de chemin de fer Tavri\u00efsk ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept civils tu\u00e9s par des tirs russes contre des bus d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e8s de Kharkiv, selon le parquet g\u00e9n...","dateModified":"2022-04-15T11:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:02:20+00:00","articleBody":"      La Russie menace d\u2019intensifier les frappes sur Kiev. Alors que Moscou avait dit concentrer son offensive sur le Donbass et l\u2019est de l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi avoir bombard\u00e9 une usine d\u2019armement pr\u00e8s de Kiev. Des explosions et des alertes antia\u00e9riennes ont retenti dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans la r\u00e9gion de la capitale ukrainienne.          Pour Moscou, l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN aurait des cons\u00e9quences pour ces pays et la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. Ces pays \u00ab\u00a0doivent comprendre les cons\u00e9quences d\u2019une telle mesure pour nos relations bilat\u00e9rales et pour l\u2019architecture s\u00e9curitaire europ\u00e9enne dans son ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, dans un communiqu\u00e9.          Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, vendredi. Dans la plus grande r\u00e9gion du Donbass, celle de Donetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0des combats se d\u00e9roulent sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept, bless\u00e9es, selon la pr\u00e9sidence. L\u2019autre r\u00e9gion de ce bassin minier, celle de Louhansk, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de vingt-quatre bombardements qui ont fait deux morts et deux bless\u00e9s, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          Le croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, endommag\u00e9 durant l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, a coul\u00e9, a annonc\u00e9, jeudi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-15T10:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T10:00:15+00:00","articleBody":"         L\u2019h\u00f4tel Ukraine de Tchernihiv, le 12\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans le cin\u00e9ma de Tchernihiv, tr\u00e8s endommag\u00e9 par un bombardement, le 12\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des immeubles dans la rue Viatcheslav-Tchornovil, une art\u00e8re du centre de Tchernihiv, le 12\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/abb6c36_581174239-v4c4839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-15T10:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:57:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a mis en garde, vendredi, contre une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) de la Su\u00e8de et de la Finlande, qu aurait des cons\u00e9quences pour ces pays et la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, selon lui.          Ces pays \u00ab\u00a0doivent comprendre les cons\u00e9quences d\u2019une telle mesure pour nos relations bilat\u00e9rales et pour l\u2019architecture s\u00e9curitaire europ\u00e9enne dans son ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Maria Zakharova, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Etre membre de l\u2019OTAN ne peut renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 nationale. De facto, (la Finlande et la Su\u00e8de) seront la premi\u00e8re ligne de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          Helsinki et Stockholm r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive militaire russe contre l\u2019Ukraine. Jeudi, d\u00e9j\u00e0, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie Dmitri Medvedev a affirm\u00e9 que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          La Finlande, qui a quelque 1\u00a0300 km de fronti\u00e8re avec la Russie, d\u00e9cidera \u00ab\u00a0d\u2019ici quelques semaines\u00a0\u00bb sur une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, selon sa premi\u00e8re ministre. La Su\u00e8de n\u2019exclut pas elle non plus de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale, mais semble plus en retrait que sa voisine.          La Russie consid\u00e8re l\u2019Alliance comme une menace existentielle, et son offensive en Ukraine a \u00e9t\u00e9 notamment justifi\u00e9e par le Kremlin par les ambitions atlantistes de Kiev et le soutien politique et militaire occidental \u00e0 ce voisin de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN aurait des cons\u00e9quences, avertit Moscou","dateModified":"2022-04-15T10:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:40:17+00:00","articleBody":"    vous n'avez jamais \u00e9voqu\u00e9s les cr\u00e9matoriums ambulants dont se servent les russes pour effacer les traces de leurs crimes dans les villes occup\u00e9es (incin\u00e9ration des cadavres ukrainiens ex\u00e9cut\u00e9s). Pourquoi ? Merci.    Bubulle         Bonjour Bubulle,          Il semble que l\u2019information vous ait \u00e9chapp\u00e9 dans le flux continu de ces lives. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9clarations le 6 avril.          Le conseil municipal de Marioupol a effectivement accus\u00e9 les forces russes, dans un message Telegram, notamment, d\u2019utiliser des cr\u00e9matoriums mobiles, dans le but, selon la municipalit\u00e9, de \u00ab\u00a0brouiller les pistes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les preuves\u00a0\u00bb de crimes. Toutefois, aucune preuve ne vient, pour l\u2019instant, \u00e9tayer ces dires.          Comme le rappelait alors Katerina Sergatskova, r\u00e9dactrice en chef d\u2019un m\u00e9dia \u00e9tabli \u00e0 Kiev, sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne posterai pas de citation \u00e9manant du conseil municipal de Marioupol disant que les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des cr\u00e9matoriums mobiles dans la ville. Il n\u2019y a pas encore de preuves. L\u2019enjeu est s\u00e9rieux, donc trouvons des preuves d\u2019abord.\u00a0\u00bb          De la m\u00eame mani\u00e8re, il faut rester particuli\u00e8rement prudent face \u00e0 des images fixes ou des vid\u00e9os de ces cr\u00e9matoriums suppos\u00e9s. Aucune n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e. A l\u2019inverse, une vid\u00e9o devenue virale sur Internet, et relay\u00e9e par des m\u00e9dias britanniques sur la base de d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, \u00e9tait en fait d\u00e9tourn\u00e9e, les images datant de 2013.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T09:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:29:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie n'a pas r\u00e9agi aux annonces de livraisons d'armes US \u00e0 l'Ukraine ?    Laurent B.         Bonjour,          Selon le quotidien am\u00e9ricain The Washington Post, Moscou a envoy\u00e9 une note diplomatique au gouvernement am\u00e9ricain, l\u2019avertissant que ses livraisons d\u2019armes, ainsi que celles de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0mettaient de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb du conflit et qu\u2019elles pourraient avoir des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce que nous disent les Russes en priv\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment la m\u00eame chose que ce que nous disons publiquement\u00a0: l\u2019assistance massive que nous fournissons \u00e0 nos partenaires ukrainiens est extraordinairement efficace\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un responsable de l\u2019administration am\u00e9ricaine, qui a souhait\u00e9 rester anonyme. Le d\u00e9partement d\u2019Etat a, pour sa part, refus\u00e9 tout commentaire sur le contenu de la note diplomatique ou sur toute \u00e9ventuelle r\u00e9ponse de Washington, pr\u00e9cise le journal.          Le document que le Washington Post a pu consulter est dat\u00e9 de mardi et est intitul\u00e9 \u00ab\u00a0A propos des inqui\u00e9tudes de la Russie dans un contexte de livraisons massives d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires au r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb. Ecrite en russe, avec une traduction fournie, la note a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au d\u00e9partement d\u2019Etat par l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Washington. Cette derni\u00e8re n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir non plus.          Dans ce document, Moscou accuse les alli\u00e9s de violer les \u00ab\u00a0rigoureux principes\u00a0\u00bb encadrant la livraison d\u2019armes dans des zones de conflit, inconscients, selon la note, de la \u00ab\u00a0menace de mettre des armes de haute pr\u00e9cision dans les mains de nationalistes radicaux, d\u2019extr\u00e9mistes et de bandits en Ukraine\u00a0\u00bb. Le Kremlin accuse aussi l\u2019OTAN de faire pression sur l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle \u00ab\u00a0abandonne\u00a0\u00bb les n\u00e9gociations jusqu\u2019ici infructueuses avec la Russie \u00ab\u00a0pour prolonger le carnage\u00a0\u00bb.           Nous demandons aux Etats-Unis et ses alli\u00e9s d\u2019arr\u00eater la militarisation irresponsable de l\u2019Ukraine, aux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles pour la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T09:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#374010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T09:03:34+00:00","articleBody":"         Une femme regarde des militaires du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) entrer dans un b\u00e2timent lors d\u2019une op\u00e9ration d\u2019arrestation de collaborateurs russes pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 Kharkiv, jeudi 14\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/771f686_1650013354809-239185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-15T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:56:14+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T08:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:53:07+00:00","articleBody":"     Un nouvel \u00e9change de prisonniers de guerre a eu lieu entre Moscou et Kiev jeudi dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine partiellement sous contr\u00f4le russe, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des n\u00e9gociations tendues, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 conclure des accords sur un \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion du village de Possad-Pokrovske, o\u00f9 quatre prisonniers de l\u2019arm\u00e9e russe ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s contre nos cinq\u00a0\u00bb, a fait savoirle commandement Sud de l\u2019arm\u00e9e sur sa page Facebook.          La capitale r\u00e9gionale Kherson est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars ainsi que plusieurs autres localit\u00e9s de cette r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re. Plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier, sans \u00eatre syst\u00e9matiquement confirm\u00e9s par les deux parties.          Jeudi, Kiev a annonc\u00e9 que trente Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers, sans pr\u00e9ciser le nombre de soldats russes lib\u00e9r\u00e9s en retour. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a par ailleurs propos\u00e9 cette semaine d\u2019\u00e9changer le proche de Vladimir Poutine et magnat pro-Kremlin Viktor Medvedtchouk, arr\u00eat\u00e9 mardi par Kiev apr\u00e8s s\u2019\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence, contre des Ukrainiens captur\u00e9s par la Russie. Mais le Kremlin a balay\u00e9 cette id\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers entre Moscou et Kiev jeudi dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-15T09:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:36:51+00:00","articleBody":"         Un v\u00e9hicule passe devant un trou sur un pont endommag\u00e9, dans la banlieue de Kiev, le 8 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/3360da3_1650010630400-000-327y36g.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-15T16:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T08:27:43+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une petite question suite \u00e0 la perte du Moskva par l'arm\u00e9e russe : quelle est la valeur de ce type de navire ? Merci par avance !    John Fran\u00e7ois         Bonjour John Fran\u00e7ois,          Le Moskva \u00e9tait ce que l\u2019on appelle un croiseur. C\u2019est-\u00e0-dire un type de navire tr\u00e8s imposant (plus de 13\u00a0000\u00a0tonnes), long de 186\u00a0m\u00e8tres, capable de coordonner des op\u00e9rations et de commander plusieurs autres navires en m\u00eame temps. D\u2019o\u00f9 son appellation de \u00ab\u00a0navire amiral\u00a0\u00bb. Seuls la Russie, les Etats-Unis, la Chine, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud disposent actuellement de ce type de navire. La France, comme d\u2019autres marines occidentales, ne poss\u00e8de pas de b\u00e2timent \u00e9quivalent. Selon Forbes Ukraine, ce croiseur a co\u00fbt\u00e9 750\u00a0millions de dollars (693\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 la Russie.          Con\u00e7u initialement comme un destructeur de porte-avions, le Moskva \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d\u2019un imposant arsenal\u00a0: missiles antinavires Bazalt\/Vulkan, missiles Fort \u2013 la version marine des missiles S-300 de longue port\u00e9e \u2013 et missiles de courte port\u00e9e Ossa. Il disposait aussi de lance-roquettes, de canons et de torpilles. Relativement ancien, il n\u2019\u00e9tait toutefois pas en mesure de tirer les fameux missiles de croisi\u00e8re Kalibr, qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup utilis\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019offensive russe. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres selon les cas), sont capables de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T09:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T07:45:33+00:00","articleBody":"         Un policier marche parmi les d\u00e9combres de maisons d\u00e9truites dans le village de Borodianka, au nord-est de Kiev, le 14\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des hommes pr\u00e8s d\u2019un bus br\u00fbl\u00e9 et d\u2019une \u00e9cole endommag\u00e9e, \u00e0 Borodianka, le 14\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               A Borodianka, le 14\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/c983699_1650008372780-429299.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-15T08:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T07:39:13+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou avait dit concentrer son offensive sur le Donbass et l\u2019est de l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi avoir bombard\u00e9 une usine d\u2019armement pr\u00e8s de Kiev. Il s\u2019agirait d\u2019ateliers de production et de r\u00e9paration de syst\u00e8mes de missiles anti-a\u00e9riens de longue et moyenne port\u00e9e ainsi que de missiles antinavires de l\u2019usine Vizar, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Des explosions et des alertes antia\u00e9riennes ont retenti dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans la r\u00e9gion de la capitale ukrainienne.          La Russie a ainsi averti\u00a0: \u00ab\u00a0Le nombre et l\u2019ampleur des frappes de missiles sur des sites de Kiev augmenteront en r\u00e9ponse \u00e0 toute attaque de type terroriste et aux sabotages men\u00e9s en territoire russe par le r\u00e9gime nationaliste de Kiev.\u00a0\u00bb          Jeudi, Moscou avait accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a assur\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans l\u2019oblast de Briansk. Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino. L\u2019Ukraine avait rejet\u00e9 ces accusations.          Par ailleurs, la Russie a dit avoir tu\u00e9 une trentaine de \u00ab\u00a0mercenaires polonais\u00a0\u00bb  dans une frappe men\u00e9e dans le nord-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence de la frappe, un d\u00e9tachement de mercenaires d\u2019une compagnie militaire priv\u00e9e polonaise (\u2026) a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9 dans le village d\u2019Izioumske, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Jusqu\u2019\u00e0 30 mercenaires polonais ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace d\u2019intensifier les frappes sur Kiev","dateModified":"2022-04-15T08:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T07:15:20+00:00","articleBody":"     Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, tandis que des explosions ont retenti dans la nuit au sud de Kiev, apparemment sans faire de d\u00e9g\u00e2ts ni de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, vendredi. Le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du Donbass, partiellement aux mains des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, est depuis la fin du mois de mars la cible prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans la plus grande r\u00e9gion du Donbass, celle de Donetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0des combats se d\u00e9roulent sur toute la ligne de front\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es, selon la pr\u00e9sidence. L\u2019autre r\u00e9gion de ce bassin minier, celle de Louhansk, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de vingt-quatre bombardements qui ont fait deux morts et deux bless\u00e9s, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          Dans la r\u00e9gion de Kiev, \u00ab\u00a0des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le district de Vassylkiv (au sud-ouest de Kiev). Selon les premi\u00e8res informations, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne est entr\u00e9e en action\u00a0\u00bb, selon ce point quotidien de la pr\u00e9sidence, qui s\u2019appuie sur des informations envoy\u00e9es par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. Les alertes antia\u00e9riennes ont retenti \u00e0 plusieurs reprises depuis jeudi soir dans la r\u00e9gion de la capitale, a dit le gouverneur de cette derni\u00e8re, Oleksandr Pavliouk, sur son compte Telegram. M\u00eame si les troupes russes se sont retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev fin mars, les alertes antia\u00e9riennes y restent assez fr\u00e9quentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq personnes tu\u00e9es dans le Donbass, des explosions au sud de Kiev","dateModified":"2022-04-15T07:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T06:50:40+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine\u00a0:                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/6126f11_1650005363004-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1504.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, suivez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine","dateModified":"2022-04-15T07:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T05:14:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuid de l'\u00e9quipage du Moskva ? Est-ce, comme on l'entend dire, une perte plus symbolique que tactique ?    Cousin         Bonjour,          Avant son naufrage, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait reconnu, dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, que ce navire lance-missiles de 186 m\u00e8tres de longueur avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb par un incendie qui a provoqu\u00e9 l\u2019explosion de munitions et que son \u00e9quipage de plus de 500 hommes avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9.          Quant \u00e0 l\u2019enjeu de cette perte, c\u2019est \u00ab\u00a0un coup dur\u00a0\u00bb port\u00e9 \u00e0 la flotte russe dans la r\u00e9gion, a estim\u00e9 jeudi le porte-parole du Pentagone, John Kirby, avec \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences sur leurs capacit\u00e9s\u00a0\u00bb de combat, le navire \u00e9tant un \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de leurs efforts pour \u00e9tablir une domination navale en mer Noire\u00a0\u00bb.          Le Moskva \u00ab\u00a0assurait la couverture a\u00e9rienne des autres vaisseaux pendant leurs op\u00e9rations, notamment le bombardement de la c\u00f4te et les man\u0153uvres de d\u00e9barquement\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk, sur Telegram.          Quelles que soient les circonstances du naufrage, il s\u2019agit pour la Russie de l\u2019un de ses plus gros revers et d\u2019une humiliation majeure. Le pr\u00e9sident ukrainien a enfonc\u00e9 le clou dans son message vid\u00e9o rituel du soir en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux Ukrainiens comme \u00ab\u00a0ceux qui ont montr\u00e9 que les navires russes ne peuvent qu\u2019aller au fond\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T05:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:37:54+00:00","articleBody":"     Face aux revers militaires subis par les Russes en Ukraine, \u00ab\u00a0aucun de nous ne peut prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re la menace que repr\u00e9sente le recours potentiel \u00e0 des armes nucl\u00e9aires tactiques ou des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi le chef de la CIA, William Burns, lors d\u2019un discours \u00e0 Atlanta, tout en rappelant l\u2019absence de \u00ab\u00a0signes concrets\u00a0\u00bb inqui\u00e9tants sur le terrain. Le Kremlin a \u00e9voqu\u00e9 la mise en alerte de ses forces nucl\u00e9aires, \u00ab\u00a0mais nous n\u2019avons pas vraiment constat\u00e9 de signes concrets comme des d\u00e9ploiements ou des mesures militaires qui pourraient aggraver nos inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Burns.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA n\u2019exclut pas \u00ab\u00a0le recours potentiel \u00e0 des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb par la Rus...","dateModified":"2022-04-15T07:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:35:22+00:00","articleBody":"     Le croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, endommag\u00e9 durant l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, a coul\u00e9, a annonc\u00e9, jeudi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. \u00ab\u00a0Lors du remorquage du croiseur Moskva vers le port de destination, le navire a perdu sa stabilit\u00e9 en raison de dommages \u00e0 la coque subis lors de l\u2019incendie suite \u00e0 la d\u00e9tonation de munitions. Dans des conditions de mer agit\u00e9e, le navire a coul\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconna\u00eet la perte du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb mais continue d\u2019invoquer un \u00ab\u00a0incendie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-15T05:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:31:12+00:00","articleBody":"     Plus de 500\u00a0civils, dont 24\u00a0enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion, dont la capitale Kharkiv a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Au cours des vingt-quatre heures pr\u00e9c\u00e9dentes, la r\u00e9gion a subi 34\u00a0frappes, qui ont fait un mort et huit bless\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Synehoubov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 500 civils tu\u00e9s \u00e0 Kharkiv depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion","dateModified":"2022-04-15T05:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:17:12+00:00","articleBody":"     La ministre de la d\u00e9fense canadienne, Anita Anand, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019envoi de 150\u00a0soldats en mission humanitaire en Pologne. Le pays frontalier de l\u2019Ukraine accueille actuellement plus de la moiti\u00e9 des 4,7\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va envoyer 150 soldats en mission humanitaire en Pologne","dateModified":"2022-04-15T05:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:09:12+00:00","articleBody":"         Le PDG de la Poste ukrainienne, Igor Smelyansky, tient des timbres postaux montrant un membre du service ukrainien et un navire de guerre russe repr\u00e9sentant le croiseur \u00e0 missiles guid\u00e9s \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, qui a coul\u00e9 jeudi, au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 Kiev, en\u00a0Ukraine, le 14 avril 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0f29334_1649952058968-561944.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par deux missiles ukra...","dateModified":"2022-04-15T05:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html#373176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/15/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-millions-de-personnes-ont-fui-l-ukraine-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe-selon-l-onu_6122255_3210.html","datePublished":"2022-04-15T04:07:36+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de cette nuit sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-15T04:07:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/3047d86_ppp-ist04-ukraine-crisis-russia-ship-0705-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/15/19-6">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Honda a retiré du service Asimo, son célèbre robot humanoïde, et se concentre sur les robots avatars. Un choix effectué dans un Japon toujours à la pointe de la robotique, industrielle comme domestique, malgré la concurrence chinoise ou sud-coréenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Technologies             Au Japon, une nouvelle génération de robots chasse l’autre      Honda a retiré du service Asimo, son célèbre robot humanoïde, et se concentre sur les robots avatars. Un choix effectué dans un Japon toujours à la pointe de la robotique, industrielle comme domestique, malgré la concurrence chinoise ou sud-coréenne.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le robot Asimo d’Honda, à Tokyo, en juillet 2013.  YOSHIKAZU TSUNO / AFP               Asimo a pris sa retraite. Le très populaire robot humanoïde imaginé et conçu, en 2000, par Honda a mis fin, jeudi 31 mars, à vingt années d’interventions publiques au Miraikan. Le Musée national des sciences émergentes et de l’innovation, à Tokyo, lui a offert un ultime tour de piste, après une émouvante cérémonie. « J’ai beaucoup de bons souvenirs avec de nombreuses personnes », a déclaré Asimo, après avoir reçu une lettre de remerciements et des fleurs de la directrice du musée, Chieko Asakawa. « Il a démontré la possibilité pour les robots et les humains de vivre ensemble », explique Rikuko Nagashima, chercheuse spécialiste des théories de communication.          Projet lancé en 1986, Asimo, contraction d’Advanced Step in Innovative Mobility, s’est imposé, avec le chien Aibo, de Sony, comme un symbole de l’avancée du Japon dans la robotique. Honda n’a eu de cesse d’en améliorer les capacités, notamment de mouvement. Il pouvait courir ou sauter à cloche-pied.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »                 Le constructeur automobile a mis fin à l’aventure, après avoir présenté son nouveau projet, un robot avatar, lors de l’IREX 2022, le grand salon de la robotique, organisé du 9 au 12 mars, à Tokyo. Ce véritable « second soi » doit permettre de « vivre des expériences à distance. Les robots avatars représentent une véritable “mobilité 4D” », car ils peuvent « se jouer du temps et de l’espace », détaille Takahide Yoshiike, ingénieur chez Honda. Le groupe ambitionne de commercialiser ces robots dans les années 2030 pour un usage dans le travail à distance, l’intervention médicale d’urgence ou l’exploration spatiale. Dans ce domaine, il sera en concurrence avec Toyota, concepteur, en 2017, du T-HR3. Ce robot doit, à terme, travailler sur des chaînes d’assemblage.          Santé, accueil, transports          Ces avancées confirment la prépondérance du Japon dans la robotique – un marché attendu à 339 milliards de yens (2,5 milliards d’euros) en 2027, contre 139 milliards de yens en 2021. Et ce, malgré la concurrence grandissante des industriels sud-coréens ou chinois et le choc provoqué par la catastrophe nucléaire de Fukushima, qui avait contraint le Japon à faire appel à des fabricants étrangers pour obtenir des robots capables d’intervenir dans la centrale sinistrée en 2011.          En matière de robotique, l’Archipel a commencé, dès les années 1970, par le domaine industriel. « Le marché nippon des robots industriels est aujourd’hui le deuxième au monde, après la Chine », rappelle Milton Guerry, président de la Fédération internationale de robotique. Les géants nippons du secteur, comme Fanuc et Yaskawa, assurent 45 % de la demande globale. Et 78 % de leur production a été exportée, en 2020, principalement vers les Etats-Unis et la Chine.        Il vous reste 53.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/15/au-japon-une-nouvelle-generation-de-robots-chasse-l-autre_6122361_3234.html"},"headline":"Au Japon, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de robots chasse l\u2019autre","dateCreated":"2022-04-15T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-15T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-15T17:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Sciences","Robotique","International","Asie-Pacifique","Japon","Entreprises","\u00c9conomie","Technologies"],"description":"Honda a retir\u00e9 du service Asimo, son c\u00e9l\u00e8bre robot humano\u00efde, et se concentre sur les robots avatars. Un choix effectu\u00e9 dans un Japon toujours \u00e0 la pointe de la robotique, industrielle comme domestique, malgr\u00e9 la concurrence chinoise ou sud-cor\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/385/0/4122/2061/1342/671/60/0/14b8b7d_1649955857260-000-hkg8762133.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-7">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Un escroc arrêté en mars à Moscou pour fraude bancaire s’est révélé être un criminel au passé chargé. Il avait notamment tenté d’assassiner, en 2017, un couple de Tchétchènes pro-ukrainiens en se faisant passer pour un reporter du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    07:37    Le Monde Afrique Moura, au Mali : retour sur cinq jours de massacre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             Le retour du faux journaliste français, vrai tueur tchétchène      Un escroc arrêté en mars à Moscou pour fraude bancaire s’est révélé être un criminel au passé chargé. Il avait notamment tenté d’assassiner, en 2017, un couple de Tchétchènes pro-ukrainiens en se faisant passer pour un reporter du « Monde ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h36, mis à jour à 15h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LETTRE DE MOSCOU                         Un bureau de change dans le centre de Moscou, le 28 février 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               L’anecdote raconte un peu de l’air du temps à Moscou et des préoccupations de nombreux Russes. Nous sommes à la mi-mars, et sanctions internationales après sanctions internationales, le rouble s’effondre. Les mesures prises par les autorités russes pour limiter la chute de la monnaie sont drastiques : les banques ont interdiction de vendre des devises étrangères aux citoyens.          A moins d’être un fervent patriote, il y a de quoi s’inquiéter. Et c’est précisément ce que fait Hassan Khaloukhaïev. L’homme, cadre dans une banque moscovite, garde une partie importante de ses économies en roubles et en cash. Il y a urgence : certains investissent dans l’immobilier, d’autres achètent des biens technologiques. Tout plutôt que de conserver des bouts de papier qui pourraient s’avérer du jour au lendemain sans valeur.          Khaloukhaïev, lui, cherche des dollars. Des amis lui recommandent un broker clandestin du nom de Vadim Prokhorov, avec qui un rendez-vous est pris rue Novoslobodskaïa. Le financier apporte un sac de sport contenant 32 millions de roubles (372 000 euros au cours actuel, revenu aujourd’hui à des niveaux presque habituels), ses économies et celles de sa famille.          L’intermédiaire conduit Khaloukhaïev dans une agence bancaire voisine (dont le nom n’est pas révélé). Un agent se présente, emporte le sac de sport « à la caisse », où les billets doivent être vérifiés et comptés. Khaloukhaïev attend, attend… jusqu’à comprendre que ni l’argent ni les deux hommes qui se sont mis à son service ne reviendront.          Le « journaliste » Alex Werner          Grâce à la vidéosurveillance omniprésente à Moscou, la police remonte rapidement la trace du « broker Vadim Prokhorov ». L’homme est arrêté à son domicile, puis présenté à un juge du quartier de Tverskaïa, qui le place en détention provisoire pour deux mois. A l’issue de ce délai, il devrait être jugé pour « escroquerie d’importance particulière », charge qui peut lui valoir jusqu’à dix ans de prison… si toutefois ses puissants protecteurs ne le tirent pas d’affaire, comme ils l’ont toujours fait.          Car l’intérêt de ce fait divers réside aussi et surtout dans l’identité de l’escroc. Le faux Vadim Prokhorov n’est pas un inconnu, ni de la justice russe, ni des lecteurs du Monde. Depuis le début de sa carrière criminelle, dans la Saint-Pétersbourg des années 1990, il est un habitué du changement d’identité : Artur Denisoultanov (son vrai nom), Artur Kourmakaïev, Artur Krinari, Dakar, Dingo… et, brièvement, Alex Werner, reporter au Monde, journal domicilié au « 80bd Auguste Blangui 75013 PERIS FRANCE ».        Il vous reste 55.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/le-retour-du-faux-journaliste-francais-vrai-tueur-tchetchene_6122234_3210.html"},"headline":"Le retour du faux journaliste fran\u00e7ais, vrai tueur tch\u00e9tch\u00e8ne","dateCreated":"2022-04-15T01:36:52+02:00","datePublished":"2022-04-15T01:36:52+02:00","dateModified":"2022-04-15T15:23:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Russie","International","Lettres de"],"description":"Un escroc arr\u00eat\u00e9 en mars \u00e0 Moscou pour fraude bancaire s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un criminel au pass\u00e9 charg\u00e9. Il avait notamment tent\u00e9 d\u2019assassiner, en\u00a02017, un couple de Tch\u00e9tch\u00e8nes pro-ukrainiens en se faisant passer pour un reporter du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/0/0/3738/1866/1342/671/60/0/f07bb89_659343700-000-32468ka.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-8">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le principal accusé a maintenu qu’il devait se faire exploser dans un bar du 18e arrondissement de Paris, mais qu’il avait « renoncé » sur place, à la vue des jeunes présents, qui lui ressemblaient et s’amusaient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Attentats du 13-Novembre             Au procès du 13-Novembre, Salah Abdeslam présente ses « excuses à toutes les victimes »      Le principal accusé a maintenu qu’il devait se faire exploser dans un bar du 18e arrondissement de Paris, mais qu’il avait « renoncé » sur place, à la vue des jeunes présents, qui lui ressemblaient et s’amusaient.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Salah Abdeslam, le seul membre encore en vie des attentats qui ont fait 130 morts à Paris et Saint-Denis, a présenté vendredi 15 avril ses « excuses » aux victimes et versé quelques larmes à la fin de son dernier interrogatoire au procès des attentats du 13-Novembre. « Je veux présenter mes condoléances et mes excuses à toutes les victimes », a déclaré depuis le box le Français de 32 ans, des larmes sur les joues :            « Je sais que la haine subsiste (…), je vous demande aujourd’hui de me détester avec modération. (…)  Je vous demande de me pardonner. »            L’ultime interrogatoire de Salah Abdeslam avait débuté mercredi en début de soirée devant la cour d’assises spéciale de Paris et s’était poursuivi jeudi. Il s’est achevé vendredi après-midi avec les questions de sa défense.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, Salah Abdeslam livre pour la première fois sa vérité sur la nuit des attentats                   Le principal accusé a maintenu tout au long de ces trois jours qu’il devait se faire exploser dans un bar du 18e arrondissement de Paris, mais avait « renoncé » sur place, à la vue des jeunes présents sur place, qui lui ressemblaient et s’amusaient. « Est-ce que vous regrettez de ne pas avoir eu le “courage” d’aller jusqu’au bout ? », lui a demandé l’une de ses avocats, Olivia Ronen. « Je ne regrette pas, je n’ai pas tué ces personnes et je ne suis pas mort », a-t-il répondu, « je me dis… s’ils savaient à côté de quoi ils sont passés… ».            « Cette histoire du 13-Novembre s’est écrite avec le sang des victimes »            C’est en évoquant la souffrance de sa mère qu’il s’est mis à pleurer. « Je voudrais dire aujourd’hui que cette histoire du 13-Novembre s’est écrite avec le sang des victimes. C’est leur histoire, et moi j’en ai fait partie. Ils sont liés à moi et je suis lié à eux », a continué Salah Abdeslam, la voix tremblante, avant de présenter ses excuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, l’accusation sonde les fragilités du récit de Salah Abdeslam                   Il a demandé aussi aux trois accusés jugés pour l’avoir aidé dans sa fuite, après les attentats, de le « pardonner ». « J’ai pas voulu [les] entraîner là-dedans. » L’un d’eux, qui comparaît libre, quittera ensuite la salle les yeux remplis de larmes.              « Je sais que ça ne va pas vous guérir, a conclu Salah Abdeslam, collier de barbe noire, sweatshirt gris sur le dos, mais si ça peut vous faire du bien, si j’ai pu faire du bien à une seule des victimes, alors pour moi c’est une victoire. » « C’est tout ce que j’ai à dire », a-t-il lancé ensuite à son avocate. Le président, Jean-Louis Périès, a suspendu l’audience. Elle reprendra avec l’interrogatoire d’autres accusés.                           Procès des attentats du 13 novembre 2015 : ce qu’il faut savoir       Pour bien comprendre les enjeux du procès qui s’est ouvert le 8 septembre à Paris, quelques articles auxquels se référer :         Le récit d’une nuit de terreur qui a fait 130 mortsLe podcast sur l’organisation titanesque du procèsLe descriptif d’une organisation inédite pour un procès hors normeLe portrait de survivants hantés par l’horreurLe grand format sur les vingt accusés du procès des attentats du 13-NovembreLe focus sur Salah Abdeslam, le principal accusé et seul membre du commando encore en vieL’article qui recense les zones d’ombre de l’enquête                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Exupéry, l’aviateur écrivain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/15/proces-13-novembre-salah-abdeslam-presente-ses-excuses-a-toutes-les-victimes_6122360_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s du 13-Novembre, Salah Abdeslam pr\u00e9sente ses \u00ab\u00a0excuses \u00e0 toutes les victimes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-15T16:58:43+02:00","datePublished":"2022-04-15T16:58:43+02:00","dateModified":"2022-04-15T17:03:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Le principal accus\u00e9 a maintenu qu\u2019il devait se faire exploser dans un bar du 18e\u00a0arrondissement de Paris, mais qu\u2019il avait \u00ab\u00a0renonc\u00e9\u00a0\u00bb sur place, \u00e0 la vue des jeunes pr\u00e9sents, qui lui ressemblaient et s\u2019amusaient.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/99/0/3844/1922/1342/671/60/0/e26acef_1649900371375-aquindo-proce-sbataclan-13avril-abdeslam.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaques-a-paris/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-9">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le président candidat et sa concurrente ont appelé au respect du verdict des urnes. A la Sorbonne ou Sciences Po, des étudiants ont conspué l’affiche du second tour, qui leur apparaît comme une double impasse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : Emmanuel Macron et Marine Le Pen dénoncent les blocages de facultés      Le président candidat et sa concurrente ont appelé au respect du verdict des urnes. A la Sorbonne ou Sciences Po, des étudiants ont conspué l’affiche du second tour, qui leur apparaît comme une double impasse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Soucieux de s’opposer sur à peu près tout afin de gagner l’élection présidentielle, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont dénoncé, cette fois de concert, vendredi 15 avril, les blocages de facultés par des étudiants opposés à la seule perspective de les voir s’affronter au second tour, dimanche 24 avril.            Certains d’entre eux qui occupaient la Sorbonne ont quitté les bâtiments de l’université, jeudi soir. La police a fait usage de gaz lacrymogènes pour disperser des manifestants réunis aux abords du Panthéon, selon une journaliste de l’Agence France-Presse sur place. A quelques rues de là, à Sciences Po, quelque 150 étudiants ont bloqué jeudi l’entrée de l’école. Depuis mercredi, des centaines d’étudiants se mobilisent, particulièrement à Paris, à Nancy, à Reims, pour protester contre le résultat du premier tour de l’élection présidentielle et alerter sur les questions écologiques et sociales.                             Lire aussi :  Election présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                   « A Sciences Po, ils ont raté le cours de démocratie, ils ont séché, ils faisaient quoi ? Ils sont partis en week-end ?, a dénoncé Marine Le Pen sur RMC et BFM-TV, vendredi matin. Nous sommes un pays qui a la chance immense d’avoir un système démocratique. Immense. Je trouve que ces petits jeunes devraient respecter cette démocratie. » Les blocages, selon elle, sont une activité « profondément antidémocratique ».            « La pureté n’existe pas »            « Ils ont le droit de manifester, a-t-elle reconnu, mais j’avoue que manifester entre deux tours d’une élection, c’est assez étonnant ». « Je trouve qu’ils devraient plutôt faire campagne pour inciter les jeunes à voter », a-t-elle poursuivi. A ses yeux, l’issue du second tour est de nature à changer la donne quant aux conditions de leur entrée dans la vie active. Elle a pris pour exemple son intention, si elle était élue, de supprimer l’impôt sur le revenu pour tous les moins de 30 ans. La mesure ne bénéficierait toutefois qu’aux jeunes qui gagnent suffisamment bien leur vie pour y être soumis.              Le président candidat a aussi appelé, sur Franceinfo, au respect du résultat du premier tour. « Si on se met à contester toutes les règles, ça devient l’anarchie », a-t-il fait valoir. Sur le fond, il a pris soin d’ajouter qu’il « conteste fortement » le fait d’être jeté dans le même sac que sa rivale. « Je revendique d’être dans le champ républicain, a-t-il déclaré. Et quand j’entends ce qui a pu être dit par la candidate d’extrême droite sur la manière de réformer la Constitution, sur le retour sur l’abolition de la peine de mort, sur le rapport aux journalistes et leur récusation, etc., je pense que nous sommes dans une autre catégorie. »                             Suivre aussi notre direct :   Retraites : « Le report de l’âge de la retraite à 65 ans ferait beaucoup plus d’économies que nécessaire »                   Le candidat à sa réélection a aussi assuré que « la pureté n’existe pas », en matière politique. Pour lui, « il faut accepter de choisir quelque chose qui n’est peut-être pas totalement ce qu’on pense, mais qui s’en rapproche le plus » : manière, une nouvelle fois, de convaincre les électeurs de gauche de voter pour lui sans annoncer de grande concession sur son projet, très contesté par une grande partie des électeurs de Jean-Luc Mélenchon, arrivé troisième au premier tour.            Le directeur de campagne du candidat de L’Union populaire a également commenté les mobilisations étudiantes, sur les ondes de Sud Radio, vendredi. « J’en comprends les raisons, parce que le problème de ce second tour, c’est qu’il ne va régler aucune des grandes questions auxquelles on est confrontés aujourd’hui, a déclaré Manuel Bompard. Alors oui, bien sûr, il y aura une mobilisation dans la rue, je la comprends, je la soutiens. » Pour autant, a-t-il ajouté, « personne ne conteste » que l’élection présidentielle se déroule « dans des conditions démocratiques normales ». Et de conclure : « Je dis aux gens : restez groupés, parce qu’il y a un troisième tour, ce sont les élections législatives. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ni Macron ni Le Pen » : l’inconnue du vote des étudiants mobilisés dans l’entre-deux-tours                                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/15/election-presidentielle-2022-emmanuel-macron-et-marine-le-pen-s-accordent-pour-denoncer-les-blocages-de-facultes_6122333_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Emmanuel Macron et Marine Le Pen d\u00e9noncent les blocages de facult\u00e9s","dateCreated":"2022-04-15T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-15T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-04-15T15:19:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident candidat et sa concurrente ont appel\u00e9 au respect du verdict des urnes. A la Sorbonne ou Sciences Po, des \u00e9tudiants ont conspu\u00e9 l\u2019affiche du second tour, qui leur appara\u00eet comme une double impasse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3185147_5979284-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-10">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les hauts fonctionnaires s’interrogent sur la bonne attitude à adopter dans le cas d’une victoire de l’extrême droite à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Les préfets face au risque Le Pen      Les hauts fonctionnaires s’interrogent sur la bonne attitude à adopter dans le cas d’une victoire de l’extrême droite à l’élection présidentielle.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les préfets, c’est la colonne vertébrale de la République et les bras du gouvernement. Ils savent donc tous que l’arrivée au pouvoir du Rassemblement national (RN) aurait des conséquences pour eux. Certains la pressentent, d’autres l’excluent, tous en parlent. Avec prudence, entre collègues de confiance. « La réserve est l’essence de notre métier », rappelle l’un d’eux. La préfectorale est un milieu taiseux. On ne sort de la discrétion qu’en feignant l’étonnement, en toute circonstance. Car il suffit d’un doute sur la loyauté d’untel pour que son dossier rejoigne la pile du haut, au fond du placard…          Mais la situation les inquiète. Parfois au point qu’ils font eux-mêmes le parallèle avec la France de 1940 : « Je me pose beaucoup de questions. J’essaye de rester un peu calme, mais c’est pas évident. Parce que ce sera serré », anticipe ce préfet dans un soupir. Si Marine Le Pen est élue présidente de la République, le 24 avril, continuera-t-il à servir un nouveau gouvernement sans broncher ? « Depuis que je suis dans ce métier, poursuit-il, je me suis souvent demandé ce que j’aurais fait en 1940, quand Pétain a pris le pouvoir… » Silence au bout du fil. Nouveau soupir : « Je pense que je démissionnerai. »          « Il y a des conversations entre nous, confirme un préfet de l’ouest du pays. Ce n’est quand même pas une question de cinéma ou de théâtre… » Pour autant, la dizaine de ceux que Le Monde a interrogés sont réticents à en faire état. Outre le devoir de réserve, cela ne pourrait-il apparaître comme une pression sur le vote des Français ?, s’inquiètent-ils.          Double cas de conscience          Marine Le Pen n’a pourtant pas ménagé ses efforts, ces dernières années, pour s’attirer les bonnes grâces des préfets. Elle s’est opposée avec véhémence à la réforme de la haute fonction publique, annoncée en 2019, dont l’un des aspects consiste à supprimer le « corps préfectoral », ce statut particulier considéré comme une protection et une reconnaissance des servitudes de ce métier si exigeant. Elle a en outre choisi Christophe Bay, ancien préfet de l’Aube et de la Dordogne, comme directeur de campagne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La réforme de la haute fonction publique, un thème de campagne risqué                 Mais ils ne sont pas dupes du ton conciliant adopté par la candidate du RN. Et, au reste, là n’est pas l’important à leurs yeux. « Ils sont très inquiets de ce que deviendrait leur métier si Marine Le Pen était élue », confie Gilles Clavreul, préfet en disponibilité et membre fondateur du Printemps républicain, proche de Manuel Valls. Beaucoup refusent de servir un gouvernement qui pourrait remettre en question l’Etat de droit républicain. « Je ne collaborerai pas, annonce Didier Leschi, directeur général de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Je suis dans un secteur sensible… Et on ne peut pas expliquer que la République sera toujours la même après l’élection de Le Pen. Cela me fait penser à ces historiens qui disent qu’avant guerre, avec l’arrivée au pouvoir du colonel de La Rocque, la République n’aurait pas été en danger… » Un autre assure qu’il rejoindrait sa « juridiction d’origine » si la victoire du RN se confirmait aux législatives. « Politiquement, je refuserais de mettre en œuvre sa politique », justifie-t-il. « La moitié » partirait d’emblée, jauge un troisième.        Il vous reste 55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/15/partir-c-est-une-solution-rester-c-est-voir-comment-on-peut-agir-les-prefets-face-au-risque-le-pen_6122329_6059010.html"},"headline":"Les pr\u00e9fets face au risque Le\u00a0Pen","dateCreated":"2022-04-15T13:30:08+02:00","datePublished":"2022-04-15T13:30:08+02:00","dateModified":"2022-04-15T16:09:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les hauts fonctionnaires s\u2019interrogent sur la bonne attitude \u00e0 adopter dans le cas d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/76/0/1220/610/1342/671/60/0/e7f7d34_1649951794628-000-at58h-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-11">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les réserves électorales des dix candidats éliminés sont cruciales pour départager Emmanuel Macron et Marine Le Pen lors du scrutin du 24 avril. Testez différents scénarios.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                Présidentielle 2022 : estimez les reports de voix au deuxième tour avec notre simulateur   Par Pierre Breteau  Publié hier à 12h26, mis à jour à 07h57        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLes réserves électorales des dix candidats éliminés sont cruciales pour départager Emmanuel Macron et Marine Le Pen lors du scrutin du 24 avril. Testez différents scénarios.         Emmanuel Macron (La République en marche, LRM) et Marine Le Pen (Rassemblement national, RN) se sont qualifiés pour le second tour de l’élection présidentielle, dimanche 10 avril, avec respectivement 27,85 % et 23,15 % des suffrages exprimés. Pour être élu à la présidence de la République, il leur faudra recueillir 50 % des voix, dimanche 24 avril, ce qui implique de convaincre des électeurs qui avaient voté pour l’un des dix candidats éliminés.          Ce report de voix est le nerf de la guerre politique qui se joue entre les deux tours de la présidentielle. Que choisiront les 21,95 % de votants qui avaient choisi Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise, LFI) ? A qui iront les 7,1 % des voix d’Eric Zemmour (Reconquête !) ? Combien d’électeurs décideront de s’abstenir ou de voter blanc ?          La calculatrice ci-dessous permet de tester les différents scénarios, du plus plausible au plus improbable.                        
#reportator {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 750px;
    margin: 0 auto;
}

#reportator ul {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0 0 0 3.6rem;
}

#reportator ul li {
    list-style-type: disc;
}

#reportator .gras {
    font-weight: bold;
}

#reportator .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: bold;
}

#reportator .titre {
    padding: 6px 16px;
    display: block;
}

#reportator .texte {
    margin: 1rem .5rem;
    padding: 0 10px;
}

#reportator .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

#reportator .explications p {
    margin: 1rem 0;
}

.ui-tooltip p:before {
    color: #a2a9ae;
    content: '› ';
    font-family: arial;
    display: inline-block;
    font-size: inherit;
    left: 0;
    position: relative;
    width: 9px;
    font-weight: 400
}

.ui-tooltip p.petiteliste {
    margin-left: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .07rem;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important;
}

.tooltipdecodeurs {
    border-radius: 4px;
    padding: 2rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 2px solid #ccd0d3!important;
    background: #fff!important;
    color: #222!important;
}


/* Le CSS des tableaux */

#reportator .estimation {
    cursor: pointer;
    border-bottom: 1px solid #747b83;
    font-weight: 600;
}

#reportator .estimation:hover {
    color: #129af0;
}

#reglettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 2rem;
}

#reglettes .ligne {
    width: 100%;
    padding: 1rem 5px;
    border-top: 1px solid #eef1f5;
}

#reglettes .ligne .agauche {
    margin: 1rem 0;
    float: left;
    width: 40%;
}

#reglettes .ligne .adroite {
    float: left;
    text-align: center;
    padding: .5rem 0;
    width: 60%;
    height: auto;
}

#reglettes span.quidonc {
    display: inline-block;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.6rem;
}

#reglettes .chiffres,
#resultat_graphique .chiffres {
    display: block;
    color: #8b92a1;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 1px;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 600;
}

#reglettes span.bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem!important;
    height: 1.5rem!important;
    font-weight: bold!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    color: #FFF;
    padding-top: .1rem;
    margin-bottom: .2rem;
    margin-right: .5rem;
}

.legende_reglettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2rem auto;
}

.legende_reglettes span {
    width: 2rem!important;
    height: 6px!important;
    font-weight: bold!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    color: #FFF;
    padding-top: .1rem;
    margin-bottom: .2rem;
    margin-right: .5rem;
    border-radius: 7px;
}

.legende_reglettes div {
    padding: .2rem 1rem;
    display: inline-block;
}

#reglettes .adroite .contenantLabel {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: 0;
    position: relative;
    width: 100%;
}

#reglettes .adroite .valeur {
    color: white;
    padding: .2rem 0;
    width: 45px;
    position: relative;
    float: left;
    text-align: center;
    margin-left: -30px;
    margin-bottom: 4px;
    top: -2px;
    font-weight: bold;
    padding: 0 5px;
    border-radius: 4px;
    font-size: 1.3rem;
}

#reglettes .adroite .valeur.fonce {
    color: black;
}

#reglettes .adroite .valeur.abs {
    /*  display: none;*/
    float: right;
}


/* bouton */

#reportator .monbouton {
    width: 50%;
    margin: 2rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4 rem;
    text-align: center;
    font-weight: 700;
    letter-spacing: .05rem;
    border-radius: .5rem;
    color: #ffffff;
    background: #536270;
    padding: 1rem;
    border-bottom: 2px solid #4A5561;
    cursor: pointer;
}

#reportator .monbouton:hover {
    background: #75818c;
}

#reportator .monbouton:active {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
    background: #313a43;
}

#reportator .desact,
#reportator .desact:hover {
    background: #4a5864;
    cursor: not-allowed!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .2);
}

#reportator .monbouton.bleu {
    display: none;
    background: #026b9c;
    border-bottom: 2px solid #014a6d;
}

#reportator .monbouton.bleu:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
    background: #4d97b9;
}


/* juste jquery */

.glissiere {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: .8rem;
    position: relative;
    width: 100%;
}

.glissiere.ui-corner-all,
.glissiere .ui-corner-all {
    border-radius: 0;
}

.glissiere.ui-slider {
    border: 0;
    background: #dcdddf;
    border-radius: 7px;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal {
    height: 6px;
}

.glissiere.ui-slider-vertical {
    height: 15em;
    width: 6px;
}

.glissiere .ui-slider-handle {
    margin-left: -5px;
    padding: 0rem;
    width: 18px;
    height: 18px;
    position: absolute;
    z-index: 1;
    display: block;
    background: #fff3cc;
    border: 2px solid #FCFCFD!important;
    border-radius: 50%;
    text-decoration: none;
    cursor: ew-resize;
    top: 100%!important;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-handle {
    top: 50%;
    margin-top: -12px;
}

.glissiere .ui-slider-handle:hover {
    opacity: 1;
}

.glissiere .ui-slider-range {
    position: relative;
    border: 0;
    border-radius: 7px;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-range {
    top: 0;
    height: 6px;
}


/* résultat */

#reportator .monresultat {
    padding: 1rem 2rem;
    display: none;
}

#resultat_reglettes {
    border-top: 2px solid #eef1f5;
    padding-top: 2rem;
}

#resultat_graphique {
    width: 100%;
    margin: 2rem 0;
}

#resultat_graphique .tgauche,
#resultat_graphique .tdroite {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 15px;
    border-top-color: black;
    display: inline-block;
    padding: .5rem;
    text-align: center;
}

.boutontweet {
    text-align: center;
    width: 100%;
    margin-bottom: 2rem;
}

#reglettes span.mobile {
    display: none;
}

#reglettes span.desktop {
    display: inline;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    #reglettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #reglettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #reglettes .ligne {
        border-top: 1px solid #d6d8dc;
    }
    #reglettes .ligne .agauche,
    #reglettes .ligne .adroite {
        padding: .5rem 1rem;
        text-align: left;
        float: left;
        width: 100%;
    }
    #reglettes .ligne .adroite {
        padding: 1rem 2rem;
        margin-bottom: 1rem;
    }
    #reglettes .chiffres {
        padding-left: 2rem;
        display: inline-block;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 1px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        background: #fcfcfd!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #reportator .monbouton {
        width: 90%;
        margin: 1rem 5%;
    }
    .legende_reglettes div {
        width: 100%;
        margin: auto;
        padding: .2rem 1rem;
        display: block;
        text-align: left;
    }
    #resultat_graphique {
        height: 8rem!important;
    }
}

[data-color-mode="dark"] .glissiere .ui-slider-handle {
    border: 2px solid #171A1F!important
}

[data-color-mode="dark"] #reportator .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #reportator .estimation {
    cursor: pointer;
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    font-weight: 600;
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               




Déplacez les glissières pour estimer les reports de voix puis cliquez sur le bouton du bas pour faire apparaître le résultat.
Vous pouvez aussi préremplir avec l'un de ces deux sondages :


l’estimation du 13 avril d’Ipsos-Sopra Steria (source),


celle d’Opinionway-Kéa Partners du 12 avril (source).


                Attention, ces estimations de reports de voix ne prennent en compte que les six candidats ayant réalisé les meilleurs scores le 10 avril.





Abstention




Je valide ces reports




Recommencer


/*
Nos bibliothèques Javascript
*/

require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "jquery-ui/slider"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
        urlPartage = window.location.href;

    /* Amélioration de Jquery en mobile */
    ! function(a) {
        function f(a, b) {
 1)) {
                a.preventDefault();
                var c = a.originalEvent.changedTouches[0],
                    d = document.createEvent("MouseEvents");
                d.initMouseEvent(b, !0, !0, window, 1, c.screenX, c.screenY, c.clientX, c.clientY, !1, !1, !1, !1, 0, null), a.target.dispatchEvent(d)
            }
        }
        if (a.support.touch = "ontouchend" in document, a.support.touch) {
            var e, b = a.ui.mouse.prototype,
                c = b._mouseInit,
                d = b._mouseDestroy;
            b._touchStart = function(a) {
                var b = this;
                !e && b._mouseCapture(a.originalEvent.changedTouches[0]) && (e = !0, b._touchMoved = !1, f(a, "mouseover"), f(a, "mousemove"), f(a, "mousedown"))
            }, b._touchMove = function(a) {
                e && (this._touchMoved = !0, f(a, "mousemove"))
            }, b._touchEnd = function(a) {
                e && (f(a, "mouseup"), f(a, "mouseout"), this._touchMoved || f(a, "click"), e = !1)
            }, b._mouseInit = function() {
                var b = this;
                b.element.bind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), c.call(b)
            }, b._mouseDestroy = function() {
                var b = this;
                b.element.unbind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), d.call(b)
            }
        }
    }($);

    /* les variables */

    var totalvoix = 0,
        largeur = document.getElementById("reportator").offsetWidth;

    var data = [{
        "nom": "Macron",
        "initiale": "E.",
        "prenom": "Emmanuel",
        "parti": "LREM",
        "partilong": "La République en marche",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "voix": 9784985,
        "pourcentage": 27.85,
        "ipsos1": 100,
        "ipsos2": 0,
        "opinionway1": 99,
        "opinionway2": 1
    }, {
        "nom": "Le Pen",
        "initiale": "M.",
        "prenom": "Marine",
        "parti": "RN",
        "partilong": "Rassemblement national",
        "couleur": "#8D6026",
        "voix": 8135456,
        "pourcentage": 23.15,
        "ipsos1": 1,
        "ipsos2": 98,
        "opinionway1": 1,
        "opinionway2": 99
    }, {
        "nom": "Mélenchon",
        "initiale": "J-L.",
        "prenom": "Jean-Luc",
        "parti": "LFI",
        "partilong": "La France insoumise",
        "couleur": "#FF3333",
        "voix": 7714574,
        "pourcentage": 21.95,
        "ipsos1": 37,
        "ipsos2": 18,
        "opinionway1": 43,
        "opinionway2": 28
    }, {
        "nom": "Zemmour",
        "initiale": "E.",
        "prenom": "Eric",
        "parti": "Rec.",
        "partilong": "Reconquête",
        "couleur": "#654519",
        "voix": 2485757,
        "pourcentage": 7.07,
        "ipsos1": 4,
        "ipsos2": 81,
        "opinionway1": 10,
        "opinionway2": 83
    }, {
        "nom": "Pécresse",
        "initiale": "V.",
        "prenom": "Valérie",
        "parti": "LR",
        "partilong": "Les Républicains",
        "couleur": "#0890C5",
        "voix": 1679359,
        "pourcentage": 4.78,
        "ipsos1": 47,
        "ipsos2": 25,
        "opinionway1": 52,
        "opinionway2": 26
    }, {
        "nom": "Jadot",
        "initiale": "Y.",
        "prenom": "Yannick",
        "parti": "EELV",
        "partilong": "Europe Ecologie-Les Verts",
        "couleur": "#23B73D",
        "voix": 1628249,
        "pourcentage": 4.63,
        "ipsos1": 59,
        "ipsos2": 7,
        "opinionway1": 73,
        "opinionway2": 12
    }, {
        "nom": "Lassalle",
        "initiale": "J.",
        "prenom": "Jean",
        "parti": "Res.",
        "partilong": "Résistons !",
        "couleur": "#617B75",
        "voix": 1101643,
        "pourcentage": 3.13,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Roussel",
        "initiale": "F.",
        "prenom": "Fabien",
        "parti": "PCF",
        "partilong": "Parti communiste français",
        "couleur": "#F1001C",
        "voix": 802588,
        "pourcentage": 2.28,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Dupont-Aignan",
        "initiale": "N.",
        "prenom": "Nicolas",
        "parti": "DLF",
        "partilong": "Debout la France",
        "couleur": "#02279C",
        "voix": 725305,
        "pourcentage": 2.06,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Hidalgo",
        "initiale": "A.",
        "prenom": "Anne",
        "parti": "PS",
        "partilong": "Parti socialiste",
        "couleur": "#FF668B",
        "voix": 616614,
        "pourcentage": 1.75,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Poutou",
        "initiale": "P.",
        "prenom": "Philippe",
        "parti": "NPA",
        "partilong": "Nouveau parti anticapitaliste",
        "couleur": "#CE2929",
        "voix": 268965,
        "pourcentage": 0.77,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Arthaud",
        "initiale": "N.",
        "prenom": "Nathalie",
        "parti": "LO",
        "partilong": "Lutte ouvrière",
        "couleur": "#9D0D16",
        "voix": 197141,
        "pourcentage": 0.56,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Blancs et nuls",
        "initiale": "",
        "prenom": "",
        "parti": "",
        "partilong": "",
        "couleur": "#a8a8a9",
        "voix": 783091,
        "pourcentage": 0,
        "ipsos1": 5,
        "ipsos2": 5,
        "opinionway1": 5,
        "opinionway2": 5
    }, {
        "nom": "Abstention",
        "initiale": "",
        "prenom": "",
        "parti": "",
        "partilong": "",
        "couleur": "#a8a8a9",
        "voix": 12824149,
        "pourcentage": 0,
        "ipsos1": 5,
        "ipsos2": 5,
        "opinionway1": 5,
        "opinionway2": 5
    }];

 b.pourcentage - a.pourcentage);

    /* Fonctions de calcul et mes variables */

    var monMin = 0,
        monMax = 100,
        monDebut = 45,
        maFin = 90,
        favori = 0,
        outsider = 0;

    /* couleurs selon qui est arrivé en tête */
    var col1 = data[0].couleur,
        col2 = data[1].couleur,
        col3 = "#a8a8a9";

    $(data).each(function(i, d) {

        totalvoix += d.voix

        if (d.voix  1000000 && d.voix  2000000) toutesvoix = String((d.voix / 1000000).toFixed(2)).replace(".", ",") + " millions de"
        if (d.parti != "") {
"
"
 "
" + d.initiale + " " + d.nom + " (" + d.parti + ")"
" + String(d.pourcentage).replace(".", ",") + " % – " + toutesvoix + " voix"
"
                /* On peut coller comme class="valeur fonce" si la couleur est trop claire*/
 \
\
" + (monMax - maFin) + " % \
" + monDebut + " %\
" + (maFin - monDebut) + " % "


\
"
"
"
"
        } else {
            /*    blancs, nuls et abstention    */
"
"
 "
" + d.nom + ""
" + toutesvoix + " voix non exprimées"
"
                /* On peut coller comme class="valeur fonce" si la couleur est trop claire*/
 \
\
90 % \
5 %\
5 % "
\
"
"
"
"
        }

        $("#reglettes").append(tableau)
    });

    /* un nouvelle variable */

    var totalvoix2nd = totalvoix;

    $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
        var ceci = $(this).attr("id").substring(6);
        $("#gliss_" + ceci).slider({
            min: monMin,
            max: monMax,
            range: true,
            step: 1,
            values: [monDebut, maFin],
            slide: function(event, ui) {
                var premier = ui.values[0],
                    second = ui.values[1];

                var left = 100 * (premier - monMin) / (monMax - monMin);
                var right = 100 * (second - monMin) / (monMax - monMin);
                $(this).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                $(this).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');
                /* MÀJ des valeurs*/
                var delay = function() {
                    var indexGliss = $(ui.handle).index();

 0) {
                        $('#abs_' + ceci).html(100 - second + " %").show()
                    } else {
                        $('#abs_' + ceci).hide()
                    }
                    if (indexGliss == 1) {
                        valAffichee = premier + " %"
                        $('#min_' + ceci).html(valAffichee).position({
                            my: 'center bottom',
                            at: 'center top-2',
                            of: ui.handle,
                            offset: "0, 10"
                        });
                        $('#max_' + ceci).html(second - premier + " %");
                    } else {
                        valAffichee = second - premier + " %" /* - ui.value[0]*/
                        $('#max_' + ceci).html(valAffichee).position({
                            my: 'center bottom',
                            at: 'center bottom+22',
                            of: ui.handle,
                            offset: "0, 10"
                        });
                    }

                };
                setTimeout(delay, 5);
            },
            create: function(event, ui) {
                var left = 100 * (monDebut - monMin) / (monMax - monMin);
                var right = 100 * (maFin - monMin) / (monMax - monMin);
                $(this).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                $(this).find(".ui-slider-handle:eq(0)").css("background-color", col1)
                $(this).find(".ui-slider-handle:eq(1)").css("background-color", col2)
                if (ceci == "blancsetnuls" || ceci == "abstention") {

                    $(this).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' 5%, ' + col3 + ' 10%)');
                    $("#gliss_" + ceci).slider({
                        "values": [5, 10],
                    });
                } else {


                    $(this).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');
                }

            }
        });

    })


    /* la légende */

" + data[0].prenom + " " + data[0].nom)
" + data[1].prenom + " " + data[1].nom)
    $(".legende_reglettes #legende3 span").css("background-color", col3)

    /* la validation et les estimations */

    $("#validation").on("click", function() {
        if ($(this).hasClass("desact") == false) {
            $(this).addClass("desact")
            $(".monresultat").show()
            onCompte();
        }
    });

    $("#reportator .estimation").on("click", function() {
        if ($("#validation").hasClass("desact") == false) {
            var valeurSondage = $(this).data("sondage");
            $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
                var valeur1 = data[i][valeurSondage + "1"],
                    valeur2 = data[i][valeurSondage + "2"],
                    premier = valeur1,
                    second = valeur1 + valeur2,
                    absTemp = 100 - (valeur1 + valeur2);

                var ceci = $(this).attr("id"),
                    cela = $(this).attr("id").substring(6)
                $("#" + ceci).slider({
                    "values": [premier, second],
                });

                var left = 100 * (premier - monMin) / (monMax - monMin);
                var right = 100 * (second - monMin) / (monMax - monMin);
                $("#" + ceci).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                $("#" + ceci).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');

 0) {
                    $('#abs_' + cela).html(absTemp + " %").show()
                } else {
                    $('#abs_' + cela).html(absTemp + " %").hide()
                }
                $('#min_' + cela).html(valeur1 + " %").css("left", valeur1 + "%");
                $('#max_' + cela).html(Number(valeur2) + " %").css("left", valeur2 + valeur1 + "%");
            });
        }
    });

    function nettoyage(e) {
        return e.replace("-", "").replace("é", "e").replace(/ /g, "").toLowerCase()
    };

    function onCompte() {
        $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
            $(this).slider("disable")
            var ceci = $(this).attr("id"),
                premierreport = $("#" + ceci).slider("values", 0),
                secondreport = $("#" + ceci).slider("values", 1) - premierreport,
                abreport = 100 - Number(secondreport + premierreport);

            favori = favori + ((data[i].voix / 100) * premierreport);
            outsider = outsider + ((data[i].voix / 100) * secondreport);
            totalvoix2nd = (totalvoix2nd - ((data[i].voix / 100) * abreport)).toFixed(0);
        })
        $("#reprendre").show()
        favori += 1;
        debut = "Avec votre estimation des reports, ";

 outsider) {
            html = data[0].prenom + " " + data[0].nom + " l'emporterait au second tour "
            html += "avec " + ((favori / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %"
        } else {
            html = data[1].prenom + " " + data[1].nom + " l'emporterait au second tour "
            html += "avec " + ((outsider / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %"
        }
        /* affiche des résultats */
        $("#resultat_reglettes").html(debut + html + " des suffrages.");


        if (isInApp == null) {
            /* le bouton pour le tweeter */
');
        }

 outsider) ? " gras" : "") + "\" style=\"width:" + ((favori / totalvoix2nd) * 99).toFixed(0) + "%;border-top-color:" + data[0].couleur + ";\">" + ((favori / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %" + data[0].initiale + " " + data[0].nom + ""
" + ((outsider / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %" + data[1].initiale + " " + data[1].nom + ""
"

        $("#resultat_graphique").html(graphique);
        window.scrollBy(0, 180)

        /* l'événément quand on veut recommencer */

        $("#reprendre").on("click", function() {
            $(this).hide()
            $("#validation").removeClass("desact")
            $(".monresultat").hide()

            /* on remet à zéro */
            $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
                $(this).slider("enable")
                var ceci = $(this).attr("id"),
                    cela = $(this).attr("id").substring(6);

                if (cela == "blancsetnuls" || cela == "abstention") {
                    $("#" + ceci).slider({
                        "values": [5, 10],
                    });
                    $("#" + ceci).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + 5 + '%, ' + col3 + ' ' + 10 + '%)');
                    $('#abs_' + cela).html("90 %");
                    $('#min_' + cela).html("5 %").css("left", "5%");
                    $('#max_' + cela).html("5 %").css("left", "10%");
                } else {
                    $("#" + ceci).slider({
                        "values": [45, 90],
                    });

                    var left = 100 * (45 - monMin) / (monMax - monMin);
                    var right = 100 * (90 - monMin) / (monMax - monMin);
                    $("#" + ceci).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                    $("#" + ceci).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');
                    $('#abs_' + cela).html("10 %");
                    $('#min_' + cela).html("45 %").css("left", "45%");
                    $('#max_' + cela).html("45 %").css("left", "90%");
                }
                favori = 0;
                outsider = 0;
                totalvoix2nd = totalvoix;
            })


            $([document.documentElement, document.body]).animate({
                scrollTop: $("#reportator").offset().top
            }, 1000);


        })

    };
});


<article-nb="2022/04/15/19-12">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’arrivée de Marine Le Pen au pouvoir marquerait un recul « dangereux », selon les ONG et les think tanks, qui critiquent aussi le programme « incomplet » d’Emmanuel Macron sur l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : un second tour éloigné des enjeux climatiques      L’arrivée de Marine Le Pen au pouvoir marquerait un recul « dangereux », selon les ONG et les think tanks, qui critiquent aussi le programme « incomplet » d’Emmanuel Macron sur l’environnement.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Lors de la manifestation organisée par Youth for Climate, mouvement de jeunesse pour la justice climatique, à Paris, le 25 mars 2022.  JEANNE FRANK/ DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Dans le combat contre le changement climatique, le prochain quinquennat s’apparente au dernier round. Le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) n’a en effet laissé aucun doute dans son dernier rapport : maintenir un « monde vivable » implique de réduire drastiquement les émissions de gaz à effet de serre au cours de cette décennie. Or, aucun des deux finalistes de l’élection présidentielle n’est actuellement en mesure de relever ce défi, concluent les ONG et les think tanks qui ont analysé les programmes. Ni Emmanuel Macron ni Marine Le Pen ne proposent des mesures suffisantes à même de mettre la France sur la bonne trajectoire pour respecter ses objectifs climatiques.          « Aucun des candidats n’est à la hauteur, mais on ne peut pas les mettre sur le même plan, prévient toutefois Morgane Créach, directrice du Réseau Action Climat, qui rassemble 36 associations. Le programme d’Emmanuel Macron, imprécis et incomplet, nous fait stagner tandis que celui de Marine Le Pen, vide et dangereux, nous fait reculer. » Une analyse partagée par Clément Sénéchal, le porte-parole climat de Greenpeace France, qui se dit « inquiet » pour les cinq prochaines années : « On a le choix entre un climatocynique, qui fait semblant de prendre en charge la crise climatique mais en occulte les causes réelles, à savoir l’économie néolibérale, et une climatosceptique, qui en dissimule l’ampleur et la nature. Donc entre mauvais et pire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen oppose son « écologie nationale » à « l’écologie punitive » d’Emmanuel Macron                 Sous la prochaine mandature, la France va plancher sur la première loi de programmation quinquennale sur l’énergie et le climat. Il y a urgence à redresser la barre : malgré des progrès, la France n’est pas dans les clous, selon le Haut Conseil pour le climat, pour atteindre la neutralité carbone en 2050, comme elle s’y est engagée au titre de l’accord de Paris. Elle s’est vue enjoindre par la justice de prendre des mesures supplémentaires. Il lui faudra d’autant plus accélérer que l’Union européenne a relevé son ambition à l’horizon 2030.          « Consommer mieux et moins »          S’il juge que « jamais autant n’a été fait pour l’environnement » – un bilan que récusent les observateurs –, Emmanuel Macron reconnaît que « les choses ne vont pas assez loin ». Pour « aller plus vite », il propose de mettre en place une « planification écologique », une idée empruntée à Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise), dont le programme climatique était jugé le plus ambitieux avec celui de l’écologiste Yannick Jadot. Afin de sortir des énergies fossiles, le président candidat défend la construction de 14 EPR, mais aussi le déploiement du solaire et de l’éolien en mer. Il souhaite également décarboner l’industrie grâce au plan France 2030, et mise sur l’hydrogène ou le captage et stockage du CO2.        Il vous reste 62.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/15/election-presidentielle-2022-un-second-tour-eloigne-des-enjeux-climatiques_6122313_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: un second tour \u00e9loign\u00e9 des enjeux climatiques","dateCreated":"2022-04-15T12:00:27+02:00","datePublished":"2022-04-15T12:00:27+02:00","dateModified":"2022-04-15T16:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Rassemblement national","Marine Le Pen","Plan\u00e8te","Climat","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019arriv\u00e9e de Marine Le\u00a0Pen au pouvoir marquerait un recul \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb, selon les ONG et les think tanks, qui critiquent aussi le programme \u00ab\u00a0incomplet\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/5819/2909/1342/671/60/0/a54bec3_1649953016138-20220325-marcheclimat-29.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-13">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Ce week-end, plus de soixante joueurs vont finir des jeux le plus vite possible afin de récolter de l’argent pour Médecins du monde. Une nouvelle preuve des liens historiques entre « speedrun » et caritatif.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Pixels        Jeux vidéo             SpeeDons : pour les experts du « speedrun », les bons temps, c’est de l’argent      Ce week-end, plus de soixante joueurs vont finir des jeux le plus vite possible afin de récolter de l’argent pour Médecins du monde. Une nouvelle preuve des liens historiques entre « speedrun » et caritatif.          Par Corentin Benoit-Gonin         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Mister MV lors de l’édition 2021 du Speedons, le 6 mars 2021.  CHLOE RAMDANI               Au Palais des congrès, à Paris, c’est certainement la fête la plus importante du speedrun français qui se prépare. Vendredi 15 avril, à 17 heures, Xavier Dang, alias Mister MV, doit y accueillir, en même temps que sur sa chaîne Twitch, la deuxième édition de SpeeDons, qui avait récolté, en 2021, près de 610 000 euros au profit de Médecins du monde. Pendant plus de cinquante heures, soixante-deux joueurs vont se succéder devant la caméra pour tenter de finir des jeux vidéo le plus rapidement possible, de titres anciens comme Super Mario 64 jusqu’au tout récent Deathloop, et inciter le public, sur place ou à la maison, à faire chauffer la carte bleue pour la bonne cause. Afin d’encourager la générosité, des lots seront régulièrement soumis à un tirage au sort, et des guerres d’enchères seront organisées, permettant aux plus gros donneurs de bénéficier d’une petite influence sur le programme.          « Ce n’est pas vraiment mon événement », affirme Mister MV, qui reconnaît tout même qu’il « était au four et au moulin » en 2021. « Après le succès de rassemblements comme le Z Event, beaucoup d’ONG se sont demandé comment créer des manifestations ponctuelles sur Twitch afin de lever des fonds », explique-t-il. Médecins du monde contacte alors une agence dans le but de coordonner un événement autour du jeu vidéo et, en sa qualité de personnalité très populaire de Twitch, c’est avec Mister MV que l’ONG est mise en relation. « Comme j’ai un passé de speedrunner, j’ai proposé d’organiser quelque chose autour de cette thématique, qui pourrait faire office de Games Done Quick [« marathon caritatif américain »] à la française. »                            Lire aussi   De « Deathloop » à « The Forgotten City », comment rendre intéressant un jeu dont l’histoire se répète ?                 Un format caritatif rodé venu d’outre-Atlantique          SpeeDons décalque en effet un format affiné aux Etats-Unis, pays à grande tradition caritative, par Mike Uyama, alors administrateur du site Speed Demos Archive. En 2010, inspiré par d’autres événements du même acabit créés un peu plus tôt, comme Desert Bus for Hope et The Speed Gamers, il organise une manifestation de petite ampleur autour du speedrun de titres rétro dans la maison de sa mère : le Classic Games Done Quick (abrégé depuis en GDQ) est né. « A la fin des années 2000, l’apparition de nouveaux sites qui permettent de diffuser facilement des jeux vidéo en ligne change radicalement la donne », explique Synahel, experte française de la communauté speedrun et membre de l’équipe qui sélectionne les candidats à SpeeDons. « Mais pour moi, 2010 et son Classic GDQ reste vraiment l’année qui marque l’envolée des marathons speedruns caritatifs. »        Il vous reste 56.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                    Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                    Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/15/speedons-pour-les-experts-du-speedrun-les-bons-temps-c-est-de-l-argent_6122265_4408996.html"},"headline":"SpeeDons\u00a0: pour les experts du \u00ab\u00a0speedrun\u00a0\u00bb, les bons temps, c\u2019est de l\u2019argent","dateCreated":"2022-04-15T07:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-15T07:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Pixels","e-sport","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Ce week-end, plus de soixante joueurs vont finir des jeux le plus vite possible afin de r\u00e9colter de l\u2019argent pour M\u00e9decins du monde. Une nouvelle preuve des liens historiques entre \u00ab\u00a0speedrun\u00a0\u00bb et caritatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Benoit-Gonin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/458/121/5447/2724/1342/671/60/0/91ed579_1649927665267-marco-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-14">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le Royaume-Uni s’est engagé à faire un premier investissement de 120 millions de livres pour la mise en place du projet et aider Kigali à développer le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Rwanda             Accueil de migrants africains par le Rwanda : un coup politique et une opportunité économique      Le Royaume-Uni s’est engagé à faire un premier investissement de 120 millions de livres pour la mise en place du projet et aider Kigali à développer le pays.          Par Laure Broulard(Kigali, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            « Nous croyons que les migrants africains, mais aussi ceux venus d’ailleurs doivent pouvoir vivre en sécurité et dans la dignité en Afrique », a déclaré Vincent Biruta, le ministre rwandais des affaires étrangères, peu après la signature d’un partenariat inédit et très controversé sur la migration et le développement économique avec le Royaume-Uni, jeudi 14 avril, à Kigali. Le texte prévoit l’envoi vers le Rwanda des migrants et demandeurs d’asile qui arrivent clandestinement en Grande-Bretagne.          Vu de Kigali, l’accueil et l’intégration des migrants déboutés par Londres sont un coup politique et une opportunité économique. Le Royaume-Uni a promis d’investir dans un premier temps 120 millions de livres sterling (145 millions d’euros) pour aider à la mise en place du projet, mais aussi pour soutenir le développement du pays, dont 40 % de la population vit encore sous le seuil de pauvreté et qui est régulièrement critiqué pour sa répression de la liberté d’expression.          Une fois arrivés au Rwanda, les migrants auront la possibilité d’être régularisés ou de rentrer dans leur pays d’origine s’ils le souhaitent. Ceux qui décident de rester auront accès à la mutuelle de santé, aux aides sociales rwandaises et pourront chercher un emploi. Alors que le Rwanda accueille déjà plus de 130 000 réfugiés, principalement originaires de la République démocratique du Congo (RDC) et du Burundi, Kigali se dit prêt à accueillir plusieurs milliers, voire quelques dizaines de milliers de migrants renvoyés du Royaume-Uni.          Dans un contexte où la croissance économique a été fortement impactée par la crise du coronavirus et où l’inflation a été récemment aggravée par les conséquences de la guerre en Ukraine, l’annonce est critiquée par les rares opposants au régime du président Paul Kagame encore établis au Rwanda.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                 « Notre pays est très densément peuplé et nos terres déjà insuffisantes. L’accueil de migrants va accentuer la compétition pour nos ressources naturelles », a estimé sur Twitter Frank Habineza, élu du Parti vert démocratique du Rwanda, qui ajoute que « les pays riches comme le Royaume-Uni ne devraient pas transférer leurs responsabilités d’accueil vers des pays tiers seulement parce que leur influence et leurs moyens financiers le leur permettent ». De son côté, Victoire Ingabire, présidente du parti Dalpha-Umurinzi, non reconnu par les autorités, appelle à ce que « le gouvernement rwandais travaille à résoudre ses propres problèmes politiques et sociaux qui poussent certains de ses citoyens à trouver refuge dans d’autres pays avant d’accueillir des migrants ».        Il vous reste 33.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/15/accueil-de-migrants-africains-par-le-rwanda-un-coup-politique-et-une-opportunite-economique_6122310_3212.html"},"headline":"Accueil de migrants africains par le Rwanda\u00a0: un coup politique et une opportunit\u00e9 \u00e9conomique","dateCreated":"2022-04-15T11:52:13+02:00","datePublished":"2022-04-15T11:52:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Danemark","Rwanda","International","Le Monde Afrique"],"description":"Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 faire un premier investissement de 120\u00a0millions de livres pour la mise en place du projet et aider Kigali \u00e0 d\u00e9velopper le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f8994f8_1650015942153-000-328b8b7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/15/19-15">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le jeune homme de 28 ans a obtenu des autorités la promesse de ne pas être reconduit à la frontière avant d’avoir perçu son gain. Lui reste à prouver son identité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Algérie             Un Algérien sans papiers bataille pour récupérer 250 000 euros auprès de la Loterie nationale belge      Le jeune homme de 28 ans a obtenu des autorités la promesse de ne pas être reconduit à la frontière avant d’avoir perçu son gain. Lui reste à prouver son identité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un Algérien de 28 ans en situation illégale bataille depuis plusieurs jours avec la Loterie nationale belge pour récupérer les 250 000 euros qu’il a gagnés à un jeu de grattage. « Mon client […] n’a aucun papier et n’a pas non plus de compte en banque », a expliqué, vendredi 15 avril, son avocat, Alexander Verstraete, « nous sommes en train de chercher ces documents qui pourront prouver son identité, il va devoir contacter sa famille en Algérie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre d’Algérie : révélations sur l’usage de gaz toxiques, « armes spéciales »                   Le billet gagnant se trouve actuellement entre les mains de la justice, à Bruges (nord). Trois amis du joueur avaient tenté en vain de récupérer l’argent pour lui, ce qui leur a valu d’être soupçonnés de vol et de passer une nuit en garde à vue la semaine dernière, a souligné Me Verstraete. Le parquet de Bruges a ouvert une enquête pour retrouver l’heureux gagnant. Celui-ci a pu dédouaner ses amis en se présentant à la police avec son avocat, mais il doit désormais prouver lui-même sa bonne foi.              Le billet gagnant a été acheté il y a quelques semaines à Zeebruges, cité portuaire belge qui est une destination prisée des migrants tentant de rejoindre clandestinement l’Angleterre cachés dans des camions ou des conteneurs.            « Entre les mains du parquet »            Selon Me Verstraete, son client, qui n’a pas l’intention de demander l’asile pour rester en Belgique (il ne vient pas d’un pays en guerre), a obtenu des autorités belges la promesse de ne pas être reconduit à la frontière avant d’avoir perçu son gain.            Ce gain constitue le « gros lot » d’un billet à gratter de la gamme « Cash » vendu 5 euros et qui offre « une chance sur 3,69 » de récupérer sa mise, d’après le site de la Loterie nationale. Il est interdit au commerçant qui a vendu le billet de remettre un tel gain en espèces. Pour tout « lot » supérieur à 100 000 euros, le point de vente du billet renvoie systématiquement le gagnant vers le siège de l’entreprise à Bruxelles, a expliqué Joke Vermoere, porte-parole de la Loterie nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   C’est là que se sont rendus les trois amis du lauréat dont l’un a prétendu pouvoir percevoir l’argent sur son compte bancaire. « Le gagnant, lui, ne s’est pas présenté chez nous, on ne l’a pas vu, ce qui bloque pour l’instant la procédure de remise du gain », a soutenu Joke Vermoere, sans préciser les conditions ou la nature des documents exigés : « C’est entre les mains du parquet de Bruges. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Exupéry, l’aviateur écrivain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/15/un-algerien-sans-papiers-bataille-pour-recuperer-250-000-euros-aupres-de-la-loterie-nationale-belge_6122359_3212.html"},"headline":"Un Alg\u00e9rien sans papiers bataille pour r\u00e9cup\u00e9rer 250\u00a0000\u00a0euros aupr\u00e8s de la Loterie nationale belge","dateCreated":"2022-04-15T16:53:38+02:00","datePublished":"2022-04-15T16:53:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique"],"description":"Le jeune homme de 28\u00a0ans a obtenu des autorit\u00e9s la promesse de ne pas \u00eatre reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re avant d\u2019avoir per\u00e7u son gain. Lui reste \u00e0 prouver son identit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/0/14/844/422/1342/671/60/0/010e7c3_1650034219740-loterie.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-16">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Après s’être rendu sur place, le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a déploré, vendredi, « une catastrophe aux proportions énormes, jamais vue auparavant dans le pays ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Afrique du Sud             En Afrique du Sud, les inondations ont tué près de 400 personnes      Après s’être rendu sur place, le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a déploré, vendredi, « une catastrophe aux proportions énormes, jamais vue auparavant dans le pays ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h50, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Destructions près de la plage d’Umdloti, au nord de Durban, le 14 avril 2022.  MARCO LONGARI / AFP                 Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a déploré, vendredi 15 avril, « une catastrophe aux proportions énormes, jamais vue auparavant dans le pays », après les terribles inondations qui ont tué près de 400 personnes et en ont affecté 41 000 autres sur la côte est du pays.            La plupart des victimes ont été enregistrées dans la région de Durban, ville portuaire du Kwazulu-Natal ouverte sur l’océan Indien et épicentre des fortes pluies qui ont commencé le week-end dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, inondations historiques et dévastation dans la région de Durban                   Le gouvernement n’a donné aucune indication du nombre total de personnes recherchées. Mais au cinquième jour de la catastrophe, les secouristes n’ont que peu d’espoir de retrouver des vivants : « Actuellement notre travail consiste principalement à récupérer des corps », a déclaré à l’Agence France-Presse un secouriste, Travis Trower.            Nouveaux risques d’inondations ce week-end            Le président, qui s’est rendu mercredi plus au nord, dans le Mpumalanga, où il s’est exprimé dans une église à l’occasion des fêtes de Pâques, a avoué avoir traversé « un des moments les plus tristes » de son mandat en rencontrant une famille qui a perdu dix membres dans les intempéries, dont de jeunes enfants. Devant l’assemblée, il a raconté :            « Certains d’entre eux ont vu les membres de leur famille emportés, sans pouvoir les secourir, tendant la main pour les retenir mais la puissance de l’eau les a emportés. »            Les prévisions laissent entrevoir davantage de pluie dans la journée et au cours du week-end, avec de nouveaux risques d’inondations et de glissements de terrain.                           Des terrains de sport à Durban, le 15 avril 2022.  MARCO LONGARI / AFP                 Les intempéries devraient aussi affecter les provinces voisines de l’Etat libre (centre) et du Cap oriental, où « un décès a déjà été signalé », a précisé M. Ramaphosa. Rappelant la vague inédite de violences qui a secoué le pays en juillet et les deux ans de lutte contre le Covid-19, le président sud-africain a souligné :            « Notre pays fait face à des défis énormes. Alors que nous pensions que nous pouvions sortir de l’état de catastrophe, une autre catastrophe, naturelle cette fois, s’est abattue sur notre pays. »            Cyril Ramaphosa, qui a déclaré mercredi l’état de catastrophe dans la province du Kwazulu-Natal, avait annoncé au début du mois la levée de toutes les restrictions légales liées à l’épidémie de Covid-19, à la suite du ralentissement du rythme des nouvelles infections.            Routes dévastées et ponts effondrés            Les pluies diluviennes, qui ont atteint des niveaux jamais connus depuis plus de soixante ans, ont gravement endommagé les infrastructures. Des routes ont été dévastées, des ponts se sont effondrés. Plus de 250 écoles ont été touchées et des milliers de maisons ont été détruites. Les autorités redoutent des centaines de millions d’euros de dommages.                           Des volontaires nettoient la plage à Durban, le 15 avril 2022.  RAJESH JANTILAL / AFP                 Dans la matinée, des volontaires armés de gants et de sacs-poubelles ont commencé à nettoyer les plages de Durban, habituellement prisées des familles et des touristes. « C’est ma plage, celle où j’amène mes enfants, là où nous passons nos week-ends », explique Morne Mustard, un informaticien de 35 ans, parmi les bénévoles de la plage populaire d’Umhlanga. Les restaurants de la plage leur ont offert le petit-déjeuner. Il a survécu au déluge, « une dévastation absolue, un spectacle horrible », raconte-t-il, décrivant toutes sortes de détritus et objets, balais, ustensiles, charriés par les eaux vers la plage.              Une vingtaine d’hébergements d’urgence ont été ouverts, des milliers de personnes s’étant retrouvées sans toit. Certaines dorment depuis plusieurs jours sur des chaises ou des bouts de carton posés à même le sol. Dans certaines zones, l’eau et l’électricité sont coupées depuis lundi. Des personnes désespérées ont été vues puisant de l’eau à même des canalisations éventrées. Des pillages ont également été signalés.            La veille, des manifestations sporadiques ont éclaté pour réclamer de l’aide. La ville de Durban a appelé « à la patience », les opérations de secours étant ralenties « en raison de l’étendue des dégâts sur les routes ». Les autorités locales ont lancé un appel aux dons de nourriture, bouteilles d’eau et couvertures.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/15/en-afrique-du-sud-les-inondations-ont-tue-pres-de-400-personnes_6122344_3244.html"},"headline":"En Afrique du Sud, les inondations ont tu\u00e9 pr\u00e8s de 400\u00a0personnes","dateCreated":"2022-04-15T14:50:31+02:00","datePublished":"2022-04-15T14:50:31+02:00","dateModified":"2022-04-15T14:56:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Afrique du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu sur place, le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, a d\u00e9plor\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0une catastrophe aux proportions \u00e9normes, jamais vue auparavant dans le pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/299/0/3600/1800/1342/671/60/0/21d7e69_755657595-426564.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/15/19-17">
<filnamedate="20220415"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220415"><AAMMJJHH="2022041519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le procureur de Bobigny a répété qu’à ce stade il n’existait toujours « aucun élément objectif permettant de caractériser un motif discriminatoire, en particulier antisémite, à l’origine de ces violences ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Corse    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Robert Ménard se met en retrait de la campagne de Marine Le Pen                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron à Notre-Dame de Paris ; Marine Le Pen dans le Vaucluse : la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Quand Marine Le Pen se heurte au mur de la Constitution             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elon Musk lance une OPA aussi politique qu’économique sur Twitter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk a lancé une OPA sur Twitter, un réseau social « aussi fameux qu’il est peu rentable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans une guerre, il n’y a plus de grands métaux abondants ou de petits métaux critiques, puisque tous sont stratégiques »   Didier Julienne Expert du marché des métaux              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Marie Charrel journaliste au service économie                    Éditorial Royaume-Uni - Rwanda : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 7 500 € », de David Spector : toutes les voix comptent                   Culture « Une histoire finlandaise », sur Arte.tv : un siècle d’existence et quatre guerres au compteur                   Culture « Jusqu’à l’Appel », sur France 3 Paris Ile-de-France : bébé secoué, le combat d’un père             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Mort de Jeremie Cohen : deux hommes mis en examen      Le procureur de Bobigny a répété qu’à ce stade il n’existait toujours « aucun élément objectif permettant de caractériser un motif discriminatoire, en particulier antisémite, à l’origine de ces violences ».          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 14h57, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Deux hommes de 27 ans et de 23 ans ont été mis en examen et placés en détention provisoire dans le cadre de l’enquête sur la mort de Jeremie Cohen, a annoncé, vendredi 15 avril, le parquet de Bobigny. Le 16 février, Jeremie Cohen, 31 ans, juif et porteur d’un handicap non visible, était percuté par un tramway à Bobigny, après avoir été frappé par plusieurs personnes, et mourait, quelques heures plus tard, à l’hôpital. Les images de son agression et de la collision avec le tramway, d’une grande violence, avaient été diffusées en ligne, provoquant et accompagnant la politisation de l’affaire.          Se sachant recherchés, les deux hommes mis en examen s’étaient présentés à la police, mardi 12 avril. Après deux jours de garde à vue, ils ont été mis en examen pour « violences volontaires en réunion » pour l’un et « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner » pour l’autre, a précisé le procureur de la République de Bobigny, Eric Mathais. Tous deux ont été immédiatement écroués.          Une décision incompréhensible pour leur avocat, Lucas Minkowski, qui décrit, au Monde, deux profils « parfaitement insérés » : l’un est en CDI, l’autre en formation. Et surtout, ajoute-t-il, aucun n’a d’antécédents pour violences ou atteintes à la personne. « C’est un dossier dans lequel la justice réagit uniquement à la pression médiatique et politique, explique l’avocat, parce qu’elle est mal à l’aise de n’avoir pas répondu plus tôt aux légitimes demandes d’explications de la famille de Jeremie Cohen : initialement, le parquet avait orienté l’enquête sur un accident de la circulation entre un piéton et un tramway. La décision, hier, de mettre en examen et surtout de placer en détention provisoire les deux mis en cause ne se justifie pas dans un dossier de violences. On ne répare pas une injustice par une autre. »          Deux altercations          Lors de leurs auditions, les deux suspects ont raconté une agression en deux étapes : d’abord, une première altercation, qui n’apparaît pas sur la vidéo, entre les deux mis en examen et la victime ; ensuite, une seconde scène de violences, enregistrée sur la vidéo, à laquelle seul l’un des mis en examen participe avec d’autres personnes, non identifiées pour le moment. « Toujours au préjudice de la victime », affirme le parquet.          Qu’a donc provoqué un tel déchaînement contre Jeremie Cohen ? Selon les déclarations en garde à vue des deux hommes mis en cause, « ces violences seraient à mettre en lien avec le comportement de la victime, auquel ils auraient réagi en lui portant des coups », indique laconiquement le procureur de la République dans son communiqué. S’il ne donne pas davantage de précisions sur le motif des violences, il répète, comme plusieurs fois depuis dix jours, que, « à ce stade, il n’existe toujours aucun élément objectif permettant de caractériser un motif discriminatoire, en particulier antisémite, à l’origine de ces violences ».        Il vous reste 48.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/15/mise-en-examen-de-deux-hommes-dans-l-enquete-sur-la-mort-de-jeremie-cohen_6122345_3224.html"},"headline":"Mort de Jeremie Cohen\u00a0: deux hommes mis en examen","dateCreated":"2022-04-15T14:57:21+02:00","datePublished":"2022-04-15T14:57:21+02:00","dateModified":"2022-04-15T17:46:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Religions","Antis\u00e9mitisme","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le procureur de Bobigny a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019\u00e0 ce stade il n\u2019existait toujours \u00ab\u00a0aucun \u00e9l\u00e9ment objectif permettant de caract\u00e9riser un motif discriminatoire, en particulier antis\u00e9mite, \u00e0 l\u2019origine de ces violences\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/281/0/5576/2788/1342/671/60/0/5dd8828_1650025398625-000-327t2m9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   
