<FILE-date="2022/07/17/19">

<article-nb="2022/07/17/19-1">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’athlète a fini l’épreuve de 42,195 km en 2 h 05 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Français Hassan Chahdi a terminé 17e.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Athlétisme : l’Ethiopien Tamirat Tola, champion du monde de marathon à Eugene      L’athlète a fini l’épreuve de 42,195 km en 2 h 05 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Français Hassan Chahdi a terminé 17e.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h14       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tamirat Tola, vainqueur du marathon des Mondiaux d’Eugene, dimanche 17 juillet.  GREGORY BULL / AP                 L’Ethiopien Tamirat Tola a remporté le marathon des Championnats du monde d’athlétisme dimanche 17 juillet à Eugene (Oregon) en 2 h 05 min 37 s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi.            Vice-champion du monde en 2017 à Londres, médaillé de bronze olympique sur 10 000 m en 2016 à Rio, c’est le premier titre majeur pour cet athlète de 30 ans, remporté en l’absence du patron de la discipline, le Kényan Eliud Kipchoge.              Avec des conditions parfaites, et sur un parcours qui empruntait les routes d’entraînement de la légende locale Steve Prefontaine, Tola a devancé Geremew, déjà vice-champion du monde en 2019, de 1’ 09” et Abdi, le médaillé de bronze des Jeux de Tokyo, de 1’ 13”.            Après une accélération collective au 30e kilomètre, l’Ethiopien s’est isolé avec une violente attaque au 33e kilomètre, sans jamais faillir ensuite. Présent dans le groupe de tête jusqu’au 30e kilomètre, Hassan Chahdi, seul Français engagé, a terminé 17e en 2 h 09 min 21 s.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/athletisme-l-ethiopien-tamirat-tola-champion-du-monde-de-marathon_6135125_3242.html"},"headline":"Athl\u00e9tisme\u00a0: l\u2019Ethiopien Tamirat Tola, champion du monde de marathon \u00e0 Eugene","dateCreated":"2022-07-17T18:14:19+02:00","datePublished":"2022-07-17T18:14:19+02:00","dateModified":"2022-07-17T18:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"L\u2019athl\u00e8te a fini l\u2019\u00e9preuve de 42,195\u00a0km en 2\u00a0h\u00a005\u00a0min\u00a037\u00a0s, devant son compatriote Mosinet Geremew et le Belge Bashir Abdi. Le Fran\u00e7ais Hassan Chahdi a termin\u00e9 17e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/180/0/4329/2164/1342/671/60/0/df2b0db_68eca304507341bba25e02c42abdb112-68eca304507341bba25e02c42abdb112-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-2">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck signe sa première victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilomètres entre Rodez et Carcassonne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Merci !!    Jecaptepas         Ce n’est pas forcément évident à comprendre, on vous l’accorde, mais un coureur classé par exemple 60e est comptabilisé dans le même temps à l’arrivée que le vainqueur s’il figure dans le même groupe. Seule précision, les trois premiers de chaque étape sont crédités respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez expliquer à un néophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entraîne aucune modification des écarts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu réintégrer le peloton après sa chute, donc il n’a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement général.                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général à l’issue de la 15e étape       Classement général     Kratos         Le top 10 du classement général reste inchangé à l’issue de la 15e étape, le voici :          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Benjamin Thomas au micro d’Eurosport :          « J’ai tenté mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super numéro. On a tenté, on a rien à se reprocher. Ça se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton gérait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c’est souvent le peloton qui décide. Je suis quand même satisfait. J’y ai cru, je me suis mis à y croire à cinq kilomètres. Je suis complètement mort, j’ai des étoiles devant les yeux. C’est un effort maximal, je ne réfléchissais plus à rien. »                     18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur Jasper Philipsen :          « C’est incroyable ! J’ai été souvent proche, je sais ce que ça signifie. L’an dernier sur les Champs[lors de la dernière étape du Tour de France 2021], ça s’était joué à rien face à [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaillé pour cette victoire, on y a tous cru. C’est le rêve d’une vie oui. »                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint remporté par le Belge Jasper Philipsen :                             17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Morkov a-t-il abandonné ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n’a pas abandonné, aux dernières informations il comptait près de 44 minutes de retard sur le duo de tête lorsqu’il était composé de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le délai d’élimination est de 53’30’’ après l’arrivée de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape à Rodez :                   Vous pouvez retrouver le détail du classement de cette 15e étape ici.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexandre, roi des pronos        Ce n’est pas souvent qu’on peut s’en vanter alors savourons : la rédaction a été très bonne sur les pronostics de cette 15e étape avec mention spéciale pour Alexandre qui a trouvé le vainqueur. Dans son quinté, on retrouve également Van Aert et Van Poppel (à la bonne place !). Aude avait parié le soleil (elle ne s’est pas trompée !) et Van Aert qui termine deuxième.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un à la bonne place pour Florian (Van Aert).                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon fils me demande s'il y a du changement au général ? Merci     Maman         Les écarts restent similaires au classement général @Maman, Tadej Pogacar n’a pas repris de temps à Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux équipiers aujourd’hui qui pourraient lui manquer lors de la traversée des Pyrénées : Primoz Roglic, non-partant aujourd’hui suite à ses blessures à répétition, et Steven Kruijswijk, victime d’une lourde course lors de cette 15e étape.                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Premier Français, Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) décroche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La photo-finish !        La victoire du Belge ne s’est pas jouée à grand chose comme le montre cette capture d’écran !                              17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est la première victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succès de sa carrière, lui qui a déjà gagné trois étapes sur le Tour d’Espagne en 2020 et 2021.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert et Pedersen complètent le podium        Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d’honneur à son escarcelle sur ce Tour après deux victoires d’étapes et trois deuxièmes places.                    17:47   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de Jasper Philipsen !                            17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’esy parti pour le sprint...                             17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Benjamin Thomas repris dans le dernier kilomètre         Le coureur de Cofidis a fini par être avalé après un effort de plus 45 km en duo, puis seul à l’avant de la course.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Flamme rouge !        Benjamin Thomas possède deux secondes.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la 15e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape de plat avec 202,5 kilomètres à parcourir entre Rodez et Carcassonne. Une journée cochée par les sprinteurs.         Où ? La troisième et dernière étape au-dessus de la barre des 200 kilomètres traversera quatre départements : l’Aveyron, le Tarn, la Haute-Garonne et l’Aude.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 46 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Vincent Daheron, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes occitanes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la médecine esthétique, un milieu gangrené par les charlatans         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         14e étape : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après         Une après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         13e étape : A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie         Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-17T16:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T16:27:33+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Jasper Philipsen vainqueur au sprint à Carcassonne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-17T16:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T16:27:33+00:00"
  Pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le Belge Jasper Philipsen (24 ans) a sign\u00e9 ce dimanche une victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France, entre Rodez et Carcassonne. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck a remport\u00e9 un sprint massif devant son compatriote Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo).          Ni Caleb Ewan (Lotto-Soudal), ni Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019ont particip\u00e9 au sprint apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tous les deux l\u00e2ch\u00e9s dans la deuxi\u00e8me ascension du jour, la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1\u00a0km \u00e0 4,1\u00a0%). Partis \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) ont tenu t\u00eate au peloton lors des 50 derniers km, avant d\u2019\u00eatre repris dans le final, le deuxi\u00e8me \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne d\u2019arriv\u00e9e.          Si les \u00e9carts restent fig\u00e9s au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de cette 15e \u00e9tape parcourue sous une chaleur accablante, la journ\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 anodine pour le porteur du maillot jaune. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il ne pourra d\u00e9sormais plus compter sur deux co\u00e9quipiers qui auraient pu s\u2019av\u00e9rer pr\u00e9cieux lors de la prochaine travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant ce matin \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi.          En outre, Simon Clarke (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), respectivement vainqueurs de la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et de la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve, ont d\u00fb quitter le peloton ce matin \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19.          Cinq militants \u00e9cologistes du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation ont tent\u00e9 d\u2019interrompre la course \u00e0 environ 65\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e de cette 15e \u00e9tape. Des gendarmes sont alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route. \u00ab\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter. Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape.                 Le coureur belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) c\u00e9l\u00e8bre sa victoire lors de la 15e \u00e9tape du Tour de France dimanche 17 juillet 2022 sur le podium \u00e0 Carcassonne. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f6bae38_5729746-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen triomphe au sprint, le maillot jaune perd deux co\u00e9quipiers","dateModified":"2022-07-17T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:26:11+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup de nous avoir suivis sur cette \u00e9tape plus anim\u00e9e que pr\u00e9vue. On se retrouve demain soir, en direct, avec la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes de l\u2019Euro 2022 de football. La France, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e en quarts de finale, sera oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019Islande.          Pour la bicyclette, c\u2019est la journ\u00e9e de repos demain \u00e0 Carcassonne. On se retrouve donc mardi pour l\u2019entr\u00e9e dans le massif pyr\u00e9n\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de la 16e \u00e9tape entre Carcassonne et Foix.          Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:25:59+00:00","articleBody":"    Bonjour !! Merci pour ce live !!\r\nPour le d\u00e9compte au g\u00e9n\u00e9ral, tous les coureurs du peloton arrivent en m\u00eame temps o\u00f9 bien les coureurs peuvent r\u00e9cup\u00e9rer des secondes au g\u00e9n\u00e9ral selon leur place dans le peloton ?\r\n\r\nMerci !!    Jecaptepas         Ce n\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 comprendre, on vous l\u2019accorde, mais un coureur class\u00e9 par exemple 60e est comptabilis\u00e9 dans le m\u00eame temps \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e que le vainqueur s\u2019il figure dans le m\u00eame groupe. Seule pr\u00e9cision, les trois premiers de chaque \u00e9tape sont cr\u00e9dit\u00e9s respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:14:15+00:00","articleBody":"    Pouvez expliquer \u00e0 un n\u00e9ophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entra\u00eene aucune modification des \u00e9carts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu r\u00e9int\u00e9grer le peloton apr\u00e8s sa chute, donc il n\u2019a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:05:40+00:00","articleBody":"    Classement g\u00e9n\u00e9ral     Kratos         Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape, le voici\u00a0:          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:03:13+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0J\u2019ai tent\u00e9 mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super num\u00e9ro. On a tent\u00e9, on a rien \u00e0 se reprocher. \u00c7a se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton g\u00e9rait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c\u2019est souvent le peloton qui d\u00e9cide. Je suis quand m\u00eame satisfait. J\u2019y ai cru, je me suis mis \u00e0 y croire \u00e0 cinq kilom\u00e8tres. Je suis compl\u00e8tement mort, j\u2019ai des \u00e9toiles devant les yeux. C\u2019est un effort maximal, je ne r\u00e9fl\u00e9chissais plus \u00e0 rien.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Benjamin Thomas au micro d\u2019Eurosport\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T16:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:01:54+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable\u00a0! J\u2019ai \u00e9t\u00e9 souvent proche, je sais ce que \u00e7a signifie. L\u2019an dernier sur les Champs[lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2021], \u00e7a s\u2019\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 rien face \u00e0 [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaill\u00e9 pour cette victoire, on y a tous cru. C\u2019est le r\u00eave d\u2019une vie oui.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jasper Philipsen : ","dateModified":"2022-07-17T16:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint remport\u00e9 par le Belge Jasper Philipsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:00+00:00","articleBody":"    Morkov a-t-il abandonn\u00e9 ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019a pas abandonn\u00e9, aux derni\u00e8res informations il comptait pr\u00e8s de 44 minutes de retard sur le duo de t\u00eate lorsqu\u2019il \u00e9tait compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination est de 53\u201930\u2019\u2019 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:57:53+00:00","articleBody":"               Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail du classement de cette 15e \u00e9tape\u00a0ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 Rodez : ","dateModified":"2022-07-17T15:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:56:17+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas souvent qu\u2019on peut s\u2019en vanter alors savourons\u00a0: la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne sur les pronostics de cette 15e \u00e9tape avec mention sp\u00e9ciale pour Alexandre qui a trouv\u00e9 le vainqueur. Dans son quint\u00e9, on retrouve \u00e9galement Van Aert et Van Poppel (\u00e0 la bonne place\u00a0!). Aude avait pari\u00e9 le soleil (elle ne s\u2019est pas tromp\u00e9e\u00a0!) et Van Aert qui termine deuxi\u00e8me.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un \u00e0 la bonne place pour Florian (Van Aert).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre, roi des pronos","dateModified":"2022-07-17T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:55:44+00:00","articleBody":"    Mon fils me demande s'il y a du changement au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci     Maman         Les \u00e9carts restent similaires au classement g\u00e9n\u00e9ral @Maman, Tadej Pogacar n\u2019a pas repris de temps \u00e0 Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux \u00e9quipiers aujourd\u2019hui qui pourraient lui manquer lors de la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant aujourd\u2019hui suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, victime d\u2019une lourde course lors de cette 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:53:09+00:00","articleBody":"     Premier Fran\u00e7ais, Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) d\u00e9croche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:52:22+00:00","articleBody":"     La victoire du Belge ne s\u2019est pas jou\u00e9e \u00e0 grand\u00a0chose comme le montre cette capture d\u2019\u00e9cran\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La photo-finish\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:49:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est la premi\u00e8re victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, lui qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 trois \u00e9tapes sur le Tour d\u2019Espagne en 2020 et 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:51+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d\u2019honneur \u00e0 son escarcelle sur ce Tour apr\u00e8s deux victoires d\u2019\u00e9tapes et trois deuxi\u00e8mes places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Pedersen compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-17T15:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Jasper Philipsen\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019esy parti pour le sprint... ","dateModified":"2022-07-17T15:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:07+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a fini par \u00eatre aval\u00e9 apr\u00e8s un effort de plus 45 km en duo, puis seul \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas repris dans le dernier kilom\u00e8tre ","dateModified":"2022-07-17T15:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:46:34+00:00","articleBody":"     Benjamin Thomas poss\u00e8de deux secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:45:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:44:13+00:00","articleBody":"     Encore 3 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir et Alexis Gougeard a \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Gougeard repris\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:50+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Alexis Gougeard. Il poss\u00e8de seulement 10 s d\u2019avance sur le peloton \u00e0 moins de 4 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas dernier \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers cherchent \u00e0 prot\u00e9ger leurs leaders ? En quoi sont-ils en danger ?    Cyclisme 101         Visiblement un vent de c\u00f4t\u00e9 aurait pu cr\u00e9er des cassures, l\u2019objectif est donc de les placer en t\u00eate de peloton pour les pr\u00e9munir de tout risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:42:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de l\u2019\u00e9quipe Bora-hansgrohe a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu combatif du jour. Il figurait dans le duo \u00e9chapp\u00e9 avec Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).                 THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/ee6d4f9_5729059-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt combatif du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:40:28+00:00","articleBody":"     Plus que dix secondes d\u2019avance pour les deux Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:42+00:00","articleBody":"     La Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers roulent pour prot\u00e9ger leurs leaders respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:24+00:00","articleBody":"     Lors de la 13e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, le Britannique s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans la cit\u00e9 fortifi\u00e9e au sprint massif. C\u2019\u00e9tait la 34e victoire d\u2019\u00e9tape de Cavendish sur la Grande Boucle, soit autant que le record d\u2019Eddy Merckx. Cette ann\u00e9e, le coureur de 37 ans n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 sur le Tour par son \u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Cavendish \u00e0 Carcassonne l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ","dateModified":"2022-07-17T15:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:21+00:00","articleBody":"     Neuf kilom\u00e8tres encore avant l\u2019arriv\u00e9e et Alexis Gougeard (b&B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) font plus que r\u00e9sister\u00a0: 20 secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 kilom\u00e8tres\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:36:52+00:00","articleBody":"    Que pensent les coureurs des manifestations ? Certains sont-ils favorables ?    Coquille russe         Les r\u00e9actions avaient \u00e9t\u00e9 contrast\u00e9es, mardi dernier, lors de l\u2019interruption de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve. Mais une voix \u00e9tait notamment sortie du lot chez nos confr\u00e8res de France Info Sport, celle du Canadien Antoine Duchesne (Groupama-FDJ)\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019on est dans une crise humanitaire avec les temp\u00e9ratures qui arrivent. C\u2019est important qu\u2019il y ait des gens qui manifestent, on a tous besoin d\u2019\u00eatre sensibles face \u00e0 \u00e7a. \u00c7a ne me choque pas du tout, je pense qu\u2019il faut qu\u2019il y ait de plus en plus de choses comme \u00e7a pour s\u2019assurer que tout le monde r\u00e9alise qu\u2019on s\u2019avance dans une crise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:34:42+00:00","articleBody":"    Dans votre commentaire vous \u00e9crivez \"le do de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant.\"\r\nC'est parce qu'il donne le la sans aucun b\u00e9mol ?    Dor\u00e9mifa...         J\u2019ai jamais autant bien justifi\u00e9 une coquille, merci beaucoup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:32:08+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe britannique Ineos Grenadiers a pris les choses en main en t\u00eate du peloton avec Dan Martinez. L\u2019objectif est-il de placer les favoris \u00e0 l\u2019abri de mauvaises surprises ou on esp\u00e8re jouer le sprint avec Thomas Pidcock\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos Grenadiers roule fort en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-17T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:28:04+00:00","articleBody":"     Cinq militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation sont \u00e0 l\u2019origine de la tentative d\u2019interruption de la course \u00e0 environ 16 h 30 cette apr\u00e8s-midi. Des gendarmes \u00e9taient alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route.          \u00ab\u00a0Chaque jour d\u2019inaction nous rapproche du pr\u00e9cipice.\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre \u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter.          Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape du Tour entre Morzine et Meg\u00e8ve.                 THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d7a836d_af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tentative d\u2019interruption de la course revendiqu\u00e9e par des militants \u00e9cologistes ","dateModified":"2022-07-17T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:25:27+00:00","articleBody":"     Le duo de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant. Malgr\u00e9 le gros rythme du peloton, les deux Tricolores conservent encore une grosse vingtaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais tiennent bons\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:22:30+00:00","articleBody":"     Mathieu Burgaudeau (TotalEnergies) et Maximilian Schachmann (Bora-hasngrohe) ont essay\u00e9 de s\u2019extirper du peloton, Wout van Aert (Jumbo-Visma) a essay\u00e9 de sauter dans la roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:16:37+00:00","articleBody":"     Magnifique travail de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange qui a r\u00e9ussi \u00e0 replacer son sprinteur Dylan Groenewegen dans le peloton. Ils comptaient pourtant pr\u00e8s d\u2019une minute de retard \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen est de retour dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:11:15+00:00","articleBody":"     A une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les deux Fran\u00e7ais Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM) ont pris 30 s d\u2019avance malgr\u00e9 la cadence impuls\u00e9e par les \u00e9quipe Trek-Segafredo et DSM en t\u00eate du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart entre le duo et le peloton stabilis\u00e9 \u00e0 30 s  ","dateModified":"2022-07-17T15:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:09:38+00:00","articleBody":"    Ou sont Christophe Laporte et Hugo Hoffstetter ?    ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ         Selon le site du Tour de France, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic) figurent dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:07:43+00:00","articleBody":"    Cela fait combien de temps qu'il n'y a eu aucune victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise sur une \u00e9dition du Tour ?\r\n(Je ne veux pas porter la poisse, mais \u00e7a sent quand m\u00eame le roussi pour cette ann\u00e9e...)    Yop         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour trouver trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:58+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agit le peloton ?    Atten         Le peloton continue d\u2019imprimer un temp \u00e9lev\u00e9. Pas tant pour reprendre les Fran\u00e7ais que pour \u00e9carter d\u00e9finitivement Dylan Groenewegen de la victoire d\u2019\u00e9tape. Le N\u00e9erlandais figure \u00e0 une cinquantaine de secondes du peloton, bien aid\u00e9 par son \u00e9quipe BikeExchange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:20+00:00","articleBody":"    Du moment que Gougeard et Thomas n'\u00e9taient pas dans vos pronos, moi j'y crois !!!    Oh la m\u00e9chante          Heureusement qu\u2019on a mis nos prot\u00e8ge-tibias pour encaisser ce tacle gliss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:57:35+00:00","articleBody":"    Il est loin loin loin Morkov    Cyclisme 101         Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) est annonc\u00e9 \u00e0 37 minutes des deux Fran\u00e7ais en t\u00eate (Alexis Gougeard et Benjamin Thomas). Il va devoir s\u2019employer pour ne pas finir hors-d\u00e9lais \u00e0 Carcassonne, soit \u00e0 moins de 55 minutes environ du vainqueur selon nos estimations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:56:45+00:00","articleBody":"    Peut-on y croire pour nos deux Fran\u00e7ais ? Un petit tutut pour cette petite \u00e9chapp\u00e9e ?    Claire         Disons qu\u2019on pr\u00e9f\u00e8re mettre un tutut maintenant plut\u00f4t qu\u2019attendre une victoire fran\u00e7aise pour vous en offrir un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:49+00:00","articleBody":"    Comment vont  vos reporters sur place ?  Assez de  bidons? \r\nIci \u00e0 la capitale,  \u00e0 part faire  la sieste en zappant entre  le marathon  et l \u00e9tape. ..\r\nZzzzzzzzz    Jojo         Il suffisait de demander @Jojo, voici la r\u00e9ponse des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde qui ont fait le parcours de la course ce matin\u00a0:          Le trac\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre simple, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et on est bien contents de ne pas avoir eu \u00e0 le faire en v\u00e9lo. La salle de presse \u00e0 Carcassonne n\u2019est pas climatis\u00e9e... et le thermom\u00e8tre indique 37 \u00b0C. Bref, nous aussi on a un peu envie de faire la sieste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:38+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la Trek-Segafredo a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts parmi les sprinteurs mais certains ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019accrocher\u00a0: Jasper Philipsen (Alpecin Deceuninck), Alberto Dainese (DSM), Danny van Poppel (Intermarch\u00e9-wanty-Gobert) et \u00e9videmment Wout van Aert (Jumbo-Visma) et Mads Pedersen (Treak-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point chez les sprinteurs apr\u00e8s la c\u00f4te des Cammazes\u00a0","dateModified":"2022-07-17T15:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:54:17+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs tricolores ont profit\u00e9 de la c\u00f4te des Cammazes et des difficult\u00e9s de plusieurs sprinteurs pour lancer une nouvelle \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 50 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gougeard poursuivent leur effort ","dateModified":"2022-07-17T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:52:55+00:00","articleBody":"      Benjamin Thomas (2 points)          Alexis Gougeard (1 point)           Simon Geschke reste toujours premier du classement du maillot \u00e0 pois avec 46 points.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te des Cammazes","dateModified":"2022-07-17T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:46:14+00:00","articleBody":"     Les deux sprinteurs, pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire \u00e0 Carcassonne, c\u00e8dent du terrain sur les pentes de la c\u00f4te des Cammazes.          Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019Allemand Jonas Rutsch a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 son tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan et Dylan Groenewegen l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-17T14:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:57+00:00","articleBody":"     Jonas Rutsch (EF Education-EasyPost) contre-attaque au moment o\u00f9 Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9 sont repris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo repris et un contre-attaquant ","dateModified":"2022-07-17T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:18+00:00","articleBody":"     Le Belge ajoute 15 points \u00e0 son escarcelle au classement par points (maillot vert). Son principal concurrent Fabio Jakobsen n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de batailler apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 dans une c\u00f4te pr\u00e9c\u00e9dant le sprint interm\u00e9diaire \u00e0 Saint-Ferr\u00e9ol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-17T14:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:40:54+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate ne comptent plus que 20 secondes d\u2019avance avant la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%) sous l\u2019impulsion du gros rythme de la Trek-Segafredo qui veut l\u00e2cher les purs sprinteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:39:26+00:00","articleBody":"     On aper\u00e7oit surtout Tiesj Benoot au sol alors que Jonas Vingegaard s\u2019est rapidement relev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du maillot jaune apr\u00e8s sa chute","dateModified":"2022-07-17T14:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:37:40+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard est rentr\u00e9 sur l\u2019arri\u00e8re du peloton gr\u00e2ce \u00e0 un gros travail de Christophe Laporte. il doit encore remonter le peloton qui s\u2019est \u00e9tir\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:52+00:00","articleBody":"     Dans une petite c\u00f4te qui pr\u00e9c\u00e8de le sprint interm\u00e9diaire, le sprinteur de la Quick-Step Alpha Vinyl Fabio Jakobsen est l\u00e2ch\u00e9. C\u2019\u00e9tait un des favoris du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-17T14:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:18+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re partie du peloton se rapprochait \u00e0 seulement 30 s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Allemand a tent\u00e9 de l\u00e2cher le Danois \u00e0 l\u2019avant de la course. En vain, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt attaque Mikkel Honor\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T14:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:35:56+00:00","articleBody":"     Nathan van Hooydonck se rel\u00e8ve aussi pour aider Jonas Vingegaard \u00e0 revenir sur le peloton. Le maillot jaune est dans la file des voitures pour essayer de revenir. Toute l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma est \u00e0 son chevet, sauf Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:34:52+00:00","articleBody":"     Le sort s\u2019acharne sur l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma. Cinq minutes apr\u00e8s l\u2019abandon de Steven Kruijswijk, le maillot jaune Jonas Vingegaard est all\u00e9 au sol avec son \u00e9quipier Tiesj Benoot. Le Danois est vite reparti, aid\u00e9 par Sepp Kuss et Christophe Laporte pour revenir sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Jonas Vingegaard\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:17+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate sont \u00e0 deux kilom\u00e8tres environ du sprint interm\u00e9diaire de Saint-Ferr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:32:27+00:00","articleBody":"    A\u00efe, tout le monde va s'arr\u00eater en plein cagnard ?    Valentin. Savoie.         La course n\u2019a, cette fois-ci, pas \u00e9t\u00e9 interrompue contrairement \u00e0 la 10e \u00e9tape entre Morzine et Gen\u00e8ve o\u00f9 les coureurs avaient fait une pause pendant une quinzaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:54+00:00","articleBody":"     L\u2019image (furtive) des manifestants sur la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est officiel, Steven Kruijswijk (3e de l\u2019\u00e9dition 2019 du Tour) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite \u00e0 sa chute il y a quelques minutes. C\u2019est un coup dur pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard, qui perd ainsi un deuxi\u00e8me co\u00e9quipier en une journ\u00e9e. Pour rappel, Primoz Roglic n\u2019est pas parti aujourd\u2019hui \u00e0 Rodez suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kruijswijk abandonne\u00a0","dateModified":"2022-07-17T14:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:28:14+00:00","articleBody":"     La chute a provoqu\u00e9 quelques cassures dans le peloton. Wout van Aert (Jumbo-Visma) s\u2019est arr\u00eat\u00e9 au pr\u00e8s de son co\u00e9quipier tomb\u00e9 \u00e0 terre mais on ne sait pas si le maillot vert a chut\u00e9. Son maillot semble intact. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) est lui dans la deuxi\u00e8me partie du peloton scind\u00e9 en deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:26:31+00:00","articleBody":"     Steven Kruijswijk est all\u00e9 au sol tout comme Jakob Fuglsang. Le premier, de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, semble touch\u00e9 \u00e0 la clavicule. Il est encore au sol et ne devrait s\u00fbrement pas remonter sur son v\u00e9lo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-17T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:25:21+00:00","articleBody":"     On a choisi de r\u00e9compenser @Topless pour cette l\u00e9gende d\u2019une photo des joyeux spectateurs sur la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP          JSUL  Demain j'enl\u00e8ve les pois.    Topless     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le laur\u00e9at du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb est... ","dateModified":"2022-07-17T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:24:46+00:00","articleBody":"     Comme lors de mardi dernier, lors de la 10e \u00e9tape, des manifestants \u00e9taient positionn\u00e9s sur la route, ils ont \u00e9t\u00e9 rapidement enlev\u00e9s par les forces de l\u2019ordre et les deux coureurs de t\u00eate ont pu passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:23:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle manifestation sur la route du Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:57+00:00","articleBody":"     Nils Politt (Bora-hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) ont repris quelques secondes au peloton. Ils naviguent d\u00e9sormais avec une minute et trente secondes d\u2019avance environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:13:43+00:00","articleBody":"     Le Britannique Owain Doull (EF Education-EasyPost) a chut\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton en roulant sur un bidon. Il s\u2019est relev\u00e9 rapidement sans trop de doul(l)eurs visiblement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-17T14:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:08:08+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on n\u2019a pas vu de victoire d\u2019\u00e9tape fran\u00e7aise sur le Tour depuis la premi\u00e8re \u00e9tape en 2021 qu\u2019on ne peut pas s\u2019enflammer pour le futur gr\u00e2ce \u00e0 Lenny Martinez.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:05:45+00:00","articleBody":"     Une dr\u00f4lerie vue sur Twitter\u00a0:                    \u00ab\u00a0Quand vous prenez l\u2019avion avec Ryanair\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:02:31+00:00","articleBody":"     A 80 kilom\u00e8tres de Carcassonne, l\u2019\u00e9cart diminue pour les deux hommes de t\u00eate (Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9). Ils ne comptent plus qu\u2019une minute et dix secondes sur un peloton emmen\u00e9 par la Team BikeExchange de Dylan Groenewegen et la Trek-Segafredo de Mads Pedersen. Encore 30 kilom\u00e8tres avant  la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1 km \u00e0 4,1%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 80 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-17T14:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:01:15+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez compris, cette \u00e9tape s\u2019annonce calme avant l\u2019emballage final \u00e0 Carcassonne. On en profite pour jouer. Voici une photo captur\u00e9e sur les bords de la route du Tour, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:53:18+00:00","articleBody":"      Alexandre (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           1) Philipsen 2) Groenewegen 3) Van Aert 4) Mozzato 5) Van Poppel         Aude (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           Soleil & Van Aert         Florian (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Philipsen 4) Groenewegen 5) Pedersen         Vincent (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Groenewegen 2) S\u00e9n\u00e9chal 3) Van Aert 4) Philipsen 5) Pedersen      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019\u00a0","dateModified":"2022-07-17T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:47:23+00:00","articleBody":"    Sur les 22 abandons depuis 15 jours, combien sont associ\u00e9s \u00e0 la COVID-19 ?     Le Galibier         Huit des 22 abandons sont li\u00e9s au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:21+00:00","articleBody":"    Des tips pour affronter la chaleur a des cyclistes amateurs?    Faire du velo sous 40 degrees c chaud         Dotez-vous d\u2019un maillot \u00e0 poches et ne l\u00e9sinez pas sur le nombre de bidons. Vous pouvez prendre exemple sur Benjamin Thomas, le coureur fran\u00e7ais de Cofidis. Bon, il faudra supporter un petit poids suppl\u00e9mentaire...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:37:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi remet-on des bidons aux spectateurs ?    J\u2019y comprends rien         Depuis le 1er avril 2021, il est d\u00e9sormais interdit de jeter le bidon sur le bord de la route hormis dans les zones de collecte. En-dehors de ces zones, les cyclistes doivent donc le remettre \u00e0 leur voiture pour ne pas le jeter dans la nature. Si aujourd\u2019hui, il est autoris\u00e9 de donner des bidons aux spectateurs tout au long du parcours, c\u2019est pour \u00e9viter aux coureurs de faire des aller-retour vers leur voiture pour remettre\u00a0leurs bidons tellement leur consommation d\u2019eau est importante sous cette chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:36:46+00:00","articleBody":"     Le duo en t\u00eate de la course n\u2019arrive pas \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart, c\u2019est m\u00eame le contraire. A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e et sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes de sprinteurs, le peloton est revenu \u00e0 1 min 30 s de Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton en contr\u00f4le ","dateModified":"2022-07-17T13:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:34:56+00:00","articleBody":"    \u00c7a va \u00eatre looooonnnnng....    Bonne sieste        Bonjour!\r\nC'est une bonne \u00e9tape pour faire la sieste!    Ovalie         En effet, selon le guide de la sieste, vous avez encore une bonne heure pour roupiller\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:31:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'aimerais savoir \u00e0 quoi servent les d\u00e9parts fictif\/r\u00e9el ? Merci et bonne \u00e9tape !    Thierry         Le d\u00e9part fictif est avant tout une mesure de s\u00e9curit\u00e9 comme l\u2019a expliqu\u00e9 le directeur technique du Tour, Thirry Gouvenou, \u00e0 nos confr\u00e8res du Figaro\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est indispensable car sans ce d\u00e9part fictif, on ne pourrait pas quitter le centre-ville de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, sans prendre de risques.\u00a0\u00bb          Toujours selon Thierry Gouvenou, le d\u00e9part fictif \u00ab\u00a0permet aussi \u00e0 tous les v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de se positionner en bonne place car tout le monde sort du parking et il faut que cela se mette en place\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:29:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\nL\u2019UCI a l\u00e9g\u00e8rement chang\u00e9 les r\u00e8gles pour les jets des bidons aujourd'hui. Pourriez-vous expliquer un peu quelles sont les r\u00e8gles habituelles, ce qui change aujourd\u2019hui (et pourquoi), et comment les organisateurs s\u2019assurent de limiter les d\u00e9chets au bord des routes ? On a souvent l\u2019impression que les coureurs les jettent n\u2019importe o\u00f9.    Cyclisme 101         Bonjour @Cyclisme 101,          En effet, l\u2019Union cycliste internationale a pris des mesures exceptionnelles pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des coureurs sous la canicule. Premi\u00e8rement, \u00ab\u00a0la remise de bidons aux spectateurs sera autoris\u00e9e pendant toute l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle doit habituellement s\u2019op\u00e9rer dans les zones de ravitaillement.          Le ravitallement, justement, est autoris\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part et jusqu\u2019\u00e0 dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. En temps normal, celui-ci d\u00e9bute apr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres et se termine \u00e0 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Enfin, les organisateurs ont fix\u00e9, quoiqu\u2019il arrive, le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination \u00e0 20% de plus que le temps du vainqueur. Une bonne nouvelle pour Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:28:28+00:00","articleBody":"    Hello, \u00e7a va ? Svp, 27 abandons en 15 jours, c'est davantage que les autres ann\u00e9es ?    Pitchoune          Hello @Pitchoune,          On d\u00e9nombre 22 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes. En comparaison, il y en avait 37 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e au m\u00eame stade de la course mais avec neuf coureurs hors-d\u00e9lais contre aucun cette ann\u00e9e. En 2020, il y avait eu 20 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes avec un seul coureur hors-d\u00e9lais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:26:06+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/5f488a6_5728422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soleil de plomb sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-17T13:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:21:47+00:00","articleBody":"     Au km 68, le rouleur allemand a r\u00e9colt\u00e9 ses deux premiers points au classement de la montagne.          Pas de quoi inqui\u00e9ter le porteur du maillot \u00e0 pois, son compatriote Simon Geschke (46 pts), qui m\u00e8ne la danse devant le Sud-Africain Louis Meintjes (39 pts) et l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless (37 pts).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la C\u00f4te d\u2019Ambialet","dateModified":"2022-07-17T13:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:20:06+00:00","articleBody":"     En plus de Primoz Roglic (Jumbo-Visma), deux autres coueurs n\u2019ont pas pris le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape en ce d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Et pas des moindres. En effet, Simon Clark (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) ont quitt\u00e9 le peloton \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19. Les deux coureurs avaient respectivement remport\u00e9 la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve.          La moustache de Magnus Cort Nielsen va nous manquer. Le Danois avait d\u2019abord enflamm\u00e9 ses compatriotes lors du Grand d\u00e9part de Copenhague en passant la majorit\u00e9 du temps \u00e0 l\u2019avant de la course et en portant le maillot \u00e0 pois pendant sept jours.                Le Danois Magnus Cort Nielsen, \u00e0 Meg\u00e8ve, le 12 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0fcca8f_5688530-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux vainqueurs d\u2019\u00e9tape non-partants","dateModified":"2022-07-17T13:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:15:06+00:00","articleBody":"     Hier, nous suivions les gal\u00e8res de Caleb Ewan (Lotto-Soudal), finalement arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais pr\u00e8s de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Aujourd\u2019hui, c\u2019est au tour de Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) de naviguer loin derri\u00e8re le peloton. Le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape aval\u00e9 \u00e0 toute vitesse a mis en grande difficult\u00e9 le Danois qui navigue d\u00e9sormais \u00e0 20 minutes des deux hommes de t\u00eate.                    Sa pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019arri\u00e8re est un v\u00e9ritable coup dur pour Fabio Jakobsen qui n\u2019a pas son poisson-pilote (le meilleur du peloton dans ce r\u00f4le) dans une \u00e9tape pourtant d\u00e9volue aux sprinteurs. D\u2019ailleurs, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Michael Morkov avait \u00e9t\u00e9 impressionnant \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne. Il avait emmen\u00e9 dans sa roue Mark Cavendish pour qu\u2019il signe un 34e succ\u00e8s sur le Tour, record d\u2019Eddy Merckx \u00e9gal\u00e9. Morkov avait pris par la m\u00eame occasion la deuxi\u00e8me place, son meilleur r\u00e9sultat sur une \u00e9tape du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michael Morkov \u00e0 la peine","dateModified":"2022-07-17T13:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:12:27+00:00","articleBody":"     Sous un soleil de plomb (39\u00b0C au thermom\u00e8tre), l\u2019Allemand Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et le Danois Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) forment l\u2019\u00e9chapp\u00e9e actuellement en t\u00eate de la course. Ils ne comptent que 2 minutes d\u2019avance sur un peloton bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les reprendre avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne.          Le duo fut d\u2019abord un trio avec la pr\u00e9sence de l\u2019increvable Wout Van Aert (Jumbo-Visma) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Mais apr\u00e8s 40\u00a0km d\u2019effort \u00e0 l\u2019avant, son \u00e9quipe constatant que la cadence du peloton compromettait largement une victoire de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le porteur du maillot vert a coup\u00e9 son effort apr\u00e8s une discussion avec l\u2019un de ses directeurs sportifs.                    Si cette \u00e9tape se termine par un sprint massif, on pourrait alors retrouver le Belge aux avant-postes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 115\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, deux hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-17T13:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:10:03+00:00","articleBody":"     Caleb Ewan a v\u00e9cu deux derni\u00e8res journ\u00e9es particuli\u00e8rement difficiles. Vendredi, le sprinteur de poche chutait au milieu du peloton. Hier, entre Saint-Etienne et Mende, l\u2019Australien a v\u00e9cu une 14e \u00e9tape de gal\u00e8re.          Le coureur de la Lotto-Soudal a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 des les premiers kilom\u00e8tres sous les acc\u00e9l\u00e9rations successives de Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et des pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il a pass\u00e9 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, devant la voiture-balai avec trois \u00e9quipiers pour l\u2019\u00e9pauler.          Finalement, Caleb Ewan a pass\u00e9 la ligne 39 minutes et 7 secondes apr\u00e8s le vainqueur Michael Matthews (Team BikeExchange), soit une dizaine de minutes avant le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination.          Aujourd\u2019hui, sur une \u00e9tape promise aux sprinteurs, on suivra avec attention la forme de Caleb Ewan.                Caleb Ewan (Lotto-Soudal) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 14e \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Mende, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/a1eb5b8_74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan remis sur pied\u00a0?","dateModified":"2022-07-17T13:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:00:01+00:00","articleBody":"     Diminu\u00e9 par les blessures, le Slov\u00e8ne Primoz Roglic (32\u00a0ans) s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 jeter l\u2019\u00e9ponge avant le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape du Tour de France. Malheureusement pour le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent dans le Tour de France.          S\u2019il compte trois succ\u00e8s d\u2019\u00e9tape \u00e0 son palmar\u00e8s et une quatri\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9dition 2018, Roglic a surtout connu une immense d\u00e9sillusion en perdant le maillot jaune \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e en\u00a02020, au profit de Tadej Pogacar, lors d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable. En\u00a02021, il avait d\u00fb quitter la course pr\u00e9matur\u00e9ment apr\u00e8s une chute survenue dans la premi\u00e8re semaine en Bretagne.          Cette ann\u00e9e, le Slov\u00e8ne a encore chut\u00e9 sur les pav\u00e9s du Nord, lors de la 5e \u00e9tape menant \u00e0 Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de co-leader de l\u2019\u00e9quipe Jumbo qu\u2019il partageait au d\u00e9part de Copenhague avec Vingegaard, le dauphin du Slov\u00e8ne Tadej Pogacar en\u00a02021.          Meurtri \u00e0 une \u00e9paule et au bas du dos, Roglic s\u2019est transform\u00e9 en lieutenant d\u00e9vou\u00e9 dans les \u00e9tapes alpestres, notamment dans l\u2019\u00e9tape du col du Granon qui a permis \u00e0 Vingegaard de d\u00e9tr\u00f4ner Pogacar. Il a re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises les remerciements de l\u2019actuel maillot jaune, reconnaissant envers son a\u00een\u00e9.          Les limites actuelles du Slov\u00e8ne sont r\u00e9apparues samedi dans le d\u00e9part ultrarapide de l\u2019\u00e9tape de Mende. Roglic a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re c\u00f4te avant de r\u00e9int\u00e9grer le peloton. Son d\u00e9part laisse l\u2019\u00e9quipe Jumbo \u00e0 sept coureurs face \u00e0 la formation UAE de Pogacar, r\u00e9duite pour sa part \u00e0 six \u00e9l\u00e9ments.                Primoz Roglic THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Primoz Roglic","dateModified":"2022-07-17T13:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:45:08+00:00","articleBody":"     1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2\u00a0min\u00a022\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2\u00a0min\u00a043\u00a0s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3\u00a0min\u00a01\u00a0s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4\u00a0min\u00a06\u00a0s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4\u00a0min\u00a015\u00a0s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8\u00a0min\u00a049\u00a0s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9\u00a0min\u00a058\u00a0s          Ce samedi, un coureur a fait son entr\u00e9e dans le top 10. Il s\u2019agit du Sud-Africain Louis Meintjes, qui figurait dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e de cette 14e \u00e9tape. R\u00e9sultat\u00a0: le coureur de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert a fait un bond du 13e au 7e rang du classement g\u00e9n\u00e9ral.          Les Fran\u00e7ais Romain Bardet et David Gaudu ont tous les deux conc\u00e9d\u00e9 quelques secondes suppl\u00e9mentaires sur le leader Jonas Vingegaard et son dauphin Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-17T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:44:45+00:00","articleBody":"     Vous en avez d\u00e9sormais pris l\u2019habitude, voici la gazette quotidienne du Tour de France\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: avis aux sprinteurs, cr\u00e8me de\u00a0menthe et chasuble b\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:30:04+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 samedi, l\u2019\u00e9tape du jour n\u2019est pas sp\u00e9cialement accident\u00e9e. Seulement deux c\u00f4tes sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement des grimpeurs\u00a0: la c\u00f4te d\u2019Ambialet (3e cat\u00e9gorie, 4,5 km \u00e0 4,6%) et la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%). L\u2019\u00e9tape devrait \u00eatre promise aux sprinteurs qui n\u2019ont pas eu beaucoup d\u2019occasions \u00e0 se mettre sous la dent depuis le d\u00e9but de ce Tour.                Le profil de la 15e \u00e9tape entre Rodez et Carcassonne, le 17 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/68d735b_1657991670482-94cfb-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:15:01+00:00","articleBody":"     Ce samedi,\u00a0entre Saint-Etienne et Mende, la victoire d\u2019\u00e9tape est revenue \u00e0 l\u2019Australien Michael Matthews. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Team BikeExchange n\u2019a pas eu besoin d\u2019\u00e9taler ses qualit\u00e9s de sprinteur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, puisqu\u2019il a franchi la ligne en solitaire, apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en amont et fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses 20 compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.          Un temps seul en t\u00eate dans la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la c\u00f4te de la Croix Neuve (3 km \u00e0 10,2%), l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost) termine finalement \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favoris, Tadej Pogacar (UAE Emirates) a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la moindre seconde au porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matthews a gagn\u00e9 \u00e0 Mende ","dateModified":"2022-07-17T12:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:00:08+00:00","articleBody":"     Welcome back sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la 15e \u00e9tape du Tour de France entre Rodez et Carcassonne\u00a0. Au programme\u00a0: 202,5 kilom\u00e8tres de plaisir, de questions, de commentaires et surtout de calembours de votre part. Bonne \u00e9tape \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/17/19-3">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Après une chute en fin de première semaine, le Slovène de Jumbo s’était mué en lieutenant de luxe pour son coéquipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Primoz Roglic, blessé au dos et au bras, abandonne avant le départ de la 15e étape      Après une chute en fin de première semaine, le Slovène de Jumbo s’était mué en lieutenant de luxe pour son coéquipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Primoz Roglic à l’arrivée de la 10e étape du Tour de France 2022, à Megève, le 12 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le cycliste Primoz Roglic, diminué par les blessures, a abandonné le Tour de France avant le départ de la 15e étape, dimanche 17 juillet à Rodez. Pour le Slovène (32 ans), les années se suivent et se ressemblent dans la Grande Boucle, qui continue à lui échapper. Il avait dû quitter la course bien avant son terme, l’an dernier, à la suite d’une chute survenue dans la première semaine en Bretagne. Cette année, la course est menée par son coéquipier danois Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune, qu’il ne pourra plus soutenir jusqu’à l’arrivée à Paris, dimanche 24 juillet.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : avis aux sprinteurs, crème de menthe et chasuble bénie                   Primoz Roglic a chuté sur les pavés du Nord, lors de la 5e étape menant à Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de coleader de l’équipe Jumbo, qu’il partageait au départ de Copenhague avec Jonas Vingegaard, dauphin du Slovène Tadej Pogacar en 2021. Meurtri à une épaule et au bas du dos, Roglic s’est transformé en lieutenant dévoué dans les étapes alpestres, notamment dans l’étape du col du Granon, qui a permis à Vingegaard de détrôner Pogacar. Il a reçu à plusieurs reprises les remerciements du nouveau maillot jaune, reconnaissant envers son aîné.              Les limites actuelles du Slovène sont réapparues samedi dans le départ ultrarapide de l’étape de Mende. Roglic a été distancé dès la première côte avant de réintégrer le peloton. Réflexion faite, le coureur et l’encadrement de l’équipe ont abouti à la décision d’un départ anticipé.            Le Tour d’Espagne dans le viseur            « Pour me permettre de soigner correctement mes blessures, nous avons décidé que je ne prendrai pas le départ aujourd’hui », a déclaré Roglic. « Je suis fier de ma contribution au classement actuel et je suis convaincu que l’équipe réalisera nos ambitions jaunes et vertes. Merci à tous pour votre grand soutien », a-t-il ajouté dans un message relayé par son équipe sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   Son départ laisse l’équipe Jumbo à sept coureurs face à la formation UAE de Tadej Pogacar, réduite pour sa part à six éléments. Primoz Roglic, quatrième de l’édition 2018, a cumulé les déceptions dans le Tour de France. S’il compte trois succès d’étape à son palmarès, il a surtout connu une immense désillusion après qu’il a perdu le maillot jaune à la veille de l’arrivée en 2020, au profit de Pogacar, lors d’un contre-la-montre entré dans l’histoire.              Lauréat cette année de Paris-Nice, puis du Dauphiné, dans lequel Vingegaard (2e) s’est mis à son service, Primoz Roglic est le triple vainqueur en titre du Tour d’Espagne, qui devrait être maintenant son prochain grand objectif.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés                   En cas de victoire, le champion olympique du contre-la-montre rejoindrait l’Espagnol Roberto Heras, qui détient le record des quatre victoires dans la Vuelta depuis que la justice espagnole a validé l’une de ses victoires malgré un contrôle antidopage positif et des sanctions pour dopage.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-primoz-roglic-blesse-au-dos-et-au-bras-abandonne-avant-le-depart-de-la-15e-etape_6135095_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Primoz Roglic, bless\u00e9 au\u00a0dos et\u00a0au\u00a0bras, abandonne avant le\u00a0d\u00e9part de\u00a0la\u00a015e\u00a0\u00e9tape","dateCreated":"2022-07-17T12:38:06+02:00","datePublished":"2022-07-17T12:38:06+02:00","dateModified":"2022-07-17T18:47:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Apr\u00e8s une chute en fin de premi\u00e8re semaine, le Slov\u00e8ne de Jumbo s\u2019\u00e9tait mu\u00e9 en lieutenant de luxe pour son co\u00e9quipier Jonas Vingegaard, actuel maillot jaune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-4">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Japon             Ce que le sumo a de spirituel      Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.          Par Tōzan Sans         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un tournoi annuel de sumo dédié au sanctuaire Yasukuni à Tokyo, le 16 avril 2018.  TORU HANAI / REUTERS               Au croisement d’une discipline professionnelle internationale et d’une cérémonie prémoderne, le sumo est considéré comme l’un des sports les plus anciens du monde. Cette pratique, saturée d’un implicite culturel qui mélange la religion nationale et le folklore mythologique, est inclassable et représente pour beaucoup l’essence d’une tradition japonaise dite pure et authentique.          Comme un prétexte pour établir une connexion avec les dieux, le sumo relève plus du rituel que du sport. Discipline au-delà des limites physiques, tradition millénaire, ascèse proche de l’expérience mystique, tous les adjectifs les plus évocateurs ont été utilisés pour décrire des combats aussi exotiques qu’impénétrables.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/17/19-5">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : avis aux sprinteurs, crème de menthe et chasuble bénie   Chronique        Aude Lasjaunias  sur les routes du Tour          Nicolas Lepeltier          Alexandre Pedro  sur les routes du Tour        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Rodez-Carcassonne (202,5 kilomètres)            Avis aux sprinteurs : les occasions pour les grosses cuisses du peloton de décrocher une victoire avant l’étape des Champs-Elysées deviennent rares. Alors, la descente, dimanche 17 juillet, en pays cathare, théâtre de la 15e étape, n’aura rien d’un détour touristique. Ce ne sont pas les deux bosses de la journée, la côte d’Ambialet (3e catégorie) et celle des Cammazes (3e catégorie), à 60 kilomètres de l’arrivée, qui devraient empêcher les équipes de sprinteurs, la Lotto-Soudal de Caleb Ewan ou encore la Quick-Step Alpha Vinyl de Fabio Jakobsen, de mettre la main sur la course.            Mark Cavendish, non retenu sur ce Tour, avait d’ailleurs décroché, en 2021, dans les rues de Carcassonne, sa 34e victoire en carrière sur la Grande Boucle, égalant le record du légendaire Eddy Merckx.              Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) et Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) chercheront, eux, à éviter le coup de chaud, alors que la météo s’annonce, une fois de plus, caniculaire sur les routes du Tarn et de l’Aude. A la veille de la dernière journée de repos, les leaders du classement général ont déjà les yeux tournés vers les Pyrénées.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après                   Les pronos                LA RAISON            On le voit partout sur ce Tour, et très souvent à l’avant de la course. Autant à l’aise en plaine qu’au début des ascensions, Wout van Aert a le profil pour s’imposer au pied de la cité médiévale. Porteur du maillot jaune pendant quatre jours, vainqueur de deux étapes de ce Tour, le rouleur sprinteur belge de l’équipe Jumbo-Visma a faim de victoires. La côte des Cammazes, à environ 60 kilomètres de l’arrivée, peut lui permettre d’éliminer ses rivaux pour le sprint et de consolider son maillot vert, qu’il a sur les épaules depuis le 2 juillet.                LE CŒUR            Lanterne rouge au classement général, Caleb Ewan est étonnamment discret depuis le début de ce Tour. Sa meilleure place ? Neuvième lors de la 3e et dernière étape au Danemark. Le sprinteur de poche (1,65 m) australien est surtout très malchanceux : tombé vendredi à 70 kilomètres de Saint-Etienne, le coureur de 28 ans de la Lotto-Soudal – deux victoires sur la Grande Boucle en 2020 et trois en 2019 –, a vécu un calvaire le lendemain, rejoignant Mende avec trente-neuf minutes de retard sur le vainqueur du jour. Mais, à l’orgueil, il peut régler le peloton dans les rues de Carcassonne.            La décla             « Notre stratégie, c’est de stresser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma tant que nous le pouvons, et ça marche »            Tadej Pogacar n’a jamais connu la défaite en deux participations au Tour, et il croit dur comme fer être capable de poursuivre sa série. Le Slovène et son équipe, UAE, ont donc tenté de récupérer du temps sur le maillot jaune, Jonas Vingegaard, dans la montée « Jalabert », samedi, lors de l’arrivée de la 14e étape. Un coup d’épée dans l’eau, mais « Pogi » a fait passer le message : malgré un retard supérieur à deux minutes, il ne va rien lâcher en troisième semaine.            Détour du Tour            Il eût été simple de parler de la cité médiévale de Carcassonne, véritable carte postale du département de l’Aude. Mais Revel colle parfaitement au « détour du Tour ». Seule incursion – de quelques kilomètres – en Haute-Garonne de cette 15e étape qui sillonnera en pays cathare, la ville, située à 50 kilomètres à l’est de Toulouse, limitrophe du Tarn et de l’Aude, a pour particularité d’être la plus grande bastide de France, construite au XIVe siècle sous Philippe VI de Valois.              Revel, aujourd’hui près de dix mille habitants, fut également pendant vingt ans – de 1660 à 1680 – le QG de l’ingénieur Pierre-Paul Riquet, le constructeur du canal du Midi, dont un musée retrace la vie et l’œuvre.            Mais Revel, c’est aussi la ville du Get 27, célèbre crème de menthe inventée en 1796 par un distillateur, François Pons. Pas sûr que l’Australien Michael Matthews, dernier vainqueur dans les rues de la cité garonnaise en 2016 – et vainqueur samedi 16 juillet à Mende – a pris le temps de s’envoyer un shot vert et sucré.            Dans le rétro            En 2006, l’équipe Discovery découvre la vie sans Lance Armstrong. Yaroslav Popovych a bien les qualités physiques d’un leader, mais l’Ukrainien (3e du Giro en 2003) s’est un peu trop habitué au rôle lucratif d’équipier de luxe. Avant cette 12e étape, l’équipe américaine est passée à côté de son Tour et a même perdu deux coureurs en chemin (Noval et Savoldelli, sur abandon).              Rien ne va. Mais Popovych – déjà loin au classement général – se retrouve à jouer la victoire d’étape dans les rues de Carcassonne avec Oscar Freire et Alessandro Ballan. Ces deux anciens champions du monde ont une meilleure pointe de vitesse que lui. Popovych doit finir seul. Il n’a pas d’autre choix. Il place alors plusieurs démarrages et profite de l’étonnante passivité de Freire pour s’isoler à 3 kilomètres.            Devenu directeur sportif de l’équipe Trek-Segafredo, l’Ukrainien a mis le cyclisme de côté et multiplie les allers-retours entre l’Italie (où il vit) et son pays natal, à bord d’une camionnette chargée de vivres. Sa façon à lui de mener le combat contre l’envahisseur russe.                            La voiture-balai            « T’as pas ta chasuble ? » Avant de filer recueillir les réactions des coureurs après les étapes, un confrère de la presse quotidienne régionale nous pose toujours cette question. Humour de journalistes, il faut bien tenir trois semaines. On rigole, mais, à Megève, Bradley Wiggins n’avait pas sa chasuble blanche, sans doute pas au goût du consultant très « mods » d’Eurosport et accessoirement vainqueur du Tour en 2012.              Et qui dit pas de chasuble, dit pas d’accès à la zone d’interview. Quand un responsable de la sécurité, un peu zélé et moyennement physionomiste, barre le passage à « Wiggo » pour ce motif, ce dernier s’étonne. « Mais vous me connaissez, je suis là tous les jours pour faire mes interviews. » Une information qui entre par une oreille et sort par l’autre.            La tension est même montée un peu et on s’est même vu devoir jouer les casques bleus entre les deux belligérants. Heureusement, le Britannique se fera prêter une chasuble. Quant au monsieur de la sécurité, un chauffeur (et vieux copain de Wiggins) lui demandera s’il avait compris à qui il parlait. « Je m’en fous qu’il ait gagné le Tour, ce n’est pas mon problème. » Au Monde, personne n’a gagné la Grande Boucle, mais on porte toujours sa chasuble.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(sur les routes du Tour),  Nicolas Lepeltier et  Alexandre Pedro(sur les routes du Tour)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/tour-de-france-2022-avis-aux-sprinteurs-creme-de-menthe-et-chasuble-benie_6135072_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: avis aux sprinteurs, cr\u00e8me de\u00a0menthe et chasuble b\u00e9nie","dateCreated":"2022-07-17T06:20:54+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:20:54+02:00","dateModified":"2022-07-17T11:59:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109\u1d49\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"sur les routes du Tour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/12d323a_5722227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-6">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Favorite du groupe B, l’Allemagne a facilement battu la Finlande (3-0) pour se hisser en quarts de finale, tandis que l’Espagne, dans un match à son avantage, a éliminé le Danemark (1-0), finaliste de la dernière édition. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : scoumoune partagée, attention médiatique bienvenue et Anglaises sous pression   Chronique     Favorite du groupe B, l’Allemagne a facilement battu la Finlande (3-0) pour se hisser en quarts de finale, tandis que l’Espagne, dans un match à son avantage, a éliminé le Danemark (1-0), finaliste de la dernière édition. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Suisse - Pays-Bas                           Les Néerlandaises célèbrent le but de Daniëlle van de Donk lors du match de l’Euro entre les Pays-Bas et le Portugal, le 13 juillet.  DANIEL MIHAILESCU / AFP                 Le match de celles qui ont la scoumoune, c’est ce soir au stade Bramall Lane, de Sheffield. D’un côté, les Suissesses, attaquées de plein fouet par un virus. De l’autre, les Néerlandaises, plombées par plusieurs blessures. A la clé : la qualification pour les quarts de finale, car tout est possible dans ce groupe C, où les quatre équipes (Suisse, Pays-Bas, Portugal et Suède) peuvent encore décrocher leur ticket pour le tour suivant.              Les Pays-Bas, premiers de ce groupe, sont les mieux placés. Mais les Néerlandaises, tenantes du titre, ont la poisse depuis le début de la compétition : la gardienne et capitaine, Sari van Veenendaal, a déclaré forfait pour le reste de l’Euro à cause d’une blessure à l’épaule lors du premier match contre la Suède. Touchée à la cheville lors de cette même rencontre, Aniek Nouwen a raté le deuxième match contre le Portugal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   En l’absence de leur star, Vivianne Miedema, dont le test de dépistage du SARS-CoV-2 s’est révélé positif, les Néerlandaises ont tout de même réussi à s’imposer face aux Portugaises (3-2), sans briller. Les joueuses de la Nati ont, de leur côté, été touchées pendant plusieurs jours par une gastro-entérite, qui s’est propagée au sein de l’effectif. Le retour à la normale est là, mais la fatigue a desservi les Suissesses, battues sur le fil par la Suède (1-2) lors de leur deuxième match.            Euro Star : Magdalena Eriksson                           Magdalena Eriksson (à droite) donne des consignes à ses coéquipières lors du match de l’Euro entre la Suède et la Suisse, à Sheffield, le 13 juillet.  RUI VIEIRA / AP                 « En tant que femme homosexuelle, je n’accepterais pas d’aller au Qatar (…) et j’encourage les joueurs à prendre la parole s’ils veulent dire quelque chose à ce sujet. » Ce type de messages, Magdalena Eriksson en publie régulièrement sur le site du quotidien britannique I. Des tribunes dans lesquelles la défenseuse suédoise, qui évolue depuis 2017 à Chelsea (Angleterre), donne son opinion sur sa condition de footballeuse professionnelle.              Le 5 juillet, elle s’exprimait sur l’Euro à venir : « Avec l’intérêt grandissant [pour la compétition], il y aura plus de médias et de couverture. Ce qui signifie plus d’avis sur nous et c’est quelque chose auquel on doit être préparée et qu’on doit accepter. » Une attention médiatique qu’elle appelle de ses vœux depuis le début de ses publications, en 2020.            Beaucoup moins connue que Zlatan Ibrahimovic en Suède, Eriksson n’en est pas moins l’une des stars de sa sélection. Elle n’a pas hésité, en tant que défenseuse, à annoncer dans l’une de ses tribunes les attaquantes qu’elle redoute le plus pendant cet Euro. Parmi elles, sa coéquipière à Chelsea et compagne dans la vie depuis 2014, la Danoise Pernille Harder.            Reprise de volée :             « L’Angleterre est tellement au-dessus de tout le monde pour le moment. Je dois dire que si elles ne gagnent pas le tournoi, ce serait un échec des meilleures joueuses »            Kenny Shiels sait de quoi il parle. Vendredi soir, le sélectionneur de l’Irlande du Nord a salué la supériorité de l’équipe d’Angleterre après avoir concédé une large défaite (5-0). Après la rencontre, il s’est projeté sur la suite de la compétition qu’il voit remporter par les Lionesses.              Depuis le début de l’Euro, l’Angleterre, à domicile, a confirmé son statut de favori avec trois victoires en autant de matchs, prolongeant sa série en cours à 17 rencontres sans défaite. Mieux, la formation entraînée par Sarina Wiegman a impressionné en inscrivant 14 buts (un record en phase de poules à l’Euro) pour aucun concédé. L’Autriche (1-0), la Norvège (8-0) et l’Irlande du Nord (5-0) en ont fait les frais.            Il ne fera pas bon les croiser en phase finale. Grâce à sa première place du groupe D, la France est assurée d’éviter le pays hôte avant une éventuelle finale. Une précaution pas inutile.            Dans le rétro : l’Allemagne et l’Espagne passent en quarts de finale            L’Allemagne n’a fait qu’une bouchée de la Finlande (3-0). Victorieuses en ouverture du Danemark (4-0), puis de l’Espagne (2-0), les Allemandes avaient déjà validé leur qualification avant cette rencontre. Assurées de finir premières du groupe B, les octuples championnes d’Europe affronteront les Autrichiennes jeudi en quarts de finale, évitant donc le pays hôte, l’Angleterre, également impressionnante depuis le début de la compétition.              Les Espagnoles, deuxièmes du groupe après leur victoire sur le fil contre le Danemark, à la 90e minute (1-0), hériteront donc des Lionnes, mercredi à Brighton. A égalité de point avec les Danoises avant ce match, avec une différence de but largement favorable qui rendait un nul suffisant, les joueuses de Jorge Vilda ont tout de même joué sans calcul, gagnant le match par un but à la toute fin, après 89 minutes de domination outrageuse. Finalistes de la dernière édition, les Danoises peuvent regretter les 4 buts encaissés contre l’Allemagne lors du premier match, ainsi que de ne pas avoir battu la Finlande plus largement.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/euro-de-football-2022-scoumoune-partagee-attention-mediatique-bienvenue-et-anglaises-sous-pression_6135071_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: scoumoune partag\u00e9e, attention m\u00e9diatique bienvenue et Anglaises sous pression","dateCreated":"2022-07-17T06:20:33+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:20:33+02:00","dateModified":"2022-07-17T09:40:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Favorite du groupe B, l\u2019Allemagne a facilement battu la Finlande (3-0) pour se hisser en quarts de finale, tandis que l\u2019Espagne, dans un match \u00e0 son avantage, a \u00e9limin\u00e9 le Danemark (1-0), finaliste de la derni\u00e8re \u00e9dition. Retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de\u00a0la\u00a013\u1d49 \u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/382/0/4599/2299/1342/671/60/0/e5af4f1_5697925-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-7">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le Texan, spécialiste du 400 mètres, s’est imposé, samedi à Eugene, aux Etats-Unis, en finale de la distance reine. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy et Trayvon Bromell.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Fred Kerley, le « sprinteur total », nouveau champion du monde du 100 mètres      Le Texan, spécialiste du 400 mètres, s’est imposé, samedi à Eugene, aux Etats-Unis, en finale de la distance reine. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy et Trayvon Bromell.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fred Kerley, à Eugene, en Oregon (Etats-Unis), le 16 juillet 2022. Il a décroché la médaille d’or du 100 m en 9,86 secondes.  BEN STANSALL / AFP                 « Je veux devenir une légende, comme Usain Bolt. » Fred Kerley a encore du travail pour assouvir ses ambitions, mais il a posé la première pierre, samedi 16 juillet, à Eugene, en Oregon (Etats-Unis), en finale du 100 mètres. Le sprinteur américain est devenu champion du monde pour la première fois de sa carrière grâce à un temps de 9,86 secondes. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy (9,88 s) et Trayvon Bromell (9,88 s). Le jeune Jamaïcain Oblique Seville termine 4e en 9,97 secondes.            Meilleur performeur de la saison avant le début des Mondiaux – 9,76 secondes réalisées sur cette même piste du stade Hayward Field, à la fin de juin – Fred Kerley avait impressionné dès les séries, réalisant le temps de 9,79 secondes, soit la série la plus rapide de l’histoire des championnats du monde. En demi-finale, le Texan s’était montré moins gourmand en s’imposant en 10,02 secondes.              L’an passé à Tokyo, Fred Kerley, le taiseux, avait remporté la médaille d’argent olympique d’une finale surprenante – et décevante – derrière l’Italien Marcell Jacobs. Spécialiste du 400 mètres, le nouveau roi du sprint s’est fait connaître au niveau international sur le tour de piste. En 2019, il avait terminé 3e de la distance lors des Mondiaux de Doha, avant d’opter pour une reconversion détonante sur le 100 mètres en vue des Jeux olympiques (JO).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   « Je me considère avant tout comme un athlète total »            L’Américain avait débuté par le 200 mètres au lycée, avant de devenir double champion du 400 mètres au niveau universitaire (NCAA) et d’en faire sa discipline de prédilection pour ses premières années de coureur professionnel. Peu de gens croyaient en son pari avant Tokyo 2021.            Après sa finale terminée à la deuxième position, le commentateur de NBC l’illustrait : « On a dit que Kerley était fou, plus personne ne va dire ça désormais. » Le principal intéressé, audacieux alchimiste, confirmait : « J’ai réalisé ce que les gens disaient que je ne pourrais pas réaliser. Tout ce que je veux maintenant, c’est changer l’argent en or. »              En 2021, après une victoire sur le 100 mètres du meeting de Bruxelles, le nouveau champion du monde de la distance reine avait été le premier à remporter une victoire en Diamond League sur 100 mètres, 200 mètres et 400 mètres. Sur Twitter, le compte World Athletics Championships Oregon22 l’interpellait : « Donc… Sur quelle épreuve allez-vous vous concentrer l’an prochain ? » La réponse pleine d’humour fusait : « 800 mètres. » Suivi d’un démenti : « Non, je ne fais que plaisanter. »            Autre performance qui renforce sa polyvalence, il fait partie des trois athlètes – avec le Sud-Africain Wayde van Niekerk et l’Américain Michael Norman – qui ont couru en moins de 10 secondes sur 100 mètres, moins de 20 secondes sur 200 mètres et moins de 44 secondes sur le 400 mètres. Si les doublés 100-200 mètres (Usain Bolt en est l’illustration vivante) ou 200-400 mètres (Michael Johnson ou Marie-José Pérec le prouvent) ne sont pas rares, cette capacité d’être aussi performant du 400 au 100 mètres est assez époustouflante.                             Lire aussi :  Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs                   Michael Johnson a été médaillé d’or olympique et détenteur du record du monde du 200 mètres (19,32 s) et du 400 mètres (43,18 s), mais son meilleur temps au 100 mètres était de 10,09 secondes. Quant à Usain Bolt, qui détient les records du monde du 100 mètres (9,58 s) et du 200 mètres (19,19 s ), il n’a jamais fait mieux qu’un modeste 45,28 secondes sur 400 mètres.              Dans un entretien récent à L’Equipe, Fred Kerley expliquait son don : « Je me considère avant tout comme un athlète total, et je pense être toujours capable de m’exprimer sur les trois distances, disait-il. Je suis fier de cette polyvalence, personne ne m’en pensait capable, d’autant que descendre sur le 100 mètres a été un choix de dernière minute. Cela dit, la douleur en fin d’effort est toujours présente, quelle que soit la distance ! »            Les records du monde du 100, 200 et 400 mètres en vue            Enfin champion du monde en individuel, Fred Kerley ne veut pas s’arrêter en si bon chemin. S’il n’est pas encore le sprinteur américain le plus rapide de tous les temps – il est toujours devancé par Tyson Gay (9,69 s) et par Justin Gatlin (9,74 s) –, il possède un appétit vorace. Il veut s’attaquer aux records des trois épreuves du sprint.                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   « Je ne suis pas vraiment inquiet pour le record américain, il y en a un autre au-dessus [le record du monde d’Usain Bolt]. C’est celui-là que je vise. Vous n’essayez pas d’atteindre la deuxième place, vous visez le meilleur », avait-il asséné. Avant d’enfoncer le clou dans un entretien avec Tokyo 2020 après sa médaille d’argent olympique en 2021 : « C’est mon désir absolu que d’être l’homme le plus rapide de tous les temps. »              Au mois de mars, le « sprinteur total » avait commencé sa saison par un 400 mètres couru en 44,47 secondes. Il avait ensuite décidé de se concentrer sur le 100 et le 200 mètres pour augmenter sa vitesse. « Mon plus gros objectif est toujours le 400 mètres dans les prochaines années. Maintenant, je suis concentré sur l’amélioration de ma pointe de vitesse pour que je puisse écrire l’histoire », avait-il déclaré au site spécialisé FloTrack.            Pour atteindre ses objectifs, le sprinteur aura bien besoin de croire en lui et peut-être s’appuiera-t-il sur d’autres croyances. L’homme collectionne les tatouages dédiés à sa foi chrétienne : le psaume 104 (louange de la création divine), la Vierge Marie, des perles de rosaire, des ailes d’ange, des mains qui prient, une croix, et pour finir cet inventaire à la Prévert, le mot « blessed ». Une inscription qui semble prémonitoire. A 27 ans, le Texan est béni du dieu de la vitesse.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : les femmes sont l’avenir du sprint                        Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/mondiaux-d-athletisme-fred-kerley-le-sprinteur-total-nouveau-champion-du-monde-du-100-metres_6135066_3242.html"},"headline":"Fred Kerley, le\u00a0\u00ab\u00a0sprinteur total\u00a0\u00bb, nouveau champion du\u00a0monde du 100\u00a0m\u00e8tres","dateCreated":"2022-07-17T05:30:36+02:00","datePublished":"2022-07-17T05:30:36+02:00","dateModified":"2022-07-17T12:03:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Texan, sp\u00e9cialiste du 400 m\u00e8tres, s\u2019est impos\u00e9, samedi \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis, en finale de la distance reine. Il devance ses compatriotes Marvin Bracy et Trayvon Bromell.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/111/0/7117/3558/1342/671/60/0/36dc0a1_5726768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-8">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le Français a terminé 4e de la finale samedi à Eugene, aux Etats-Unis, malgré un jet au-delà de 80 m. C’est le Polonais Pawel Fajdek qui remporte un 5e titre mondial, devant son compatriote Wojciech Nowicki et le Norvégien Eivind Henriksen.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : en lancer de marteau, Quentin Bigot échoue au pied du podium      Le Français a terminé 4e de la finale samedi à Eugene, aux Etats-Unis, malgré un jet au-delà de 80 m. C’est le Polonais Pawel Fajdek qui remporte un 5e titre mondial, devant son compatriote Wojciech Nowicki et le Norvégien Eivind Henriksen.          Par Anthony Hernandez(Eugene (Oregon), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 01h23, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quentin Bigot a pris la 4e place de la finale du lancer de marteau, aux Mondiaux d’athlétisme, à Eugene, en Oregon (Etats-Unis), le 16 juillet 2022.  EZRA SHAW / AFP                 Il échoue d’un rien malgré sa constante progression. Après avoir goûté aux joies d’un podium lors des Mondiaux de Doha, en 2019, Quentin Bigot doit cette fois se contenter d’une place d’honneur. Quatrième mondial à Londres en 2017 et cinquième des Jeux olympiques l’an passé, à Tokyo, le lanceur de marteau lorrain retrouve la plus mauvaise place de la finale, quatrième, samedi 16 juillet à Eugene, en Oregon (Etats-Unis).            Dans une discipline en pleine expansion et qui offre une densité rare, il a fallu franchir la barrière des 80 mètres pour prétendre faire partie des trois meilleurs. Quentin Bigot y est parvenu (80,24 m). Mais cela s’est révélé insuffisant, il aurait dû battre son record personnel (80,55 m) pour monter sur un nouveau podium.              « C’est un peu mi-figue, mi-raisin. Forcément, un peu déçu de ne pas avoir ramené une breloque. Par contre, je suis fier du concours, d’une très bonne régularité, a-t-il confié. J’ai lancé à 80 mètres. Il n’y a pas beaucoup de lanceurs de marteau qui ont fait ça dans une finale des championnats du monde. 80 mètres le jour J, c’est costaud. »                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : forte concurrence, mais peu de reconnaissance pour le lancer du marteau                   Comme attendu et comme depuis dix ans, ce sont les lanceurs polonais qui ont dominé la compétition. Pawel Fajdek – quadruple champion du monde – a ajouté un cinquième titre à sa collection (81,98 m) et Wojciech Nowicki – champion olympique en titre – s’est emparé de la médaille d’argent (81,03 m). Le Norvégien Eivind Henriksen complète le podium, quelques dizaines de centimètres devant le lanceur tricolore : 80,87 m contre 80,24 m.            Ejecté du podium au 3e lancer            Vendredi, Bigot avait passé le cap des qualifications avec un jet à 77,95 mètres. Samedi, il avait lancé son concours avec un jet un cran au-dessus, 79,52 mètres. Il n’a occupé la tête qu’après le premier essai, le podium après deux jets et en a été éjecté au troisième. Au cinquième, alors qu’il flirtait avec les 80 mètres, il se prenait la tête entre les mains, conscient que malgré sa régularité à un très haut niveau, la récompense lui échappait.              Quatrième performeur mondial de la saison avant de débarquer en Oregon, le Français avait battu deux fois son record personnel en 2022 en atteignant pour la première fois 80 mètres : par deux fois avec 80,14 m le 29 mai à Forbach, puis 80,55 m le 5 juin à Chorzow (Pologne). En Oregon, il a réussi lors du troisième essai le deuxième meilleur jet de sa carrière.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : Quentin Bigot termine 5e d’une finale très élevée au lancer du marteau                   Avant la compétition, il avait annoncé au Monde : « Une médaille se jouera au-delà des 80 mètres et peut-être autour de 81 ou 82 mètres. » L’ex-vice-champion du monde a eu le nez creux, mais il lui a une nouvelle fois manqué ce petit supplément qui transforme une déception en satisfaction. « Il n’y a pas de remise en question du tout. Le niveau mondial monte d’une manière dingue, mais je suis le niveau. Depuis que je m’entraîne avec Pierre-Jean [Vazel, son coach], je prends 1 mètre à 1,50 mètre par saison. On va continuer, a-t-il insisté. Quand on fait 80 mètres, on se sent bien (rires). »                           Le Polonais Pawel Fajdek, quintuple champion du monde du lancer de marteau, lors de sa victoire aux Mondiaux d’athlétisme, le 16 juillet 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Sa performance de Doha – 78,19 mètres – ne l’aurait positionné que 8e aujourd’hui. « Ma moyenne du concours est de 79,60 mètres. C’est le meilleur concours de ma vie. Il aurait fallu que je batte vraiment bien mon record pour aller chercher une médaille. »            Objectif Paris 2024            Conducteur de train de fret, le Messin ne va pas avoir le temps de ressasser trop longtemps cet échec. En août, il aura l’occasion de briser sa malédiction lors des championnats d’Europe de Munich. Dès l’an prochain, il sera à nouveau l’un des favoris lors des Mondiaux de Budapest, dernière étape avant le rendez-vous d’une carrière, les JO de Paris, en 2024.              Entraîné par Pierre-Jean Vazel depuis six ans, avec qui il forme un duo atypique et soudé depuis son erreur de jeunesse – une suspension pour dopage qui l’a éloigné des compétitions entre 2014 et 2017 –, Bigot ne dévie pas d’un pouce de son ambition. Il vise le titre olympique. « Je n’ai pas de limites à avoir. En 2024, pour les Jeux olympiques de Paris, on aimerait réaliser 83 mètres dans l’année, ce qui pourrait m’assurer le titre de champion olympique », déclarait-il avant les Mondiaux 2022.            L’un des plus petits gabarits du plateau, Quentin Bigot, est reconnu pour sa technique de lancer. Lui et son coach connaissent donc son axe de progression. Peut-être que les centimètres qui le séparent de podiums internationaux réguliers résident dans la prise de force pure.            « On dit parfois dans le milieu que je suis le meilleur technicien mondial. Par contre sur la force, je suis en dessous de tous mes concurrents », confiait-il en conférence de presse avant son entrée en lice. Aucune résignation dans ce constat puisqu’il en est certain : « La force peut s’acquérir jusqu’à 40, 45 ans sans problème. Tous les ans, je gagne en force. »              Pierre-Jean Vazel confirme : « On se projette sur Paris. Le marteau, c’est bien. Il n’y a pas de limite d’âge. Il a une marge de progression physique. Il n’y a rien de plus simple que de gagner en force, mais il faut trouver l’équilibre entre la force et le relâchement. »            L’équipe de France devra attendre pour remporter sa première médaille. Dimanche, sur le 110 mètres haies, Sasha Zhoya et Pascal Martinot-Lagarde représentent les prochaines chances tricolores. Un déclic précoce serait le bienvenu, pour éviter de revivre le cauchemar de Tokyo, où la première médaille olympique tarda à venir. La Fédération française n’échappa au zéro pointé que grâce à la 2e place de Kevin Mayer. Cette année, le décathlonien clôture le programme le dernier jour des Mondiaux, le 24 juillet.                 Anthony Hernandez(Eugene (Oregon), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/17/mondiaux-d-athletisme-en-lancer-de-marteau-quentin-bigot-echoue-au-pied-du-podium_6135063_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: en lancer de\u00a0marteau, Quentin Bigot \u00e9choue au\u00a0pied du\u00a0podium","dateCreated":"2022-07-17T01:23:31+02:00","datePublished":"2022-07-17T01:23:31+02:00","dateModified":"2022-07-17T07:45:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Fran\u00e7ais a termin\u00e9 4e de la finale samedi \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis, malgr\u00e9 un jet au-del\u00e0 de 80\u00a0m. C\u2019est le Polonais Pawel Fajdek qui remporte un 5e\u00a0titre mondial, devant son compatriote Wojciech Nowicki et le Norv\u00e9gien Eivind Henriksen.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Eugene (Oregon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/621/0/4649/2324/1342/671/60/0/0cd7cfa_5724010-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-9">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Depuis la retraite d’Usain Bolt, et grâce aux performances des Jamaïcaines Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson-Herah, le 100 m féminin a éclipsé le 100 m masculin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : les femmes sont l’avenir du sprint      Depuis la retraite d’Usain Bolt, et grâce aux performances des Jamaïcaines Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson-Herah, le 100 m féminin a éclipsé le 100 m masculin.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Aux JO de Tokyo, en août 2021, Elaine Thompson-Herah (deuxième en partant de la gauche) avait remporté le 200 mètres après avoir déjà été sacrée sur 100 mètres.  CHARLIE RIEDEL / AP                 Le roi est mort, vive la reine ! Ou plutôt les reines… Le proverbe prend tout son sens dans l’univers de l’athlétisme mondial : le sprint féminin y a pris l’ascendant, tant sur le plan sportif que sur le plan médiatique, sur le sprint masculin depuis la retraite de la superstar jamaïcaine Usain Bolt, il y a cinq ans. A Eugene (Oregon, Etats-Unis), la course la plus excitante des championnats du monde ne sera pas le 100 m de ces messieurs – samedi 16 juillet –, mais bien, le lendemain, la ligne droite disputée entre les meilleures sprinteuses du moment.            « C’était déjà le cas à Tokyo. Le 100 m féminin est plus attendu que le 100 m masculin, constate Pierre-Jean Vazel, ex-coach de Christine Arron, toujours recordwoman d’Europe de la distance. Chez les hommes, la hiérarchie est un peu floue. Marcell Jacobs [l’Italien, champion olympique surprise en 2021] est diminué par une blessure. Il n’y a pas de performance extraordinaire. Chez les filles, ça a déjà couru très vite. »              Cette année, douze athlètes sont, en l’occurrence, descendues sous 10 s 90. Trois d’entre elles ont couru en moins de 10 s 80 et, parmi celles-ci – toutes Jamaïcaines –, la favorite Shelly-Ann Fraser-Pryce a déjà amené deux fois le chronomètre sous 10 s 70.            En 2021, pour la première fois, deux sprinteuses de la Jamaïque avaient approché de très près un record que l’on pensait inatteignable, celui détenu, depuis le 16 juillet 1988, par l’Américaine Florence Griffith-Joyner (10 s 49) : Elaine Thompson-Herah, triple championne olympique à Tokyo (sur 100, 200 et relais 4 × 100 m), a couru en 10 s 54, deuxième performance de l’histoire ; Shelly-Ann Fraser-Pryce en 10 s 60.            L’impossible devenu réalisable            « Depuis Bolt, personne n’a repris le flambeau chez les hommes. Les filles font des chronos et le 100 m féminin donne envie », relève Muriel Hurtis, médaillée d’or du relais 4 × 100 m aux Mondiaux 2003. « Tous les yeux seront rivés sur les sprinteuses cet été », appuie la Jamaïcaine Juliet Cuthbert, double vice-championne olympique 1992 du 100 et du 200 m.              Rencontrée la veille du meeting de Paris, le 18 juin, Shelly-Ann Fraser-Pryce, 35 ans, neuf fois championne du monde et huit fois médaillée olympique, ne veut pas se contenter de son immense palmarès et de la place honorifique de troisième femme la plus rapide de tous les temps. « Mon but est juste de dépasser les choses que j’ai faites jusqu’à présent pour courir plus vite. Et je crois vraiment que je peux courir plus vite. C’est ce qui me motive vraiment », confie-t-elle au Monde. Et d’insister : « Je suis impatiente d’ajouter une autre médaille d’or à mon palmarès. J’ai eu tous ces succès, mais je pense toujours que je suis capable de courir plus vite. »            La « rocket pocket » (« fusée de poche ») – elle mesure 1,52 mètre – aurait tort de se cacher. Elle part avec une petite marge sur sa principale rivale, Elaine Thompson-Herah, mais aussi face à une troisième prétendante, Shericka Jackson, qui s’est révélée lors des championnats de Jamaïque en s’imposant sur 100 et 200 m (Fraser-Pryce n’a pas couru en finale).                              Lire aussi   Athlétisme : le blues du sprint jamaïcain                   C’est aussi l’avis de sa compatriote Juliet Cuthbert. « Fraser-Pryce a été très régulière tout au long de l’année. Elle est très forte mentalement. Pour moi, elle est la meilleure. Elle me semble un peu plus puissante. Elle va faire de grandes choses, peut-être est-ce elle qui battra le record du monde cette année », prédit-elle.              Et peut-être dès ce mois de juillet sur la piste du stade Hayward Field à Eugene, réputée rapide : c’est là qu’Elaine Thompson-Herah (30 ans), un peu en retrait cette année, s’était rapprochée, le 21 août 2021, à seulement cinq centièmes du record du monde. Cette course a été un déclic, l’impossible est devenu réalisable.            Faveurs du public jamaïcain            « Avant, les sprinteuses disaient que le record était imprenable, rappelle Pierre-Jean Vazel. L’an passé, le record olympique a été égalé. Là, le record du monde est dans leurs cordes. Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson l’affichent clairement. »            La compétition promet d’être spectaculaire entre Elaine Thompson-Herah, réputée pour son finish, et Shelly-Ann Fraser-Pryce, qui l’est, à l’inverse, pour ses départs. Mais il ne faudra pas non plus négliger la principale outsider, Shericka Jackson : l’ex-coureuse de 400 m a couru en 10 s 76 dans l’épreuve du 100 m et réalisé un tonitruant 21 s 55 sur 200 m, soit la troisième performance de l’histoire.              Juliet Cuthbert pronostique un triplé jamaïcain : « Ce serait formidable et un énorme exploit si les Jamaïcaines pouvaient battre le record sur le sol de leurs rivales américaines. » Plus extravertie, Shelly-Ann Fraser-Pryce rassemble les faveurs du public jamaïcain. « Elle est la plus populaire en raison de sa personnalité, confirme Juliet Cuthbert. Elle est joviale, sourit beaucoup et possède cette longévité au plus haut niveau. »                               Lire aussi   Polémique sur des chaussures : la fédération d’athlétisme « devrait réfléchir à la manière de traiter l’innovation »                   Malgré la qualité du spectacle offert par ces grandes dames du sprint, leur niveau de reconnaissance n’est pas encore à la hauteur de celui des grands sprinteurs. « C’est dommage que le sprint féminin ne soit suivi que lorsqu’il y a des performances hors norme », déplore Muriel Hurtis.            « Il y a encore une disparité, regrette Juliet Cuthbert, désormais engagée en politique et actuelle ministre de la santé et du bien-être. Les femmes n’obtiennent pas le même niveau de sponsoring qu’Usain Bolt par exemple, qui en reçoit encore beaucoup, même retraité. »               Un record du monde vieux de presque 35 ans effacé lors d’une finale de championnat du monde serait à coup sûr une magnifique publicité pour le sprint féminin. « Si elles battent ce record, j’espère qu’elles auront la reconnaissance qu’elles méritent », lance la ministre.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-les-femmes-sont-l-avenir-du-sprint_6135056_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: les femmes sont l\u2019avenir du sprint","dateCreated":"2022-07-16T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-16T20:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Depuis la retraite d\u2019Usain Bolt, et gr\u00e2ce aux performances des Jama\u00efcaines Shelly-Ann Fraser-Pryce et Elaine Thompson-Herah, le 100 m f\u00e9minin a \u00e9clips\u00e9 le 100 m masculin.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/557/0/5921/2960/1342/671/60/0/a3f9025_0f398db50e534befa93a35a65e87308c-0f398db50e534befa93a35a65e87308c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-10">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’Australien s’est imposé, avec la manière, ce samedi à Mende. Cela faisait cinq ans qu’il n’avait pas levé les bras sur un grand Tour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après      L’Australien s’est imposé, avec la manière, ce samedi à Mende. Cela faisait cinq ans qu’il n’avait pas levé les bras sur un grand Tour.          Par Alexandre Pedro(Mende, Lozère, envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Mende, Lozère, envoyée spéciale)         Publié hier à 19h14, mis à jour hier à 19h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Australien Michael Matthews lors de sa victoire dans la 14e étape du Tour de France, à Mende (Lozère), le 16 juillet.  DANIEL COLE / AP                 « Jaja, c’est toi le roi du monde. » Les spectateurs installés, samedi 16 juillet, le long de la côte de la Croix-Neuve, pourront recycler leur banderole pour le prochain passage du Tour de France par l’aérodrome de Mende (Lozère). Vainqueur mémorable un 14 juillet 1995, Laurent Jalabert attend toujours son successeur français sur cette montée de 3 kilomètres (10,2 %) qui porte désormais son nom.            Mais c’est un peu tout le cyclisme français qui est en salle d’attente. Aucun Tricolore n’a, en effet, levé les bras sur le Tour depuis Julian Alaphilippe, en ouverture de la dernière édition, à Landerneau. Trente-quatre étapes blanches, et les possibilités se réduisent désormais comme peau de chagrin. Thibaut Pinot avait un bon profil de sauveur de la nation, mais le grimpeur de la Groupama-FDJ a été trop court (3e) pour suivre le vainqueur du jour, l’Australien Michael Matthews (BikeExchange).                             Revivez la 14e étape :  Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar                   Dans une échappée de vingt-trois coureurs, Pinot et ses compatriotes Benoît Cosnefroy (AG2R Citroën) et Franck Bonnamour (B & B Hotels-KTM) étaient en infériorité numérique. Il y a les probabilités mathématiques, mais aussi le pedigree des coureurs à l’avant. « C’était tellement dur d’aller chercher cette échappée… Quand je suis arrivé devant, j’étais bien mort, comme les trois quarts de l’échappée. J’ai récupéré un peu au milieu de l’étape, mais c’était du costaud. Quand on prenait les relais, je voyais les noms et il n’y avait que du costaud », constate Benoît Cosnefroy (21e), exténué, à l’arrivée.            Matthews était fatigué des places d’honneur            Il n’est pas le seul à faire ce constat. « Quand on voit le niveau sur ce type d’étape, il n’y a pas trop de place pour des coureurs comme moi, mais ce n’est pas encore fini », glisse, de son côté, Franck Bonnamour. Sur le Tour, les étapes sont devenues des petites classiques.              Saint-Etienne a couronné vendredi un ancien champion du monde (Mads Pedersen), Mende consacre samedi un coureur avec désormais trente-neuf succès en carrière. Pas vraiment du petit gibier. « Toutes les étapes sont bonnes à prendre sur le Tour, poursuit Bonnamour. On se retrouve avec des Matthews. J’ai vu qu’il avait le bon coup de pédale, il est sorti quand tout le monde voulait souffler et il a fait très mal. »                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   Considéré comme le meilleur grimpeur des sprinteurs, Michael Matthews rongeait son frein depuis cinq ans, à empiler les podiums en grand Tour sans jamais atteindre la plus haute marche. Depuis le départ de cette 109e Grande Boucle, l’Australien de 31 ans avait même ajouté deux nouvelles places de dauphin, à Longwy (Meurthe-et-Moselle) et Lausanne (Suisse), battu par ces gloutons de Tadej Pogacar et Wout van Aert.            Alors, ce samedi, le grand copain du Slovène a bataillé sans relâche pour prendre la bonne échappée, puis tenter sa chance en solitaire à 50 kilomètres de l’arrivée. Après tout, il pousse la polyvalence à briller en contre-la-montre. Rattrapé, peu de temps après, par Felix Grossschartner (Bora-Hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal), il repart seul dans la côte de la Croix-Neuve avant de voir le retour d’un bolide italien, Alberto Bettiol. Mais Matthews ne se laisse pas abattre et décide de punir le coureur d’EF Education First dans les derniers hectomètres de la montée.                           L’Italien Alberto Bettiol (ici en tête) tente de distancer l’Australien Michael Matthews dans la dernière montée de l’étape, mais celui-ci le contrera un peu plus tard.  DANIEL COLE / AP                 « Je savais qu’attendre la dernière bosse n’était pas la bonne solution, tout le monde aurait regardé Michael comme le favori, avance Mathew Hayman, son directeur sportif au sein de la formation australienne. Mais, quand Bettiol est revenu au sommet de la dernière bosse, c’était vraiment à celui qui serait le plus fort mentalement. »            Pogacar a encore essayé            La journée de samedi s’annonçait difficile, avec ses 3 400 mètres de dénivelé positif et son parcours de 192,5 kilomètres propice aux attaques. Ajoutez à cela une chaleur étouffante : 35 °C sur le tarmac de l’aérodrome et des zones d’ombre bien trop rares. La recette idéale pour surprendre un prétendant au classement général dans un mauvais jour.              Tadej Pogacar, lui, avait prévu le coup. Las de porter le maillot blanc du meilleur jeune, le double vainqueur du Tour est décidé à récupérer sa tunique jaune des épaules de Jonas Vingegaard. Quand il lance son accélération dans la côte de la Croix-Neuve, Geraint Thomas et Adam Yates (Ineos Grenadiers), 3e et 5e du général, sont distancés, seul le Danois de la Jumbo-Visma peut le suivre.                             Lire aussi :  Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma                   « C’est monté très vite au pied de la Croix-Neuve, c’était vraiment très impressionnant. J’ai eu du mal à trouver mon rythme de croisière, j’avais les jambes qui brûlaient, raconte Romain Bardet, toujours 4e au général, mais désormais à 3 minutes 01 de Vingegaard et 39 secondes de Pogacar. Tous les jours ça bagarre au général pour récupérer quelques secondes, cela va se jouer au mental en troisième semaine. » Un peu comme depuis deux semaines et ce départ de Copenhague.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(Mende, Lozère, envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Mende, Lozère, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-michael-matthews-renoue-avec-la-victoire-les-francais-pedalent-toujours-apres_6135053_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s","dateCreated":"2022-07-16T19:14:23+02:00","datePublished":"2022-07-16T19:14:23+02:00","dateModified":"2022-07-16T19:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"L\u2019Australien s\u2019est impos\u00e9, avec la mani\u00e8re, ce samedi \u00e0 Mende. Cela faisait cinq ans qu\u2019il n\u2019avait pas lev\u00e9 les bras sur un grand Tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Mende, Loz\u00e8re, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Mende, Loz\u00e8re, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/882/0/8640/4320/1342/671/60/0/b80db15_0d29a209b4ed44ad95b420c8a679d169-0d29a209b4ed44ad95b420c8a679d169-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-11">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies      Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h41    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Karsten Warholm lors d’un meeting d’athétisme à Berlin, en septembre 2021.  MICHAEL SOHN / AP                 En 2021, Karsten Warholm est devenu à Tokyo champion olympique du 400 mètres haies, battant en finale le record du monde (45 s 94). Blessé le 5 juin dans un meeting à Rabat (Maroc), le Norvégien de 26 ans tentera néanmoins de défendre son titre mondial à Eugene dès les séries, prévues samedi 16 juillet. « J’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire », a-t-il assuré dans un entretien au Monde, réalisé quelques jours avant cette blessure.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : l’incroyable record de Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Votre année 2021 a été incroyable avec un titre olympique et deux records du monde. Comment l’avez-vous digérée ?            Tout ce que j’ai toujours désiré s’est concrétisé. C’est beaucoup à digérer mais c’est aussi fantastique. Je n’ai pris qu’une semaine de vacances. Le sport de haut niveau fonctionne ainsi : travailler pour rester au top niveau. 2021 sera une année qui aura défini ma carrière.            Quand on a tout gagné à seulement 26 ans, comment relance-t-on sa motivation ?            Je suis encore jeune. Il y a encore beaucoup d’années où je peux être performant. En même temps, j’ai déjà atteint tous les objectifs possibles. Donc ma motivation actuelle est probablement plus similaire à celle que j’avais lorsque j’ai commencé à pratiquer ce sport. Je veux voir à quel point je peux être bon et j’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire.            En 2017, à Londres, vous êtes champion du monde pour la première fois avec le temps le plus lent de l’histoire (48 s 35). Quatre ans après, vous passez sous les 46 secondes. Racontez-nous cette progression.            Gagner la médaille d’or à Londres a été un changement dans ma vie et ma carrière. J’ai compris que de grandes choses m’étaient accessibles. Je me souviens qu’après ma victoire, un journal norvégien avait souligné que c’était un chrono lent. Après ça, j’ai commencé à travailler, à travailler et à travailler. Je voulais recréer ce moment. Puis, des concurrents très forts sont arrivés. On s’est mutuellement tirés vers le haut. Il faut aussi savoir qu’avant 2016 je n’avais pas fait de 400 m haies, car j’étais décathlonien. En 2017, j’étais donc très neuf dans cette discipline.            Battre votre rival américain Rai Benjamin à Eugene, sur les terres de Nike, cela serait quelque chose de fort pour un athlète sponsorisé par Puma…            C’est vrai, c’est un championnat du monde Nike. Avec Puma, on a mis au point du bon matériel. Je pense que ça va faire peur à beaucoup de gens. Il est essentiel pour moi d’essayer d’être toujours dans une position où je peux gagner. Si je ne le fais pas, c’est un manque de respect pour mes concurrents. Ce ne sera pas facile pour eux et ce ne sera probablement pas facile pour moi non plus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   Il y a aussi le Brésilien Alison dos Santos, celui qui a couru le plus vite cette saison. Cette concurrence a-t-elle joué un rôle dans vos exploits ?            C’est une bénédiction. J’en suis reconnaissant. Rai [Benjamin]  m’a poussé vers un meilleur temps. Même s’il y a une rivalité, il y a aussi beaucoup de respect. J’espère que tout le monde est impatient de regarder le 400 m haies à Eugene, parce que ça va être quelque chose !            Vous avez déclaré que vous n’aviez pas besoin de beaucoup courir pour courir vite. Est-ce encore une stratégie que vous allez utiliser cette année ?            Avec l’expérience, on apprend à choisir ces moments. Je suis le genre de gars qui aime courir quand il se sent en forme. Cette année, tout se joue sur les championnats, mondiaux d’abord et ensuite européens [à Munich, en août].            Vous venez d’une petite île au milieu d’un fjord à 500 kilomètres d’Oslo. La footballeuse norvégienne Ada Hegerberg parle de l’influence de son environnement sur son caractère et sa réussite. Qu’en est-il pour vous ?            Ada est une fille formidable. Dans les fjords, vous grandissez dans des conditions difficiles. Il fait froid, il pleut, il y a du vent. Mais nous apprenons à être créatifs dès le très jeune âge. Il y a beaucoup de choses qui m’ont rendu plus fort. Beaucoup de mes concurrents ont grandi avec le soleil et ont toujours eu du beau temps pour s’entraîner. Mais j’ai trouvé d’autres moyens. C’est l’un de mes secrets. C’est une mentalité qui m’amène plus loin. Je cours un peu avec une attitude forgée par le climat rude dans lequel j’ai grandi [sourire].            Dans un entretien à L’Equipe, l’ancien recordman d’Europe du 400 m haies Stéphane Diagana vous a comparé à un chien de traîneau qui ne supporte pas d’être privé d’exercice. Cela vous parle ?            Stéphane a raison. Je ne suis probablement pas le gars le plus rapide mais je suis probablement celui qui peut supporter le plus d’entraînement.            Vous définissez votre style de course comme non académique et plus dans l’efficacité que la technique. Votre entraîneur vous a appris à vous concentrer sur vos points forts. Est-ce l’un de vos secrets ?            Leif [Olav Alnes] est très bon pour ça. M’entraîner sous ses ordres a été une bénédiction parce qu’il sait ce qu’il faut faire. Il me répète : ne te concentre pas trop sur toutes les choses où tu es mauvais car ce sont les choses où tu es bon qui te feront gagner des courses. On travaille bien sûr aussi mes faiblesses, en essayant de les améliorer, mais pas au détriment des points forts.            Comment se sent-on quand on est entré dans l’histoire de l’athlétisme comme Bob Beamon ou Sergueï Bubka ?            C’est un honneur d’être en compagnie de ces gars. Ils ont eu un impact énorme sur le sport et les gens parlent encore de leurs records et de ce qu’ils ont accompli. J’espère que les gens continueront d’apprécier ce que j’ai réalisé pendant des années encore. Je veux faire mon maximum pour continuer d’inscrire mon nom dans les annales.            Est-ce plus difficile d’entrer dans la postérité pour un athlète norvégien qu’un athlète américain ?            Oui et non. Evidemment la Norvège est un petit pays et il y a des avantages à venir d’un pays plus grand. Peu importe le sport que vous pratiquez, je pense que vous êtes toujours plus célèbre dans votre pays d’origine. Mais en Norvège, nous recevons beaucoup d’attention en tant que sportifs. En ce moment, l’athlétisme est probablement l’un des plus grands sports en Norvège. Ça me permet de trouver plus facilement des sponsors.            Depuis la retraite d’Usain Bolt (recordman du monde du 100 et 200 m) et malgré des records comme le vôtre ou celui d’Armand Duplantis (recordman du saut à la perche), aucun athlète ne se dégage comme une superstar. Est-ce injuste ?            L’intérêt est une chose très fascinante. Vous ne pouvez pas forcer les gens à s’intéresser à quelque chose. L’athlétisme est un grand sport : vous pouvez lancer, vous pouvez sauter, vous pouvez courir. Le manque d’intérêt n’est pas juste ou injuste, mais ça nécessite d’y travailler à l’avenir pour changer les choses.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-karsten-warholm-veut-continuer-d-inscrire-son-nom-dans-les-annales_6135046_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Karsten Warholm\u00a0veut \u00ab\u00a0continuer d\u2019inscrire\u00a0\u00bb son \u00ab\u00a0nom dans les annales\u00a0\u00bb du 400 m haies","dateCreated":"2022-07-16T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:41:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Bless\u00e9 \u00e0 la cuisse le 5\u00a0juin, le Norv\u00e9gien, champion olympique et recordman du monde, d\u00e9fend son titre mondial \u00e0 partir de samedi \u00e0 Eugene (Etats-Unis).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/240/0/2472/1236/1342/671/60/0/595e1f1_0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-12">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés      Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.          Par Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)         Publié hier à 16h41, mis à jour hier à 18h02    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Jorgenson, Filippo Ganna, Quinn Simmons, Mads Pedersen et Stefan Küng, quelques-uns des échappés de la 13e étape du Tour de France entre Le Bourg-d'Oisans et Saint-Etienne, le 15 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 « Movistar dans l’échappée ; Movistar dans l’échappée… » La voix grésillante qui sort de la radio installée sur le guidon de la moto 22, vendredi 15 juillet, est un peu atténuée par le vent. Il fait très chaud sur la route du Tour. La température dépasse les 30 °C, et les passages à l’ombre sont trop rares.            D’un petit signe de la main, Matteo Jorgensen demande un bidon à la voiture de son équipe. La « chasse à la canette » bat son plein. L’Américain fait partie de l’échappée de sept costauds partie après un bras de fer d’une heure avec le peloton, depuis Le Bourg-d’Oisans (Isère), ville départ d’une 13e étape ayant pour terminus Saint-Etienne (Loire).                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   La scène qui suit échappera à la télévision : l’un des véhicules de la formation espagnole déboîte de la droite, se place au milieu de la deux-voies, pour remonter jusqu’à son coureur, tandis que les motos qui circulent sur le côté gauche de la route zigzaguent pour la laisser passer.              Pour des yeux non avertis, l’entreprise semble un peu périlleuse, avec son enchaînement de coups de klaxon, de coups de frein et d’embardées. Au total, plus de 160 véhicules – motos et voitures de l’organisation, des médias, de la gendarmerie… – arpentent chaque jour les routes de la course. Et, au-delà du chaos apparent et d’un niveau de stress digne du périphérique parisien, la mécanique est en réalité bien huilée.            L’un des ballets secrets du Tour se met en action            Prenez ce vendredi, dont le tracé, sans grande difficulté après le diptyque alpestre, promettait une bataille entre baroudeurs. Le scénario est classique, et plusieurs des vingt-deux équipes ont choisi de placer l’un de leurs véhicules d’assistance le long du parcours : plus simple pour accéder à l’échappée sans avoir à remonter tout le long du peloton.            Dès le départ réel, à 13 h 20, les attaques fusent, mais l’échappée du jour tarde à se dégager. Les trois motos « informations », chargées de rendre compte des différents faits de course et de calculer les écarts, multiplient les annonces. « Nous sommes les yeux de l’épreuve », résume l’un de ses pilotes, Bruno Thibout, ancien coureur chez Castorama et Motorola dans les années 1990.              « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo. 88, Fred Wright, Bahrain Victorious. 64, Matteo Jorgenson, Movistar. 176, Quinn Simmons, Trek-Segafredo. 24, Filipo Ganna, Ineos Grenadiers. 196, Hugo Houle, Israel-Premier Tech. 94, Stefan Küng, Groupama-FDJ. » Vers 14 h 30, Radio Tour égrène les noms des sept fuyards du jour, suivant un rituel bien précis : numéro de dossard, identité du coureur, puis celle de sa formation.            L’écart entre les hommes de tête et le peloton a atteint le seuil fatidique de la minute. A partir de là, l’un des ballets secrets du Tour se met en action. Le champ est enfin suffisant pour que les motos des journalistes et des photographes, les voitures des directeurs sportifs (dont l’un des protégés est dans l’échappée) ou encore celles des commissaires puissent s’insérer sans risquer de gêner les coureurs.            « Il faut dégager le plus vite possible par l’avant »            Mais attention, les choses ne se font pas n’importe comment, et chaque véhicule doit respecter une place précise. Celle des équipes dans le cortège, par exemple, dépend de la position de son premier coureur au classement général : l’équipe du maillot jaune sera la numéro 1 ; celle de son dauphin, la numéro 2 ; et ainsi de suite. Les véhicules rouges des commissaires veillent au grain, on entend parfois quelques rappels à l’ordre : « Bahrain Victorious, à l’arrière ! »              C’est l’occasion aussi de profiter du public du Tour – dont on n’arrive pas toujours à comprendre la manie d’enfiler des costumes chauds en pleine canicule – ou de croiser au détour d’un virage, le long des 193 kilomètres menant à Saint-Etienne, Didi Senft, le « Diable » du Tour.            Les coups de sifflet des gendarmes munis de fanions jaunes signalant les dangers sur le tracé, comme un terre-plein, atténuent la torpeur de ce vendredi. Quelques minutes plus tard, le patron du Tour, Christian Prudhomme, donne de la voix sur Radio Tour pour rappeler à tout le monde de s’hydrater.            D’un coup, les motos accélèrent puis doublent les coureurs, pour se garer sur le bas-côté quelques kilomètres plus loin. « Quand l’écart redescend en dessous d’une minute, il faut dégager le plus vite possible par l’avant », explique Aurélien, un des pilotes qu’Amaury Sport Organisation (ASO), le gestionnaire de l’épreuve, met à disposition des journalistes et photographes.                           Le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la 13e étape du Tour de France, à Saint-Etienne, le 15 juillet 2022.  DANIEL COLE / AP                 Fausse alerte. L’affaire peut reprendre. La moto toute jaune de l’ardoisière de la Grande Boucle, continue ses allers-retours entre la tête de course et le peloton. L’écart s’est stabilisé : à moins de 30 kilomètres, on devine que le vainqueur est l’un des sept à l’avant.              A 11 kilomètres de la ligne blanche, le Danois Mads Pedersen lance une accélération et prend quelques longueurs d’avance, rapidement rejoint par le Britannique Fred Wright et le Canadien Hugo Houle.            La scène qui suit, cette fois, les spectateurs du Tour y auront assisté. Pas les suiveurs des échappés, faute d’un écart suffisant. A 200 mètres de l’arrivée, tout cet étranger ballet est amené à quitter le parcours et apprend par Radio Tour la victoire du « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo ».                 Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-une-apres-midi-dans-la-roue-des-echappes_6135044_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: une apr\u00e8s-midi dans la roue des \u00e9chapp\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T16:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-16T16:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Chaque jour, pr\u00e8s de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rod\u00e9 qui \u00e9chappe aux cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Le Bourg-d\u2019Oisans (Is\u00e8re) - Saint-Etienne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/81bd625_544d65d9602a4653aeb03de323d15830-544d65d9602a4653aeb03de323d15830-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-13">

<article-nb="2022/07/17/19-14">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ L’Australien a gagné au sommet de la « montée Jalabert », au terme d’une longue échappée. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arrivé avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore concédé un peu de temps.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar L’Australien a gagné au sommet de la « montée Jalabert », au terme d’une longue échappée. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arrivé avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore concédé un peu de temps.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 16/07 à 18:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Matthews remporte la 14e étape, Pogacar ne reprend rien à Vingegaard         Loin de son rôle habituel de sprinteur, Michael Matthews (Team BikeExchange) a remporté en solitaire une victoire de prestige, samedi 16 juillet entre Saint-Etienne et Mende (192,5 km), sur la 14e étape du Tour de France 2022. Sur l’aérodrome de Mende, l’Australien a levé les bras pour la quatrième fois de sa carrière sur le Tour après un mano a mano épique avec l’Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost). Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisième place de l’étape.        Présent dans l’échappée de 23 coureurs depuis la côte de Châtaignier, 35 kilomètres après le départ, le coureur de l’équipe Team BikeExchange a été le premier à secouer sérieusement le groupe de tête à plus de 50 kilomètres de l’arrivée. Parti en solitaire, il a été repris par Felix Grossschartner (Bora-hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal). Dans la côte de la Croix Neuve (3 km à 10,2%), renommée « montée Jalabert » , Michael Matthews a dans un premier temps lâché ses compagnons avant de voir revenir Alberto Bettiol. L’Italien, vainqueur du Tour des Flandres 2019, pensait s’envoler vers la victoire lorsqu’il a décramponné Matthews mais celui-ci, tel un mort-de-faim, s’est accroché, est revenu puis s’est de nouveau échappé pour cueillir sa 39e victoire professionnelle.        Chez les favoris, Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) aura eu le mérite de tenter. Dès les premiers kilomètres de l’étape, le Slovène est passé à l’offensive à deux reprises, mettant un moment le maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) en difficulté. Les attaques auront été vaines. De nouveau, dans la montée Jalabert, le double vainqueur sortant a attaqué son rival danois mais Vingegaard n’a jamais lâché un centimètre et conserve toujours 2’22’’ d’avance au général.        Chez les Français, outre la troisième place du jour de Thibaut Pinot, Romain Bardet (DSM) a cédé un peu de terrain dans l’ascension finale. ll garde sa quatrième place au général mais pointe désormais à 3’01’’ de Vingegaard et à 18’’ de la troisième place détenue par le coureur d’Ineos Grenadiers Geraint Thomas (10 secondes avant l’étape du jour). David Gaudu (Groupama-FDJ) a pour sa part fait belle impression dans la montée Jalabert. Paradoxalement, le Breton perd tout de même une place au classement général (8e) à cause de l’intrusion à la 7e position de Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert). Le Sud-Africain a profité de sa présence dans l’échappée et de sa 10e place du jour pour débarquer dans le top 10 du général.                 Sur l’aérodrome de Mende, Michael Matthews (Team BikeExchange) savoure sa victoire sur la 14e étape du Tour de France, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE / AP                     Le 16/07 à 18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne fin de journée et à demain !        Il est temps de vous quitter. Merci d’avoir suivi avec nous cette 14e étape animée et finalement remportée par Michael Matthews (Team BikeExchange). On se retrouve dès demain pour la 15e étape entre Rodez et Carcassonne. Une étape normalement promise aux sprinteurs (à Caleb Ewan ?). Bonne soirée, on vous dit à demain !                    Le 16/07 à 18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 D’autres coureurs encore en course mis à part Ewan et ses 3 coéquipiers ?     Cyclix         Caleb Ewan et ses trois équipiers étaient les derniers en course. Ils ont passé la ligne 39 minutes et 7 secondes après Michael Matthews. Arrivés dans les délais, ils seront bien au départ de l’étape de demain.                              Le 16/07 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le match Pogacar - Vingegaard dans les Pyrénées       Est-ce que les étapes des Pyrénées seront de nature à favoriser Pogacar, ou plutôt Vingegaard ?    faut prévoir          Pogacar est capable d’attaquer partout dès que la route s’élève sur le Tour. Si le peloton va franchir deux cols de 1ère catégorie mardi, après la journée de repos, c’est pourtant mercredi (Peyragudes) et surtout jeudi (Hautacam) que le coureur slovène, double tenant du titre, peut espèrer bousculer Jonas Vingegaard. Mais le maillot jaune danois peut s’appuyer sur la puissance collective de son équipe, la Jumbo-Visma, probablement la formation la plus impressionnante depuis le début de ce Tour.                    Le 16/07 à 17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tadej Pogacar : « J’ai essayé d’attaquer »         J’ai essayé d’attaquer et je vais continuer à l’attaquer [Vingegaard] dans les prochains jours. J’attends avec impatience les étapes à venir pour notre mano à mano avec Jonas.                     Le 16/07 à 17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jonas Vingegaard : « J’ai surveillé Pogacar comme l’huile sur le feu »         J’ai surveillé Pogacar comme l’huile sur le feu. Avec mon équipe, il fallait faire attention ; je suis toujours en jaune ce soir, je suis satisfait.                     Le 16/07 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Michael Matthews : « J’ai pensé à ma fille et à ma femme »                   C’était un pur combat, la dernière butte était raide mais faisable pour moi. Je devais d’abord me débarrasser des purs grumpeurs, mais ils étaient fatigués par les étapes des Alpes. Il fallait que je saisisse le bon moment : j’ai lancé mon attaque là où c’était roulant. Je me suis battu à la pédale, j’ai pensé à ma fille et à ma femme.                               Le 16/07 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous nous prévenez quand Ewan arrive à bon port ?    Claire         Le sprinteur australien est toujours en course... On vous dit quand il arrive, promis !                    Le 16/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu : « J’ai tout donné »        David Gaudu, 25e de l’étape à 17 secondes du duo Pogacar-Vingegaard, s’est montré satisfait à l’arrivée :           Je ne peux être que satisfait, c’était une montée qui me correspond. J’ai tout donné, lâché les chevaux. Cela me donne confiance, j’ai hâte d’être dans les Pyrénées, j’ai rarement eu des sensations comme ça depuis le début du du tour.                     Le 16/07 à 17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thibaut Pinot : « Je n’avais pas de grandes jambes »       Pinot sera où, au général ?    Mendois         21e ce matin au départ à Saint-Etienne, le Franc-Comtois, troisième de l’étape, est déormais 19e au classement général. La bonne opération ?           Très déçu, je savais que ça allait être compliqué d’arriver au pied [de la montée Jalabert] avec tout le monde. Je n’avais pas de grandes jambes, je n’ai pas grand-chose à regretter.  Au pied de la montée, je n’étais pas top.                     Le 16/07 à 17:26   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Top 10 au classement général                  Louis Meintjes passe septième au classement général, dans le même temps que David Gaudu, désormais 8e.                              Le 16/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et bardet dans tout ça ?     Fedyui         Roman Bardet perd 28 secondes sur Pogacar et Vingegaard, David Gaudu 17 secondes.                    Le 16/07 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Meintjes va reprendre plus de 11 minutes sur le maillot jaune ! Il va opérer une sacrée remontée au classement général !     Cycliste amateur          11 minutes et 24 secondes précisément. Treizième ce matin, il chasse Tom Pidcock de sa 8e place au général.                    Le 16/07 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  David gaudu franchit la ligne avec une second sur Thomas et Quintana, cinq secondes sru Adam Yates.                    Le 16/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar (23e) et Vingegaard (24e) arrivent ensemble à 12’33’’ du vainqueur                            Le 16/07 à 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ewan ??? Il arrivera dans les temps ou pas ?    Jothé         Il reste encore 37’ de délai donc ça devrait pouvoir le faire pour Caleb Ewan.                    Le 16/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de JSUL aujourd'hui me souffle Fenoglio... Alors, je vous prie LA BAGARRE ! pour Pogacar et Vingegaard     kopiste          On pensait avoir le temps, on a aussi été piégés !                         Le 16/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bardet n’a pas réussir à suivre Quintana et Gaudu. Gaudu a repris et même contre-attaqué les deux Ineos : Geraint Thomas et Adam Yates.                    Le 16/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle accélération de Pogacar, Vingegaard vigilant                            Le 16/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une montée digne des Alpes : des pourcentages à 12% ou 13%, la foule sur les bords de la route.                         Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Nicolas Lepeltier          Bienvenue dans ce direct consacré à la 14e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape accidentée placée entre deux journées relativement plates avec 192,5 kilomètres à parcourir entre Saint-Etienne et Mende. L’arrivée tracée juste après la « montée Jalabert » devrait sourire aux puncheurs.         Où ? Pour la troisième journée d’affilée, le Tour de France traversera trois départements. Le peloton partira de la Loire, passera rapidement en Haute-Loire avant l’arrivée, située en Lozère.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 30 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 05, si les coureurs filent à 42 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Nicolas Lepeltier et Vincent Daheron, des hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes alpestres du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 35 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 44 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 3 min 58 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 07 s         8. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 7 min 39 s         9. Enric Mas (Movistar), à 9 min 32 s         10. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 10 min 06 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? L’enivrante aventure de la maison Ricard, « the french cocktail »         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie         Mauvais souvenirs français, baroudeur slovène et diable allemand         Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Pour Tom Pidcock, l’ivresse d’une première victoire à l’Alpe-d’Huez         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-16T16:25:47+00:00","coverageEndTime":"2022-07-16T16:25:47+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","description":"L\u2019Australien a gagn\u00e9 au sommet de la \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb, au terme d\u2019une longue \u00e9chapp\u00e9e. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arriv\u00e9 avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore conc\u00e9d\u00e9 un peu de temps.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Nicolas Lepeltier"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Australien a gagn\u00e9 au sommet de la \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb, au terme d\u2019une longue \u00e9chapp\u00e9e. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arriv\u00e9 avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore conc\u00e9d\u00e9 un peu de temps.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/5000/3232/1342/867/3/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Nicolas Lepeltier"
,"startDate":"2022-07-16T16:25:47+00:00"
,"endDate":"2022-07-16T16:25:47+00:00"
  Loin de son r\u00f4le habituel de sprinteur, Michael Matthews (Team BikeExchange) a remport\u00e9 en solitaire une victoire de prestige, samedi 16 juillet entre Saint-Etienne et Mende (192,5 km), sur la 14e \u00e9tape du Tour de France 2022. Sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende, l\u2019Australien a lev\u00e9 les bras pour la quatri\u00e8me fois de sa carri\u00e8re sur le Tour apr\u00e8s un mano a mano \u00e9pique avec l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost). Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e de 23 coureurs depuis la c\u00f4te de Ch\u00e2taignier, 35 kilom\u00e8tres apr\u00e8s le d\u00e9part, le coureur de l\u2019\u00e9quipe Team BikeExchange a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 secouer s\u00e9rieusement le groupe de t\u00eate \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Parti en solitaire, il a \u00e9t\u00e9 repris par Felix Grossschartner (Bora-hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal). Dans la c\u00f4te de la Croix Neuve (3 km \u00e0 10,2%), renomm\u00e9e \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb , Michael Matthews a dans un premier temps l\u00e2ch\u00e9 ses compagnons avant de voir revenir Alberto Bettiol. L\u2019Italien, vainqueur du Tour des Flandres 2019, pensait s\u2019envoler vers la victoire lorsqu\u2019il a d\u00e9cramponn\u00e9 Matthews mais celui-ci, tel un mort-de-faim, s\u2019est accroch\u00e9, est revenu puis s\u2019est de nouveau \u00e9chapp\u00e9 pour cueillir sa 39e victoire professionnelle.          Chez les favoris, Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) aura eu le m\u00e9rite de tenter. D\u00e8s les premiers kilom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape, le Slov\u00e8ne est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 deux reprises, mettant un moment le maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) en difficult\u00e9. Les attaques auront \u00e9t\u00e9 vaines. De nouveau, dans la mont\u00e9e Jalabert, le double vainqueur sortant a attaqu\u00e9 son rival danois mais Vingegaard n\u2019a jamais l\u00e2ch\u00e9 un centim\u00e8tre et conserve toujours 2\u201922\u2019\u2019 d\u2019avance au g\u00e9n\u00e9ral.          Chez les Fran\u00e7ais, outre la troisi\u00e8me place du jour de Thibaut Pinot, Romain Bardet (DSM) a c\u00e9d\u00e9 un peu de terrain dans l\u2019ascension finale. ll garde sa quatri\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral mais pointe d\u00e9sormais \u00e0 3\u201901\u2019\u2019 de Vingegaard et \u00e0 18\u2019\u2019 de la troisi\u00e8me place d\u00e9tenue par le coureur d\u2019Ineos Grenadiers Geraint Thomas (10 secondes avant l\u2019\u00e9tape du jour). David Gaudu (Groupama-FDJ) a pour sa part fait belle impression dans la mont\u00e9e Jalabert. Paradoxalement, le Breton perd tout de m\u00eame une place au classement g\u00e9n\u00e9ral (8e) \u00e0 cause de l\u2019intrusion \u00e0 la 7e position de Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert). Le Sud-Africain a profit\u00e9 de sa pr\u00e9sence dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et de sa 10e place du jour pour d\u00e9barquer dans le top 10 du g\u00e9n\u00e9ral.                 Sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende, Michael Matthews (Team BikeExchange) savoure sa victoire sur la 14e \u00e9tape du Tour de France, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/05945ca_10ad50e482dc4ab9b418e247af9b92f6-10ad50e482dc4ab9b418e247af9b92f6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matthews remporte la 14e \u00e9tape, Pogacar ne reprend rien \u00e0 Vingegaard","dateModified":"2022-07-16T16:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T16:00:23+00:00","articleBody":"     Il est temps de vous quitter. Merci d\u2019avoir suivi avec nous cette 14e \u00e9tape anim\u00e9e et finalement remport\u00e9e par Michael Matthews (Team BikeExchange). On se retrouve d\u00e8s demain pour la 15e \u00e9tape entre Rodez et Carcassonne. Une \u00e9tape normalement promise aux sprinteurs (\u00e0 Caleb Ewan\u00a0?). Bonne soir\u00e9e, on vous dit \u00e0 demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne fin de journ\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T16:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T16:00:07+00:00","articleBody":"    D\u2019autres coureurs encore en course mis \u00e0 part Ewan et ses 3 co\u00e9quipiers ?     Cyclix         Caleb Ewan et ses trois \u00e9quipiers \u00e9taient les derniers en course. Ils ont pass\u00e9 la ligne 39 minutes et 7 secondes apr\u00e8s Michael Matthews. Arriv\u00e9s dans les d\u00e9lais, ils seront bien au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape de demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T16:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:57:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que les \u00e9tapes des Pyr\u00e9n\u00e9es seront de nature \u00e0 favoriser Pogacar, ou plut\u00f4t Vingegaard ?    faut pr\u00e9voir          Pogacar est capable d\u2019attaquer partout d\u00e8s que la route s\u2019\u00e9l\u00e8ve sur le Tour. Si le peloton va franchir deux cols de 1\u00e8re cat\u00e9gorie mardi, apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos, c\u2019est pourtant mercredi (Peyragudes) et surtout jeudi (Hautacam) que le coureur slov\u00e8ne, double tenant du titre, peut esp\u00e8rer bousculer Jonas Vingegaard. Mais le maillot jaune danois peut s\u2019appuyer sur la puissance collective de son \u00e9quipe, la Jumbo-Visma, probablement la formation la plus impressionnante depuis le d\u00e9but de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le match Pogacar - Vingegaard dans les Pyr\u00e9n\u00e9es","dateModified":"2022-07-16T15:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:51:06+00:00","articleBody":"      J\u2019ai essay\u00e9 d\u2019attaquer et je vais continuer \u00e0 l\u2019attaquer [Vingegaard] dans les prochains jours. J\u2019attends avec impatience les \u00e9tapes \u00e0 venir pour notre mano \u00e0 mano avec Jonas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai essay\u00e9 d\u2019attaquer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:48:58+00:00","articleBody":"      J\u2019ai surveill\u00e9 Pogacar comme l\u2019huile sur le feu. Avec mon \u00e9quipe, il fallait faire attention\u00a0; je suis toujours en jaune ce soir, je suis satisfait.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai surveill\u00e9 Pogacar comme l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:46:40+00:00","articleBody":"                C\u2019\u00e9tait un pur combat, la derni\u00e8re butte \u00e9tait raide mais faisable pour moi. Je devais d\u2019abord me d\u00e9barrasser des purs grumpeurs, mais ils \u00e9taient fatigu\u00e9s par les \u00e9tapes des Alpes. Il fallait que je saisisse le bon moment\u00a0: j\u2019ai lanc\u00e9 mon attaque l\u00e0 o\u00f9 c\u2019\u00e9tait roulant. Je me suis battu \u00e0 la p\u00e9dale, j\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 ma fille et \u00e0 ma femme.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michael Matthews\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 ma fille et \u00e0 ma femme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:43:20+00:00","articleBody":"    Vous nous pr\u00e9venez quand Ewan arrive \u00e0 bon port ?    Claire         Le sprinteur australien est toujours en course... On vous dit quand il arrive, promis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:40:29+00:00","articleBody":"     David Gaudu, 25e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 17 secondes du duo Pogacar-Vingegaard, s\u2019est montr\u00e9 satisfait \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0:           Je ne peux \u00eatre que satisfait, c\u2019\u00e9tait une mont\u00e9e qui me correspond. J\u2019ai tout donn\u00e9, l\u00e2ch\u00e9 les chevaux. Cela me donne confiance, j\u2019ai h\u00e2te d\u2019\u00eatre dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, j\u2019ai rarement eu des sensations comme \u00e7a depuis le d\u00e9but du du tour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai tout donn\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:35:07+00:00","articleBody":"    Pinot sera o\u00f9, au g\u00e9n\u00e9ral ?    Mendois         21e ce matin au d\u00e9part \u00e0 Saint-Etienne, le Franc-Comtois, troisi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, est d\u00e9ormais 19e au classement g\u00e9n\u00e9ral. La bonne op\u00e9ration\u00a0?           Tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, je savais que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9 d\u2019arriver au pied [de la mont\u00e9e Jalabert] avec tout le monde. Je n\u2019avais pas de grandes jambes, je n\u2019ai pas grand-chose \u00e0 regretter.  Au pied de la mont\u00e9e, je n\u2019\u00e9tais pas top.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas de grandes jambes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:26:18+00:00","articleBody":"               Louis Meintjes passe septi\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral, dans le m\u00eame temps que David Gaudu, d\u00e9sormais 8e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Top 10 au classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-16T15:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:25:31+00:00","articleBody":"    Et bardet dans tout \u00e7a ?     Fedyui         Roman Bardet perd 28 secondes sur Pogacar et Vingegaard, David Gaudu 17 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:20:43+00:00","articleBody":"    Meintjes va reprendre plus de 11 minutes sur le maillot jaune ! Il va op\u00e9rer une sacr\u00e9e remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral !     Cycliste amateur          11 minutes et 24 secondes pr\u00e9cis\u00e9ment. Treizi\u00e8me ce matin, il chasse Tom Pidcock de sa 8e place au g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:20:03+00:00","articleBody":"     David gaudu franchit la ligne avec une second sur Thomas et Quintana, cinq secondes sru Adam Yates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:19:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar (23e) et Vingegaard (24e) arrivent ensemble \u00e0 12\u201933\u2019\u2019 du vainqueur","dateModified":"2022-07-16T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:18:40+00:00","articleBody":"    Ewan ??? Il arrivera dans les temps ou pas ?    Joth\u00e9         Il reste encore 37\u2019 de d\u00e9lai donc \u00e7a devrait pouvoir le faire pour Caleb Ewan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:16:51+00:00","articleBody":"    Pas de JSUL aujourd'hui me souffle Fenoglio... Alors, je vous prie LA BAGARRE ! pour Pogacar et Vingegaard     kopiste          On pensait avoir le temps, on a aussi \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:16:17+00:00","articleBody":"     Bardet n\u2019a pas r\u00e9ussir \u00e0 suivre Quintana et Gaudu. Gaudu a repris et m\u00eame contre-attaqu\u00e9 les deux Ineos\u00a0: Geraint Thomas et Adam Yates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:16:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration de Pogacar, Vingegaard vigilant","dateModified":"2022-07-16T15:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:15:41+00:00","articleBody":"     Une mont\u00e9e digne des Alpes\u00a0: des pourcentages \u00e0 12% ou 13%, la foule sur les bords de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:13:59+00:00","articleBody":"     David Gaudu emm\u00e8ne Nairo Quintana et Romain Bardet pour tenter de reprendre Geraint Thomas et Adam Yates. Enric Mas et Alksandr Vlasov sont, eux, l\u00e2ch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:12:12+00:00","articleBody":"     Vingegaard est le seul \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019attaque du Slov\u00e8ne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:11:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T15:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:10:59+00:00","articleBody":"     Gaudu et Bardet en queue du groupe maillot jaune dans la mont\u00e9e Jalabert      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:09:24+00:00","articleBody":"     Attention aux attaques de Pogacar\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton maillot jaune est au pied de la mont\u00e9e Jalabert","dateModified":"2022-07-16T15:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:08:51+00:00","articleBody":"     Louis Meintjes passe la ligne avec 1\u201913\u2019\u2019 de retard sur le vainqueur du jour. On va d\u00e9sormais suivre la bataille entre les favoris mais le Sud-Africain va faire un beau rapproch\u00e9 au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:07:20+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol finit deuxi\u00e8me, Thibaut Pinot troisi\u00e8me.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:06:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Michael Matthews","dateModified":"2022-07-16T15:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:05:05+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot attaque derri\u00e8re, il d\u00e9passe Marc Soler mais il est toujours devanc\u00e9 par Matthews et Bettiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:04:32+00:00","articleBody":"     Incroyable\u00a0! Michael Matthews est revenu sur Bettiol et contre attaque      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Matthews","dateModified":"2022-07-16T15:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:03:11+00:00","articleBody":"     Michael Matthews craque, l\u2019Italien Alberto Bettiol s\u2019envole vers la victoire \u00e0 Mende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:02:04+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol place une attaque. Michael Matthews s\u2019accroche. Encore un kilom\u00e8tre avant le sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:01:20+00:00","articleBody":"    Vous pensez qu'ils peuvent encore y croire Caleb Ewan et ses co\u00e9quipiers ? \u00c7a acc\u00e9l\u00e8re et ils auront la mont\u00e9e Jalabert \u00e0 la fin...    Claire         \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 en effet de rentrer dans les d\u00e9lais pour le sprinteur australien de la Lotto Soudal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:00:41+00:00","articleBody":"     Bettiol a rejoint Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:59:51+00:00","articleBody":"     Grosse d\u00e9monstration de force de Bettiol (Education First)\u00a0dans la mont\u00e9e Jalabert !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:58:51+00:00","articleBody":"     Bettiol est parti du groupe Pinot      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:58:24+00:00","articleBody":"     Felix Grossschartner et Luis Leon Sanchez ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cramponn\u00e9s de la roue de Michael Matthews, en grande forme l\u2019Australien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:58:17+00:00","articleBody":"    Courte mais raide, c'est un profil a priori plus favorable Pogacar qu'\u00e0 Vingegaard, non ? En tout cas \u00e7a promet un beau spectacle, surtout vu l'agitation de Pogacar en d\u00e9but d'\u00e9tape    Quentin         D\u2019abord le plat principal pour la victoire d\u2019\u00e9tape, apr\u00e8s le dessert pour le classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:57:05+00:00","articleBody":"     Michael Woods (Israel-Premier Tech) roule fort en t\u00eate du groupe des poursuivants. Pinot, cal\u00e9 en troisi\u00e8me position de ce groupe, semble en jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:57:02+00:00","articleBody":"    Revoyez vos pronos victoire de tibopino!!!    alainmiant         Pinot est pas mal en effet. En t\u00eate des poursuivants. On attend l\u2019attaque      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:56:18+00:00","articleBody":"     20 secondes environ le s\u00e9pare des hommes de t\u00eate      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Pinot revient fort","dateModified":"2022-07-16T14:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:55:29+00:00","articleBody":"     Au pied de l\u2019ascension, les poursuivants, d\u00e9sormais au nombre de 16, sont \u00e0 une grosse trentaine de secondes des trois hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:54:37+00:00","articleBody":"     Nous y sommes dans cette fameuse mont\u00e9e Jalabert. Ascension de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie dont le sommet est plac\u00e9 \u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e jug\u00e9e sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende. Les quatre premiers coureurs prendront des points pour le maillot \u00e0 pois\u00a0: 5, 3, 2 puis 1 point.                Le profil de la mont\u00e9e Jalabert.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/6d2a819_1657982879594-tour-de-france-2022-stage-14-climb-n5-b281ebd664.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la mont\u00e9e Jalabert\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T14:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:53:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u20191 km avant la mont\u00e9e Jalabert","dateModified":"2022-07-16T14:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:52:22+00:00","articleBody":"     Alors que Caleb Ewan (Lotto-Soudal) est annonc\u00e9 \u00e0 plus de 28 minutes du groupe de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:52:04+00:00","articleBody":"    Attaque de Thibaud Pinot ??     Jolitorax         Pinot peut il encore gagner?    Simon F         Les trois hommes de t\u00eate (Matthews, Sanchez, Grossschartner) ont 40 secondes d\u2019avances sur leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e et 13\u201945 sur le peloton maillot jaune. Cela va \u00eatre compliqu\u00e9 de voir une victoire fran\u00e7aise \u00e0 Mende, d\u2019autant que Thibaut Pinot ne laisse pas transpara\u00eetre une grande forme pour gicler dans la mont\u00e9e Jalabert      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur la course","dateModified":"2022-07-16T14:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:48:34+00:00","articleBody":"     Le peloton maillot jaune pointe \u00e0 13\u201945 derri\u00e8re. La mont\u00e9e Jalabert (3 km \u00e0 10%) est situ\u00e9e \u00e0 moins de 5 km de l\u2019arriv\u00e9e. Le spectacle va bient\u00f4t commencer      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu plus de 10 km \u00e0 parcourir pour les trois de devant","dateModified":"2022-07-16T14:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:46:01+00:00","articleBody":"    Si Louis Meintjes arrive \u00e0 faire une remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral, quelles sont ses chances d'y rester ? Est-il consid\u00e9r\u00e9 comme un assez bon grimpeur pour pr\u00e9tendre au moins au top 10 final ?     Fran\u00e7ois         Louis Meintjes est un bon grimpeur \u00e0 l\u2019image de sa deuxi\u00e8me place, jeudi, \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez. Il a largement les capacit\u00e9s de se maintenir dans le top 10 du Tour de France. Une performance d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e sur la Grande Boucle en 2016 et 2017 (8e \u00e0 chaque fois). Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert avait aussi fait 10e de la Vuelta en 2015.          En plus, Thomas Pidcock (8e) n\u2019est plus dans le groupe maillot jaune donc va perdre encore plus de temps sur Meintjes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:45:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bonne op\u00e9ration (virtuelle) pour Meintjes","dateModified":"2022-07-16T14:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:43:14+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas encore aujourd'hui que nous aurons un fran\u00e7ais vainqueur d'une \u00e9tape. A quand remonte un tel \u00e9v\u00e9nement ?    Milou         La derni\u00e8re victoire fran\u00e7aise remonte au succ\u00e8s de Julian Alaphilippe \u00e0 Landerneau lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour 2021, soit 33 \u00e9tapes sans victoire bleue. Pas s\u00fbr qu\u2019on en connaisse ette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:41:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son gros effort pour mener le peloton, Primoz Roglic est d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:40:58+00:00","articleBody":"    Et Gaudu ??????    Merci          Au chaud dans le peloton maillot jaune avec Romain Bardet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:40:45+00:00","articleBody":"     Le groupe de poursuivants s\u2019est reform\u00e9. Ils sont neuf (dont Pinot) \u00e0 la poursuite de Grosschartner, Sanchez et Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:40:07+00:00","articleBody":"    Le peloton va-t-il acc\u00e9l\u00e9rer d'apr\u00e8s vous ?    Claire         Primoz Roglic s\u2019est mis en t\u00eate de peloton et l\u2019a \u00e9tir\u00e9 un peu. Ils sont encore \u00e0 14\u201920 des trois hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:39:15+00:00","articleBody":"    Dans la C\u00f4te de La Fage, \u00e7a cimente ?    oufff !         Les \u00e9chapp\u00e9s ont b\u00e9tonn\u00e9 leur avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:38:01+00:00","articleBody":"     Avec plus de 14 minutes d\u2019avance sur le peloton, le Sud-Africain Louis Meintjes, \u00e0 l\u2019avant de la course, est d\u00e9sormais virtuellement top 5 au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:37:45+00:00","articleBody":"    C'est vraiment dur pour la Lotto Soudal ! Non seulement leur leader gal\u00e8re 26 min derri\u00e8re, mais en plus celui qui \u00e9tait bien plac\u00e9 devant cr\u00e8ve maintenant...    Claire         Ils ne sont clairement pas vernis sur ce Tour de France \u00e0 l\u2019image de la chute de Caleb Ewan, hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:36:00+00:00","articleBody":"     Cruel pour Andreas Kron. Le coureur danois de la Lotto-Soudal a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une crevaison de la roue avant. Il n\u2019est plus dans le groupe de t\u00eate d\u00e9sormais compos\u00e9 de Felix Grosschartner, Luis Leon Sanchez et Michael Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:35:16+00:00","articleBody":"    Cosnefroy l\u00e2ch\u00e9?     Thomas         Etonnamment, \u00ab\u00a0Beubeu\u00a0\u00bb a l\u00e2ch\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res pentes de la c\u00f4te de la Fage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:32:36+00:00","articleBody":"     Sous l\u2019impulsion de Marc Soler (UAE Emirates), le groupe Pinot revient \u00e0 20 secondes des quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:31:34+00:00","articleBody":"     Marc Soler secoue le groupe Pinot, Lennard K\u00e4mna et Alberto Bettiol r\u00e9ussissent \u00e0 le rejoindre \u00e0 la poursuite du groupe de quatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:30:48+00:00","articleBody":"     1. Michael Matthews (2 points)2. Luis Leon Sanchez (1 point)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te de la Fage","dateModified":"2022-07-16T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:30:21+00:00","articleBody":"    Le peloton est \u00e0 14 min. Il est dans quel groupe le mieux plac\u00e9 de l'\u00e9chapp\u00e9e ?    Claire         Louis Meintjes figure dans le groupe Pinot qui a une trentaine de secondes de retard sur les quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:27:38+00:00","articleBody":"    Thibaut est dans les 12 ?    Phi-phil          Il est dans les douze, mais Tibo ne fait pas du grand Pinot. Il suit mais ne peut attaquer      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:27:27+00:00","articleBody":"    A quelle heure l'arriv\u00e9e ?    Velo.nat.vel@gmail.com          Pour l\u2019instant, on se dirige vers une arriv\u00e9e aux alentours de 17h15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:27:06+00:00","articleBody":"     Attaque de Rigoberto Uran. le coureur d\u2019EF Education-EasyPostt tente de r\u00e9veiller le groupe des poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:26:13+00:00","articleBody":"    Les propos sont pass\u00e9s ? Je mise sur Kron perso. Attention belle descente derri\u00e8re....    Un heureux         K\u00e4mna semble pas mal aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:25:15+00:00","articleBody":"     Ils ne sont plus que 12 dans le groupe des poursuivants \u00e0 une trentaine de secondes des hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:23:23+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol (EF Education EasyPost) a enfin relay\u00e9 Stefan K\u00fcng. Son gros relais a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du groupe des poursuivants puisque Marc Soler, Michael Woods, Neilson Powless ou Beno\u00eet Cosnefroy ont l\u00e2ch\u00e9. Les poursuivants reviennent \u00e0 30 secondes du quatuor de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:03+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Franck Bonnamour ?     PecoPeco          De retour dans le groupe Pinot, sa tentative a fait long feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:01+00:00","articleBody":"     Les hommes de t\u00eate attaquent la c\u00f4te de la Fage \u00e0 35 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une difficult\u00e9 de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie (4,3 km \u00e0 5,8%) avec deux points pour le premier au sommet et un point pour son dauphin.                Le profil de la c\u00f4te de la Fage.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/d30d650_1657981112759-tour-de-france-2022-stage-14-climb-n4-f44560cb0a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la c\u00f4te de la Fage","dateModified":"2022-07-16T14:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:19:18+00:00","articleBody":"    Est-ce que d\u00e9j\u00e0 dans une \u00e9chapp\u00e9e, un gars t\u00f4t osa Mende?    oui, il a os\u00e9.         Pas mal, il aurait bon go\u00fbt\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:17:31+00:00","articleBody":"    A l'heure actuelle, on consid\u00e8re que Caleb Ewan devrait \u00eatre dans les temps ?    Pobre          Le sprinteur australien, qui a chut\u00e9 hier \u00e0 70 km de l\u2019arriv\u00e9e, souffre depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Accompagn\u00e9 de trois \u00e9quipiers de la LOtto Soudal, il pointe d\u00ab\u00e9sormais \u00e0 23\u201930 des \u00e9chapp\u00e9s et 10\u2019 du peloton maillot jaune. Le peloton va vite, mais Ewan devrait pouvoir rallier Mende dans les d\u00e9lais (autour de 38 minutes aujourd\u2019hui).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:17:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est le co\u00e9quipier de Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Stefan K\u00fcng, qui roule pour imprimer le rythme dans le groupe des poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:15:09+00:00","articleBody":"     Felix Grosschartner, Luis Leon sanchez et Andreas Kron ont r\u00e9ussi \u00e0 revenir sur Michael Matthews. Ils poss\u00e8dent 32 secondes d\u2019avance sur les poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe de quatre devant\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T14:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:14:37+00:00","articleBody":"           Thibaut Pinot n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 suivre les quatre hommes qui se sont extraits de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/3db30ba_5721053-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-07-16T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:13:16+00:00","articleBody":"    Question na\u00efve mais sinc\u00e8re : pourquoi, en montagne le peloton laisse-t-il autant d'avance aux \u00e9chapp\u00e9es ? Par exemple, aujourd'hui, il y a quand m\u00eame des coureurs pas trop mal plac\u00e9s au g\u00e9n\u00e9ral qui sont \u00e0 l avant. Quel est le calcul ?    Peu-strat\u00e8ge.         Il y a plusieurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 laisser une \u00e9chapp\u00e9e loin devant. D\u00e9j\u00e0, avec un coureur le plus mena\u00e7ant (Louis Meintjes) \u00e0 15 minutes du maillot jaune, la marge est assez importante et donc le risque de perdre le maillot jaune ou des places dans le top 5 assez peu \u00e9lev\u00e9. Si une \u00e9chapp\u00e9e s\u2019est form\u00e9e devant, les \u00e9quipes non repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019avant n\u2019ont plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 tenter d\u2019attaquer puisque l\u2019\u00e9cart est trop important. Ainsi, l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma peut contr\u00f4ler plus facilement que si l\u2019\u00e9chapp\u00e9e n\u2019\u00e9tait qu\u2019\u00e0 quelques minutes devant puisque des formations pourraient \u00eatre tent\u00e9es de lancer des offensives pour reprendre puis d\u00e9passer les \u00e9chapp\u00e9es.          Surtout, \u00e9tant donn\u00e9 le nombre de coureurs \u00e0 l\u2019avant, il n\u2019y a aucun risque que Tadej Pogacar (ou un autre membre bien class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral) prennent des bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e (10 secondes pour le premier, 6 pour le deuxi\u00e8me et 4 pour le troisi\u00e8me).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:12:56+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Franck Bonnamour (Bouygues) s\u2019est extirp\u00e9 du groupe Pinot et va tenter de rejoindre les quatres hommes de t\u00eate qui ont une trentaine de secondes sur leurs ex compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:06:52+00:00","articleBody":"     Trois coureurs ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019extirper pour tenter de reprendre Michael Matthews\u00a0: Felix Grosschartner (Bora-hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:03:32+00:00","articleBody":"     Le groupe de pousuivants explose. Quinn Simmons a remis un coup de p\u00e9tard, suivi notamment par Dan Martinez (Ineos Grenadiers), Andreas Kron (Lotto-Soudal), Rigoberto Uran (Ef Education-EasyPost) et Gregor M\u00fchlberger (Movistar).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:59:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Quinn Simmons, finalement repris par l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, c\u2019est d\u00e9sormais Michael Matthews (Team BikeExchange) qui est parti en solitaire. Il poss\u00e8de une vingtaine de secondes d\u2019avance sur les 22 poursuivants. Une position inhabituelle pour le sprinteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:56:34+00:00","articleBody":"    Qui sont les favoris de l'\u00e9chapp\u00e9e ( objectivement, comme toujours) ?    P\u00e9p\u00e8re          La rampe Jalabert (3 km \u00e0 10%), plac\u00e9e \u00e0 moins de 5 km de l\u2019arriv\u00e9e fera le tri immanquablement. Des grimpeurs voire des puncheurs peuvent s\u2019y illustrer. Parmi les 23 hommes en t\u00eate, le Sud-Africain Louis Meintjes, l\u2019Am\u00e9ricain Neislon Powless, le N\u00e9erlandais Bauke Mollem, le Canadien Michael Woods et les Fran\u00e7ais Thibaut Pinot et Beno\u00eet Cosnefroy ont le profil de favoris      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:54:25+00:00","articleBody":"     Quinn Simmons (Trek-Sagafredo) ne s\u2019est pas relev\u00e9 apr\u00e8s l\u2019attaque pour le classement de la montagne. Il a pris quelques m\u00e8tres d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:53:28+00:00","articleBody":"     Simon Geschke compte d\u00e9sormais 46 points au classement de la montagne devant Louis Meintjes (39 points) et Neilson Powless (37 points).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:52:18+00:00","articleBody":"     1. Simon Geschke (2 points)2. Quinn Simmons (1 point)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te de Grandrieu","dateModified":"2022-07-16T13:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:50:23+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9cis\u00e9ment il a quoi comme blessure , Ewan ? Parce que l\u00e0, il est mal...    Pitchoune          Selon le compte Twitter de la Lotto-Soudal, Caleb Ewan souffre de l\u2019\u00e9paule et du genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:48:51+00:00","articleBody":"    Bien chers tous. Vous \u00eates bons. Vous \u00eates tr\u00e8s bons.    J\u00e9r\u00f4me Fenoglio          Merci J\u00e9r\u00f4me, c\u2019est parce qu\u2019on est port\u00e9s par un bon directeur, un tr\u00e8s bon directeur #instantl\u00e8che      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:48:18+00:00","articleBody":"    Au fait, le buffet-presse de Saint Etienne, comment l'ont trouv\u00e9 Aude et Alexandre, fins gastronomes ?    kopiste de tjrs          Les gastronomes ont plut\u00f4t appr\u00e9ci\u00e9 \u00ab\u00a0la super bi\u00e8re\u00a0\u00bb, para\u00eet-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:47:41+00:00","articleBody":"    \ud83d\udc46T\u00fbt\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fbt !!! \ud83d\udc46    allez!              Pour le plaisir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:47:25+00:00","articleBody":"    Il para\u00eet que certains coureurs mangent des glaces. Vrai ?    gelati          On confirme, mais en m\u00eame temps qui ne r\u00eave pas d\u2019une Mr Freeze \u00e0 cet instant\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:38:00+00:00","articleBody":"     Les 23 hommes de t\u00eate entament l\u2019ascension de la c\u00f4te de Grandrieu, une difficult\u00e9 de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie de 7,5 km \u00e0 3,6% de pente moyenne.  Pour le classement des grimpeurs, les deux premiers au sommet r\u00e9colteront respectivement deux et un points.                Le profil de la c\u00f4te de Grandrieu.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/7b4e654_1657978194513-tour-de-france-2022-stage-14-climb-n3-74a2d3062c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la c\u00f4te de Grandrieu","dateModified":"2022-07-16T13:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:34:13+00:00","articleBody":"    Antony Turgis a t-il les meilleurs freins cette ann\u00e9e pour le podium.     Puffinfuligineux         Anthony Turgis (TotalEnergies) pourrait surtout perdre sa place de lanterne rouge du classement g\u00e9n\u00e9ral au profit de Caleb Ewan (Lotto-Soudal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:29:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lotto Soudal engag\u00e9e dans un CLM par \u00e9quipes pour Caleb Ewan","dateModified":"2022-07-16T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:27:01+00:00","articleBody":"    Belle image pour illustrer les \u00e9chapp\u00e9s du jour. On peut voir que les Movistar sont peu repr\u00e9sent\u00e9s mais ont vraiment le plus beau maillot, non?    Victime de la mode (tel est mon nom de code)         Nicolas conc\u00e8de aussi un faible pour le maillot Movistar avec une \u00ab\u00a0mention sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb pour celui de l\u2019EF Education-Easy Post. Vincent pr\u00e9f\u00e8re le maillot Bora (3 coureurs dans le groupe de t\u00eate\u00a0!) et Trek-Segafredo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:23:54+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous les deux .\r\nVerrons nous le maillot Jaune changer de propri\u00e9taire (10mn) des aujourd'hui ? \r\n \u00c7a va peut-\u00eatre attendre les Pyr\u00e9n\u00e9es ?    Papa         Bonjour papa (toujours perturbant de dire \u00e7a dans un live...),Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres que l\u2019avance des 23 \u00e9chapp\u00e9s sur le peloton stage autour de 10 min, 10 min 30 s. Louis Meintjes, le mieux class\u00e9 des hommes \u00e0 l\u2019avant (13e \u00e0 15 min 46 s au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape) est virtuellement 8e au classement g\u00e9n\u00e9ral, juste derri\u00e8re David Gaudu.          Pendant ce temps, Caleb Ewan, d\u00e9sormais accompagn\u00e9 de trois \u00e9quipiers de la Lotto-Soudal, pointe \u00e0 9 min du peloton (19 min de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e). Tomb\u00e9 hier, le sprinteur australien vit un calvaire sur la route mais devrait rentrer dans les d\u00e9lais (environ 30 min). Il a int\u00e9r\u00eat, j\u2019en ai fait mon vainqueur du coeur \u00e0 Carcassonne demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:18:44+00:00","articleBody":"    La blague sur Cosnefroy qui ferait du bien, par ces fortes chaleurs, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite?    Coureur attard\u00e9        Encore un danois \u00e0 Mende, vous allez voir ! Il faut les mettre l'aMende, on s'en sort plus !    Schengen          Ah \u00e7a y est, certains sont sortis de la sieste\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:18:04+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019un de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision belge Sporza, une voiture de police a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e en feu dans l\u2019ascension finale, la c\u00f4te de la Croix Neuve renomm\u00e9e \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une voiture de police en feu dans l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-16T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:12:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQui sont les hommes en t\u00eate ?    Illimani          Voici la composition compl\u00e8te de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:11:05+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/dfc3b39_e51db12f5b1c4217abe01f53eaeb8903-e51db12f5b1c4217abe01f53eaeb8903-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-16T13:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:09:18+00:00","articleBody":"    Bonjour tout le monde,\r\nJ\u2019ai un souvenir d\u2019avoir vu Pinot et Bardet se regarder et se faire piquer la victoire \u00e0 mende il y a quelques ann\u00e9es\u2026 Rassurez moi, ils ne sont pas ensemble dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour ?!    Cyclix          Bonjour @cyclix,          Vous avez bon souvenir puisqu\u2019en 2015, Thibaut Pinot et Romain Bardet pensaient se disputer la victoire tous les deux sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende. Mais nos deux Fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient fait surprendre par Stephen Cummings qui \u00e9tait revenu tr\u00e8s fort pour s\u2019imposer au nez et \u00e0 la barbe de Pinot et Bardet. Rassurez-vous, si Thibaut Pinot figure bien dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Romain Bardet reste au chaud dans le peloton et surtout Stephen Cummings est assis sur le si\u00e8ge passager d\u2019une voiture Ineos Grenadiers. Le Britannique occupe d\u00e9sormais le r\u00f4le de directeur sportif dans l\u2019\u00e9quipe de Geraint Thomas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:10:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/5000/3232/1342/867/3/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/17/19-15">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Les Irlandais ont remporté, samedi, leur tournée estivale face à la sélection de Ian Foster. Après le XV de France en 1994, c’est la deuxième fois qu’une équipe de l’hémisphère Nord remporte sa série de test-matchs en Nouvelle-Zélande.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Rugby             Rugby : l’Irlande s’impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande, un exploit historique      Les Irlandais ont remporté, samedi, leur tournée estivale face à la sélection de Ian Foster. Après le XV de France en 1994, c’est la deuxième fois qu’une équipe de l’hémisphère Nord remporte sa série de test-matchs en Nouvelle-Zélande.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h26, mis à jour hier à 19h27    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs irlandais Hugo Keenan, Mack Hansen et Jamison Gibson Park célèbrent un essai lors de leur match face à la Nouvelle-Zélande, samedi 16 juillet 2022, à Wellington.  MARTY MELVILLE / AFP                 L’équipe nationale de rugby d’Irlande a signé à Wellington, samedi 16 juillet, une deuxième victoire de suite contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande (32-22), remportant ainsi pour la première fois sa tournée estivale sur le sol néo-zélandais.            Les All Blacks n’avaient plus perdu deux matchs d’affilée à domicile contre une équipe européenne depuis la victoire de la France lors de sa tournée en 1994. Un camouflet de taille pour le sélectionneur, Ian Foster, plus que jamais menacé. Avec ce succès, acquis grâce à quatre essais, contre trois pour la Nouvelle-Zélande, l’Irlande reprendra, lundi, le fauteuil de numéro 1 mondial.                             Lire aussi :  Rugby : les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus                   La première période a été totalement irlandaise, les All Blacks semblant perdus, désorientés face à cette domination. Tout le contraire de la seconde, qui a vu le réveil des Néo-Zélandais, auteurs de trois essais en seize minutes. Mais les coéquipiers de Jonathan Sexton, à nouveau impérial (12 points) à tout juste 37 ans, n’ont pas tremblé, résistant jusqu’au dernier moment pour arracher une victoire précieuse.              « C’est un jour très spécial, parce que nous jouons contre les meilleurs du monde. Venir ici et [gagner] est très, très spécial », a réagi le capitaine Sexton au micro de la BBC. Comme ç’a été le cas lors des deux premiers test-matchs, les hommes d’Andy Farrell ont frappé fort dès le début de la rencontre.            Le stade de Wellington déçu de la prestation des All Blacks            A la suite d’une erreur du capitaine néo-zélandais, Sam Cane, très critiqué depuis le début de cette tournée, le XV du Trèfle obtient une pénalité dès la 4e minute. Les Irlandais choisissent alors la touche plutôt que de tenter les trois points, visant juste puisque, sur un magnifique ballon porté, le troisième ligne Josh van der Flier aplatit en force pour le premier essai de la rencontre.            Sexton échoue alors à transformer (5-0), mais la domination de l’Irlande se poursuit, repoussant les assauts de l’équipe à la fougère argentée. Ce n’est qu’à la 23e minute que Jordie Barrett, face aux perches, réduit le score (5-3). Les Irlandais enchaînent ensuite sur un magnifique mouvement des trois-quarts, qui décalent leur arrière Hugo Keenan pour le deuxième essai des Verts, en pointe.                           Le Néo-zélandais Will Jordan percute un joueur irlandais lors de la rencontre entre les deux sélections, à Wellington, samedi 16 juillet 2022.  ANDREW CORNAGA / AP                 Sexton, cette fois, transforme sans problème (12-3, 28e), passant la barre symbolique des 1 000 points en sélection. Il aggrave le score ensuite (15-3, 32e), malgré les sifflets du stade de Wellington, déçu de la prestation de son équipe qui fournit beaucoup d’efforts mais multiplie les maladresses, perdant trop souvent le ballon.              Côté irlandais, c’est l’inverse : le rugby du XV du Trèfle est tellement fluide que l’équipe est logiquement récompensée, avec un troisième essai, là encore superbe, à la suite d’une mêlée et signé du centre Robbie Henshaw, sur une offrande de son coéquipier Bundee Aki (22-3, 37e).            Révolte immédiate des Néo-zélandais            Au retour des vestiaires, les hommes de Ian Foster se révoltent immédiatement, lançant une attaque bille en tête contre la défense irlandaise, usant de patience jusqu’à enchaîner une vingtaine de phases de jeu, pour finalement aplatir par le troisième ligne Ardie Savea (22-10, 44e).            La « machine » All Blacks s’ébranle alors. Profitant d’une infériorité numérique de l’Irlande, privée d’Andrew Porter, sorti à cause d’un carton jaune, Akira Ioane, titularisé à la dernière minute à la place de Scott Barrett, blessé à une jambe, fonce dans la défense irlandaise pour aplatir tout en puissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rugby japonais lancé dans un sprint pour préparer la Coupe du monde 2023                   Une transformation de Jordie Barrett plus tard, et la Nouvelle-Zélande n’est plus qu’à 5 points (22-17) de son adversaire, de quoi y croire à nouveau. Quelques minutes après, sur une belle passe de Savea, Will Jordan perce, fixe Sexton et accélère pour signer un essai de plus de 60 mètres (25-22, 60e).              L’Irlande ne se laisse pourtant pas démonter et, sur un beau ballon porté, marque son quatrième essai par le talonneur Rob Herring, tout juste entré sur la pelouse (32-22, 65e). La fin de la rencontre est marquée par le sang-froid des Irlandais, solidaires et solides jusqu’au bout.                           Rugby : l’Angleterre remporte sa série contre l’Australie       Quelques heures après l’exploit de l’Irlande contre la Nouvelle-Zélande, deuxième succès de prestige pour le rugby de l’hémisphère nord. Samedi 16 juillet, l’Angleterre a gagné la série de ses trois test-matches face à l’Australie, en remportant samedi à Sydney une deuxième victoire consécutive sur les Wallabies (21-17), une semaine après son succès (25-17) à Brisbane. L’Australie, qui avait remporté le premier test (30-28), va devoir se remettre en question avant son prochain match, face au XV de France à l’automne.         C’est la seconde fois de son histoire que le XV de la Rose remporte une tournée chez les Wallabies. La première avait eu lieu en 2016. Le pays de Galles, qui affronte l’Afrique du Sud à 17 h 05 au Cap, et l’Ecosse, opposée à l’Argentine à 21 h 10 à Santiago del Estero, peuvent les imiter, s’ils s’imposent. Les deux séries sont en effet à égalité 1-1.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/rugby-l-irlande-s-impose-deux-fois-contre-les-all-blacks-en-nouvelle-zelande-une-victoire-historique_6135033_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: l\u2019Irlande s\u2019impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Z\u00e9lande, un exploit historique","dateCreated":"2022-07-16T13:26:22+02:00","datePublished":"2022-07-16T13:26:22+02:00","dateModified":"2022-07-16T19:27:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les Irlandais ont remport\u00e9, samedi, leur tourn\u00e9e estivale face \u00e0 la s\u00e9lection de Ian Foster. Apr\u00e8s le XV de France en 1994, c\u2019est la deuxi\u00e8me fois qu\u2019une \u00e9quipe de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord remporte sa s\u00e9rie de test-matchs en Nouvelle-Z\u00e9lande.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/274/0/3287/1643/1342/671/60/0/309d2be_5719464-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-16">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Avec l’équipe américaine, la sprinteuse a pris, vendredi, la troisième place du relais 4 × 400 m mixte, derrière la République dominicaine et les Pays-Bas. A 36 ans, elle totalise dix-neuf médailles mondiales, dont treize en or, plus onze médailles olympiques, dont sept titres.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : du bronze pour le dernier tour de l’Américaine Allyson Felix      Avec l’équipe américaine, la sprinteuse a pris, vendredi, la troisième place du relais 4 × 400 m mixte, derrière la République dominicaine et les Pays-Bas. A 36 ans, elle totalise dix-neuf médailles mondiales, dont treize en or, plus onze médailles olympiques, dont sept titres.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 07h09, mis à jour hier à 11h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Américaine Allyson Felix avant le départ du 4 × 400 m mixte, aux championnats du monde d’athlétisme 2022, vendredi 15 juillet, à Eugene, dans l’Oregon.  CHRISTIAN PETERSEN / AFP                 Légende de l’athlétisme mondial qui s’est muée en porte-voix des sportives, Allyson Felix a fait ses adieux à la piste en enrichissant son palmarès d’exception d’une dix-neuvième médaille mondiale record à Eugene, dans l’Oregon, vendredi 15 juillet. La sprinteuse californienne a décroché le bronze avec le relais 4 × 400 m mixte américain, devancé par la République dominicaine et les Pays-Bas.            A 36 ans et au terme d’une carrière de vingt ans, Felix compte treize médailles d’or parmi ses dix-neuf récompenses mondiales, plus onze médailles olympiques, dont sept titres, d’Athènes en 2004 à Tokyo en 2021.              Pour son dernier tour de piste, l’Américaine, lancée en tête en position de deuxième relayeuse, a été portée par une enthousiaste ovation du public du Hayward Field, qui n’a pas suffi à lui permettre de passer le témoin devant. Le stade s’était déjà largement vidé quand elle a reçu sa médaille, quelques minutes plus tard.            Icône du sprint dont la foulée incomparable, ample et fluide, a fait la réputation, l’athlète californienne a pris une autre dimension dans la dernière partie de sa carrière, après la naissance de sa fille, Camryn, à la fin de 2018. Quand Nike, son équipementier de longue date, a eu l’intention de réduire ses émoluments de 70 %, elle a pris la parole publiquement pour dénoncer la politique du géant de l’industrie du sport mondial envers les sportives enceintes. La marque à la virgule a fini par plier et a juré qu’aucune sportive professionnelle enceinte ne serait plus pénalisée financièrement.            « J’espère qu’on se souviendra de moi comme une compétitrice féroce, mais, surtout, le plus important pour moi, comme quelqu’un qui a essayé de laisser le sport dans un meilleur état qu’il ne l’avait trouvé, de soutenir les femmes athlètes, et les femmes en général, et de se battre pour plus d’égalité », disait Felix, qui a œuvré à la mise en place d’un système de garde d’enfants sur certaines compétitions, à la veille de son ultime tour de piste.                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   Première historique pour le Pérou                           La Péruvienne Kimberly Garcia Leon lors du 20 km marche, vendredi 15 juillet 2022, à Eugene, dans l’Oregon.  EZRA SHAW / AFP                 La Péruvienne Kimberly Garcia Leon a offert au Pérou la toute première médaille de son histoire aux championnats du monde d’athlétisme, en s’imposant au bout du 20 km marche, vendredi. Garcia Leon a bouclé ce 20 km, lancé sous un soleil de plomb à la mi-journée, en 1 h 26 min 58 s, devant la Polonaise Katarzyna Zdzieblo, deuxième à 33 secondes, et la Chinoise Shijie Qieyang, troisième à 58 secondes.            Toshikazu Yamanishi marche sur l’or            Premier marcheur japonais sacré champion du monde du 20 km en 2019, à Doha, Toshikazu Yamanishi a conservé l’or mondial, vendredi, devant son compatriote Koki Ikeda. Sous une forte chaleur et sur une boucle de 1 kilomètre peu ombragée, Yamanishi (26 ans), médaillé de bronze olympique il y a un an à Sapporo (Japon), s’est imposé en 1 h 19 min 07 s après avoir faussé compagnie dans le dernier kilomètre à Ikeda.            Meilleur temps des séries du 100 m pour l’Américain Fred Kerley            L’Américain Fred Kerley a fait forte impression dès les séries du 100 m, qu’il a dominées en 9 s 79, à trois centièmes seulement de sa meilleure performance mondiale cette saison. Blessé à une cuisse et privé du moindre 100 m de niveau international en 2022, le champion olympique en titre, l’Italien Marcell Jacobs, s’est lui aussi qualifié pour les demi-finales.            Les perchistes Margot Chevrier et Ninon Chapelle en finale            Les Françaises Margot Chevrier et Ninon Chapelle seront en finale du saut à la perche. Recordwoman de France, Ninon Chapelle, pour son premier grand rendez-vous mondial depuis sa grossesse, a franchi 4,50 m. Championne de France en titre, Margot Chevrier a dû s’y reprendre à trois fois pour valider 4,50 m.            Mehdi Belhadj repêché et qualifié sur le 3 000 m steeple            Le fondeur français Mehdi Belhadj s’est qualifié, vendredi, pour la finale du 3 000 m steeple. Pour sa première grande compétition internationale, à 27 ans, il a pris la quatrième place de sa série en 8 min 20 s 47. Un temps qui lui a permis d’être repêché après avoir été dominé.                                   Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-du-bronze-pour-le-dernier-tour-de-l-americaine-allyson-felix_6135006_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: du bronze pour le dernier tour de l\u2019Am\u00e9ricaine Allyson Felix","dateCreated":"2022-07-16T07:09:28+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:09:28+02:00","dateModified":"2022-07-16T11:24:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Avec l\u2019\u00e9quipe am\u00e9ricaine, la sprinteuse a pris, vendredi, la troisi\u00e8me place du relais 4\u00a0\u00d7\u00a0400\u00a0m\u00a0mixte, derri\u00e8re la R\u00e9publique dominicaine et les Pays-Bas. A 36\u00a0ans, elle totalise dix-neuf m\u00e9dailles mondiales, dont treize en or, plus onze m\u00e9dailles olympiques, dont sept titres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/411/0/4931/2465/1342/671/60/0/4440666_5719028-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-17">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le spécialiste du 110 m haies, multimédaillé mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l’une des chances de médailles tricolores, aux côtés du jeune Sasha Zhoya.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Pascal Martinot-Lagarde, de l’espoir insouciant à l’athlète expérimenté      Le spécialiste du 110 m haies, multimédaillé mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l’une des chances de médailles tricolores, aux côtés du jeune Sasha Zhoya.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Pascal Martinot-Lagarde le 20 mars 2022, lors des championnats du monde d’athlétisme en salle à Belgrade, lors desquels il a terminé deuxième du 60 mètres haies.  PEDJA MILOSAVLJEVIC / AFP                 La scène remonte à mars 2012. Pascal Martinot-Lagarde, 20 ans à peine, vient de remporter sa demi-finale des Mondiaux en salle d’Istanbul. Interrogé sur la finale du 60 mètres haies, le Français montre une confiance en lui rafraîchissante : « J’aime l’or comme tout athlète. Liu Xiang [champion olympique chinois en titre et ex-recordman du monde] n’est pas quelqu’un qui me fait peur. Je n’ai pas de limites. Je vais foncer. » Les yeux qui pétillent, il éclate de rire : « Si ça se trouve, c’est moi qui lui fais peur. »            Troisième en Turquie pour ses premiers grands championnats seniors, le jeune espoir y empoche la première médaille d’une impressionnante collection à venir : dix au total dont une de bronze lors des derniers Mondiaux 2019 et un titre de champion d’Europe 2018. Dimanche 17 juillet (demi-finale et finale du 110 m haies), le hurdler représente une nouvelle fois l’une des principales chances de médailles de l’équipe de France lors de ces championnats du monde 2022, avec son talentueux cadet Sasha Zhoya (20 ans).              Mais le débutant insouciant a laissé place à un athlète plus expérimenté, qui a connu des critiques et des blessures qui lui ont tanné le cuir. Victime d’une lésion au mollet droit fin avril, il a repris le sprint un mois et demi seulement avant son entrée en lice à Eugene. En 2021, il était déjà revenu in extremis d’un pépin physique pour se classer 5e de la finale olympique de Tokyo en 13 s 16.            Grande gueule et sens du show            En 2018 et en 2019, d’autres accrocs physiques pendant sa préparation estivale ne l’avaient pas empêché de monter sur un podium. « Souvent, ça arrive à la même période et ce sont toujours des blessures différentes, expliquait-il au Monde en juin. C’est comme le vélo, ça ne s’oublie pas. Même si ma préparation n’est pas “normale”, quand je reviendrai sur la piste, je saurai faire. J’ai une relative sérénité. J’apprends à chaque blessure. »            Avec sa grande silhouette, ses longs cheveux et ses looks flashy et surprenants – il a longtemps porté des manchons aux avant-bras –, Pascal Martinot-Lagarde n’a jamais laissé indifférent. L’assurance et l’exubérance du jeune homme, champion du monde junior 2010 et débarqué deux ans plus tard comme une météorite sur la piste, sont venues bousculer l’athlétisme français, parfois engoncé dans un certain conformisme. Une conférence de presse ou une interview avec « PML », c’était – et c’est encore – la certitude de bons mots, d’une joie de vivre et d’une sincérité. Avec un grain de folie et un sens du show que l’on est plus habitué à retrouver chez les athlètes américains.             « Il ne faut pas hésiter à viser la lune. Si tu fais redescendre sur terre un athlète rêveur, tu le forces à ne pas performer »            Le hurdler a souffert de sa réputation. Sa confiance était rapidement prise pour de l’arrogance. « Les Français n’aiment pas l’ambition, ceux qui parlent. Quand je me pointe sur une piste, que je dis que je veux claquer le record de France, tant que je ne l’ai pas fait, on dit que j’ai une grande gueule, regrette-t-il. Les discours que j’avais il y a dix ans, c’est ni plus ni moins les mêmes qu’aujourd’hui sauf qu’aujourd’hui, j’ai fait mes preuves. »              Et le licencié de Montgeron (Essonne) d’assumer sa personnalité : « Certes, j’ai été foufou mais cette folie fait avancer. Quand tu es un athlète jeune et ambitieux, il ne faut pas hésiter à viser la lune, revendique-t-il. Si tu fais redescendre sur terre un athlète rêveur, tu le forces à ne pas performer. »            C’est dans un stade d’athlétisme mythique, le Letzigrund de Zurich, que le jeune champion a vécu un épisode qui l’a fortement marqué. En 2014, il est à son apogée chronométrique. A chaque sortie ou presque, il améliore ses performances jusqu’à battre, le 18 juillet de cette année-là, le record de France, grâce à un impressionnant 12 s 95. Il se présente en grand favori lors des championnats d’Europe et, comme d’habitude, n’hésite pas à afficher ses ambitions. Mais cette fois-ci, il se manque en finale en réalisant un chrono assez lent pour son niveau d’alors (13 s 29). L’échec est relatif puisqu’il décroche une médaille de bronze.            « Avalanche d’insultes »            Un podium qui n’empêche pas les critiques de s’abattre. De son propre aveu, il reçoit « une fameuse claque qui l’a salement vacciné ». « Après ma finale où je passe à côté, j’ai reçu une avalanche d’insultes, de retombées négatives. C’était la première fois que je parlais et que je n’assumais pas derrière, se souvient-il. Je battais mon record à chaque course. C’était comme si des gens m’attendaient au tournant et qu’à chaque virage, je ne me croûte pas. Puis, à la seconde où tu te plantes, les gens ne te ratent pas. »              L’insouciance s’envole. Martinot-Lagarde aime toujours courir. Sa passion ne s’entame pas mais en public, il n’est plus le même. « J’ai plus verrouillé mes interviews, je suis devenu un athlète un peu plus fade qui ressemble à tout le monde », lâche-t-il. Il garde son exubérance et son naturel pour l’intimité : « Je reste moi-même dans la vie. Je présente une version bridée devant les journalistes. On est obligé de se protéger et de ne rien dire. On nous pousse à être chiant, sans saveur. »            Depuis Zürich, Pascal Martinot-Lagarde a fait montre d’une extrême régularité, surmontant les blessures, surgissant parfois au bout de la ligne droite pour aller arracher une médaille ou une place d’honneur qu’on n’attendait pas. « Je fais un peu partie des meubles dans l’athlétisme français depuis une dizaine d’années », plaisante-t-il.            S’il ne court plus aussi vite qu’à l’époque de son record de France, il vise une autre forme de satisfaction, la longévité au haut niveau. « Je veux perdurer. Je bascule mes entraînements de la performance vers la régularité et la santé. Tant que je suis capable d’être sous les 13 s 20, je continue. Pourquoi pas jusqu’aux JO 2028 ? » Et de poursuivre :  « Un Martinot-Lagarde de grande course avec une préparation normale, ça peut être moins de 13 s 10. Pour le championnat, ça peut le faire. » Malgré ses efforts, le naturel ne tarde pas à refaire surface.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-pascal-martinot-lagarde-de-l-espoir-insouciant-a-l-athlete-experimente_6135005_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Pascal Martinot-Lagarde, de\u00a0l\u2019espoir insouciant \u00e0 l\u2019athl\u00e8te exp\u00e9riment\u00e9","dateCreated":"2022-07-16T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le sp\u00e9cialiste du 110\u00a0m haies, multim\u00e9daill\u00e9 mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l\u2019une des chances de m\u00e9dailles tricolores, aux c\u00f4t\u00e9s du jeune Sasha Zhoya.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/318/0/3272/1636/1342/671/60/0/b0abb5f_5701275-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-18">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ L’ex-président de l’UEFA a déclaré, vendredi sur LCI, qu’il ne briguerait plus aucun mandat dans le monde du football. Il va se constituer partie civile dans la procédure pénale menée en Suisse contre le président de la FIFA, Gianni Infantino.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Acquitté par la justice suisse, Michel Platini tire un trait sur ses ambitions politiques      L’ex-président de l’UEFA a déclaré, vendredi sur LCI, qu’il ne briguerait plus aucun mandat dans le monde du football. Il va se constituer partie civile dans la procédure pénale menée en Suisse contre le président de la FIFA, Gianni Infantino.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 06h21, mis à jour hier à 12h05    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini, le 8 juillet 2022, à Bellinzone, en Suisse.  ALESSANDRO CRINARI / AP               Comment Michel Platini, 67 ans, va-t-il relancer sa carrière ? La question revient en boucle depuis l’acquittement par le Tribunal pénal fédéral (TPF) suisse de Bellinzone, le 8 juillet, de l’ex-président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA) dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) reçu, en février 2011, de Sepp Blatter, l’ancien patron de la Fédération internationale de football (FIFA).          Véritable coup de tonnerre dans le microcosme du ballon rond, la relaxe des deux anciens dirigeants, poursuivis pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres », a alimenté les fantasmes quant aux intentions supposées de l’ex-numéro 10 des Bleus de revenir sur l’échiquier politique du football.                           Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                 Lors d’un entretien accordé à la chaîne LCI, vendredi 15 juillet, M. Platini a coupé court aux rumeurs en annonçant officiellement la fin de sa carrière « politique ». Il a confirmé qu’il ne briguerait plus aucun mandat « à la FIFA et à l’UEFA » ni à la Fédération française de football (FFF). « Ce sont des mondes qui m’ont dérangé ces dernières années, qui ne m’ont pas plu, je n’ai pas envie d’y retourner », a balayé l’ancien joueur, dont les ambitions ont été foudroyées, à l’automne 2015, par l’affaire du paiement de 2 millions.            Archifavori dans la course à la succession de M. Blatter, le Français avait été contraint de laisser son ex-bras droit à l’UEFA, Gianni Infantino, être élu à sa place à la tête de la FIFA. M. Platini a été suspendu par la commission d’éthique de la FIFA après l’ouverture d’une procédure pénale par le ministère public de la confédération (MPC) helvétique. Arrivée à son terme en octobre 2019, sa radiation a été ramenée à quatre ans par le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne, puis confirmée par le Tribunal fédéral suisse et par la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH).          Demande de constitution de partie civile dans l’affaire Infantino          S’il a assuré avoir encore des « projets pour le jeu et les joueurs », M. Platini a affirmé au micro de LCI que « ce monde » des instances internationales et « des bureaucrates » « ne [l]’intéress[ait] plus » : « C’est terminé. J’ai été déçu. Je ne suis pas un supporteur de ces institutions. Il y a sept ans, je devais être président de la FIFA, mais j’ai mûri, vieilli, je n’ai plus envie de passer ma vie dans les avions. Ma famille et moi avons besoin d’un repos médiatique. »          Pour autant, la saga politico-judiciaire entamée en 2015 pourrait se poursuivre, dans la mesure où le parquet suisse et la FIFA, partie civile, n’ont pas encore fait savoir s’ils comptaient faire appel du jugement du TPF.          Il vous reste 50.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/acquitte-par-la-justice-suisse-michel-platini-tire-un-trait-sur-ses-ambitions-politiques_6135002_3242.html"},"headline":"Acquitt\u00e9 par la justice suisse, Michel Platini tire un trait sur ses ambitions politiques","dateCreated":"2022-07-16T06:21:19+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:21:19+02:00","dateModified":"2022-07-16T12:05:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur LCI, qu\u2019il ne briguerait plus aucun mandat dans le monde du football. Il va se constituer partie civile dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e en Suisse contre le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/437/0/5248/2624/1342/671/60/0/81cd56a_c2e500bb07eb4ce5b3d7fc03561e1e7f-c2e500bb07eb4ce5b3d7fc03561e1e7f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-19">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : mauvais souvenirs français, baroudeur slovène et diable allemand   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 08h51    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Saint-Etienne - Mende (192,5 kilomètres)            Sans atteindre les sommets explorés au cours des derniers jours, les coureurs vont disputer une étape parsemée de difficultés exigeantes. Cinq côtes, dont quatre de 3e catégorie, sont au programme et offrent un terrain de jeu – partagé entre la Loire, la Haute-Loire et la Lozère – propice aux baroudeurs.            Le moment décisif de la journée devrait se situer dans la dernière montée, désormais bien connue. « Dans l’ascension de la Croix-Neuve [également nommé « montée Laurent-Jalabert », 3 kilomètres à 10,2 %] menant à l’aérodrome, c’est certainement un double combat qui se prépare : entre les échappés, et ensuite au sein du groupe des favoris », estime le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme. Une fois au sommet, il restera 1,7 kilomètre à parcourir avant de franchir la ligne d’arrivée.              Le 14 juillet 1995, Laurent Jalabert s’était imposé au sommet, à Mende, au terme d’une longue échappée, déclenchée une vingtaine de kilomètres après le départ de Saint-Etienne. C’est en souvenir de ce succès que son nom a été accolé à celui de cette montée. « L’étape n’a pas été tracée complètement à l’identique, elle fait 25 kilomètres de moins mais elle est aussi difficile, avec 3 400 mètres de dénivelé positif », prévient le directeur de course, Thierry Gouvenou.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma                   Les pronos                LA RAISON            Bien plus discret qu’en 2021, lorsqu’il avait remporté deux étapes sur le Tour de France, Matej Mohoric n’a pas perdu espoir d’offrir à la Bahrain Victorious un succès sur les routes françaises. Le Slovène de 27 ans est un couteau suisse capable de briller sur une étape longue et exigeante comme celle du jour. S’il réussit à se glisser dans l’échappée en compagnie d’autres baroudeurs, il fera sans aucun doute partie des favoris. Le final de l’étape, avec une courte descente, pourrait lui permettre de faire la différence.                LE CŒUR            Si, pour Pascal, « le cœur a ses raisons que la raison ne connaît point », alors Valentin Madouas est le meilleur motif donné pour choisir de suivre nos sentiments. Infatigable bras droit d’un David Gaudu qui en a bien besoin, le coureur brestois de la Groupama-FDJ, 14e au classement général (à 17 minutes et 54 secondes du maillot jaune, Jonas Vingegaard), pourrait être dans les bons coups de cette étape accidentée. Le troisième du Tour des Flandres 2022, coéquipier modèle jusque-là, aurait ainsi la possibilité de s’illustrer en cas d’échappée au côté de son leader.            La décla             « Il faudra être prêt à aller au combat dans la dernière bosse »            David Gaudu anticipe un final tourmenté dans la montée à Mende, samedi. « [Tadej] Pogacar va vouloir reprendre du temps à [Jonas] Vingegaard. On sait de quoi il est capable. C’est trois bornes à 10 %, donc il va essayer de le faire craquer », expliquait le coureur de l’équipe Groupama-FDJ, 7e au classement général à l’issue de l’étape arrivant à Saint-Etienne, vendredi.            Détour du Tour            En quittant Saint-Etienne pour rallier Mende lors de cette 14e étape, les coureurs traverseront au kilomètre 5 la ville ligérienne de Firminy, qui porte encore les traces du génie du célèbre architecte Le Corbusier. Mandaté en 1954 pour aider à la réalisation du quartier Firminy-Vert, le créateur de la Cité radieuse de Marseille imagine alors une église conique toute de béton vêtue, un stade aux allures d’amphithéâtre ainsi qu’une unité d’habitation.                           Deux édifices de Le Corbusier à Firminy : la Maison de la culture (au premier plan), l’église Saint-Pierre (au second plan, reconnaissable à son cône tronqué).  PHILIPPE DESMAZES / AFP                 Ses édifices caractéristiques du mouvement moderne font l’objet d’autant de critiques que de louanges. Un peu comme les coureurs du peloton. Au sortir des éprouvantes étapes alpestres, et après une étape plutôt plate vendredi, le peloton sera samedi On The Road Again, comme le chantait en 1988 Bernard Lavilliers, l’enfant de Firminy.            Dans le rétro            « Cumming nous a bien eus. » Thibaut Pinot a le regard noir à l’arrivée de cette 14e étape. A Mende, le 18 juillet 2015, la victoire ne pouvait échapper à un Français. Romain Bardet et lui doivent se jouer l’étape au sprint et Pinot se sait plus rapide. Les deux équipiers d’AG2R-La Mondiale pensent leurs derniers compagnons d’échappée lâchés pour de bon dans la montée de la Croix-Neuve.              Mais c’était oublier ce gros malin de Stephen Cummings. Depuis une étape de Paris-Nice, il connaît cette arrivée et a lissé son effort dans la montée pour produire son effort dans la descente. « Je savais que, sur la lancée, j’aurais encore une chance de revenir sur eux. » Bien vu.            Les Français n’ont pas de rétroviseur pour voir fondre sur eux le coureur de la MTN-Qhubeka, qui les attaque dans la foulée. « Je me suis vu gagner, avouera Bardet. Thibaut et moi, on est amis, et ç’aurait été bien que l’un des deux puisse gagner. » Les deux tiendront leur revanche en troisième semaine. Bardet lèvera les bras à Saint-Jean-de-Maurienne avant d’être imité par Pinot à l’Alpe d’Huez.                            La voiture-balai            Au détour d’un virage, le long des 193 kilomètres menant du Bourg d’Oisans (Isère) à Saint-Etienne, on est tombés nez à nez avec Didi Senft. Le nom ne vous dit rien ? Mais si, c’est cet Allemand au sourire carnassier, à la barbe blanche et aux cheveux hirsutes, qui, vêtu d’une combinaison en polyester rouge, tient un trident à la main et surgit sur les routes de la Grande Boucle. « El diablo », aujourd’hui âgé de 70 ans, est devenu une icône de l’épreuve, à laquelle il assiste presque sans discontinuer depuis… 1993 ! Mais le suiveur, s’il est un brin superstitieux, aurait pu s’y attendre. Après tout, cette 13e étape du Tour de France se déroulait un vendredi et sous des températures infernales. Comment ne pas y voir y signe ?                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-mauvais-souvenirs-francais-baroudeur-slovene-et-diable-allemand_6135000_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: mauvais souvenirs fran\u00e7ais, baroudeur slov\u00e8ne et diable allemand","dateCreated":"2022-07-16T06:00:29+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:00:29+02:00","dateModified":"2022-07-16T08:51:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/406/0/5000/2500/1342/671/60/0/fa8c91f_5712377-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-20">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ « La saga Nike » (5/5). C’est dans le stade modernisé en grande partie grâce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l’entreprise, que se déroulent, depuis le 15 juillet, les championnats du monde d’athlétisme. Pour la marque, cet événement sonne comme un retour aux sources, dans la ville où elle est née.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          L'odyssée de la chirurgie esthétique                                      STEPH CHAMBERS / Getty Images via AFP                        Séries d'été       La saga Nike         Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike   Par Eric Collier (Eugene (Oregon), envoyé spécial)   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h23     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (5/5). C’est dans le stade modernisé en grande partie grâce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l’entreprise, que se déroulent, depuis le 15 juillet, les championnats du monde d’athlétisme. Pour la marque, cet événement sonne comme un retour aux sources, dans la ville où elle est née.         « Tracktown, USA », annonce fièrement une peinture murale à la sortie de l’autoroute Interstate-5, en direction d’Eugene. « Capitale de l’athlétisme » (track and field, dit-on aux Etats-Unis), jamais la paisible ville de l’Oregon n’aura autant mérité ce surnom qu’en cet été 2022 où elle accueille les championnats du monde. La plupart des compétiteurs connaissent déjà le stade d’athlétisme, le Hayward Field, qu’ils fréquentent lors du meeting local. Les novices, eux, profiteront peut-être de l’événement pour faire un détour par le Pre’s Rock, à quelques centaines de mètres de là : une simple protubérance rocheuse en bord de route où des sportifs du monde entier viennent déposer une relique, basket, dossard ou débardeur ; un lieu de culte où l’on se recueille devant une plaque à l’effigie de Steve Prefontaine, coureur et ambassadeur de la marque au début des années 1970.          Avant de trouver la mort contre ce rocher, une nuit de mai 1975, le jeune moustachu de 24 ans avait si bien su incarner l’essor du jogging et l’esprit libertaire des débuts de Nike qu’il en était devenu l’image, l’icône. Sa tragédie en a fait le héros d’une légende que l’entreprise n’a de cesse de cultiver. Philip Knight, son cofondateur, a aidé la municipalité d’Eugene à acquérir la parcelle de terrain du Pre’s Rock, en échange de son entretien. Une barrière métallique a été installée, au grand déplaisir des puristes qui rêvaient d’un site moins protégé.           Phil Knight est le principal financeur de l’opération grand stade, estimée à plus de 270 millions de dollars          Rien n’a jamais été simple entre Phil Knight et son alma mater, l’université de l’Oregon. Au début des années 1980, il manque de s’étouffer quand il apprend qu’un entraîneur, son ancien ami, Bill Dellinger, équipe les athlètes universitaires avec des chaussures et des tenues Adidas. Pire encore, l’homme distille son expertise au grand rival allemand, une collaboration qui débouchera sur un modèle de chaussures nommé… Adidas Oregon. Plus tard, quand les révélations sur les conditions de travail chez des sous-traitants asiatiques provoquent des manifestations d’étudiants à Eugene, Phil Knight se raidit en constatant que le président de l’université le soutient si peu. Il menace même de réduire ses donations, avant de se raviser.          Un beau complexe sportif          Fortune faite, le patron fondateur de Nike multiplie au contraire les générosités. Au profit des candidats du Parti républicain de l’Oregon ou du club de basket de sa ville natale – les Portland Trail Blazers – qu’il veut acquérir. Mais c’est à Eugene et à son université qu’il réserve la plus belle part du gâteau. Sur le campus, la bibliothèque a doublé de volume et porte son nom. La faculté de droit, modernisée, a été baptisée en souvenir de son père et le Phil and Penny Knight Campus for Accelerating Scientific Impact est sorti de terre grâce aux 500 millions de dollars (495 millions d’euros) versés par la Knight Foundation, en attendant un deuxième bâtiment pour lequel la même somme a été virée en 2021. Enfin, en bordure du Franklin Boulevard, à Eugene, se dresse l’imposante Matthew Knight Arena, une salle de basket reconstruite en mémoire du défunt fils du fondateur de la marque.          Il vous reste 70.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/16/le-meilleur-de-l-athletisme-reuni-a-eugene-le-berceau-de-nike_6134999_3451060.html"},"headline":"Le meilleur de l\u2019athl\u00e9tisme r\u00e9uni \u00e0 Eugene, le berceau de Nike","dateCreated":"2022-07-16T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-16T06:23:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["Athl\u00e9tisme","La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (5\/5). C\u2019est dans le stade modernis\u00e9 en grande partie gr\u00e2ce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l\u2019entreprise, que se d\u00e9roulent, depuis le 15\u00a0juillet, les championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme. Pour la marque, cet \u00e9v\u00e9nement sonne comme un retour aux sources, dans la ville o\u00f9 elle est n\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier","description":"Eugene (Oregon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/424/0/3000/1500/1342/671/60/0/4341acc_1657627043731-063-1405302983.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  
