<FILE-date="2022/07/17/19">

<article-nb="2022/07/17/19-1">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Selon les autorités locales, ce sont « les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement » qui sont visées par l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes touchées dont Kharkiv et Mykolaïv Selon les autorités locales, ce sont « les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement » qui sont visées par l’armée russe.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           19:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a « donné les instructions nécessaires pour accroître encore » la pression militaire, a annoncé Moscou samedi, mettant de fait un terme à la « pause opérationnelle » décrétée le 7 juillet. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) estime « peu probable que la fin de la pause opérationnelle entraîne une augmentation massive des attaques terrestres » dans toute l’Ukraine, mais s’attend dans le Donbass, dans l’est du pays, à « la poursuite d’assauts limités concentrés sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout ».        La Russie « renforce ses positions défensives » dans les zones qu’elle occupe dans le sud de l’Ukraine, déplaçant « des effectifs, de l’équipement et des stocks défensifs entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson » et « accroissant les mesures de sécurité » à Melitopol, affirme le ministère de la défense britannique. Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans la région de Kherson depuis plus d’un mois, et Kiev a averti à plusieurs reprises que la reconquête de son territoire allait monter en puissance instamment. D’après Londres, le « renforcement » des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre « probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace » ukrainienne.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tombée en mai, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Des sources de sécurité occidentales évoquent entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.                     06:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 6 heures         Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.        L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.        Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.        Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.        Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.                  Tout le live                19:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a « donné les instructions nécessaires pour accroître encore » la pression militaire, a annoncé Moscou samedi, mettant de fait un terme à la « pause opérationnelle » décrétée le 7 juillet. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) estime « peu probable que la fin de la pause opérationnelle entraîne une augmentation massive des attaques terrestres » dans toute l’Ukraine, mais s’attend dans le Donbass, dans l’est du pays, à « la poursuite d’assauts limités concentrés sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout ».        La Russie « renforce ses positions défensives » dans les zones qu’elle occupe dans le sud de l’Ukraine, déplaçant « des effectifs, de l’équipement et des stocks défensifs entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson » et « accroissant les mesures de sécurité » à Melitopol, affirme le ministère de la défense britannique. Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans la région de Kherson depuis plus d’un mois, et Kiev a averti à plusieurs reprises que la reconquête de son territoire allait monter en puissance instamment. D’après Londres, le « renforcement » des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre « probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace » ukrainienne.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tombée en mai, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Des sources de sécurité occidentales évoquent entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.                     18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un auxiliaire médical ukrainien s’occupe d’un soldat blessé lors d’un bombardement sur la ligne de front, dans le cadre de l’attaque russe, le 17 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev « se bat pour la paix », assure Volodymyr Zelensky         « C’est une guerre en Ukraine que la Russie a commencée, que la Russie continue et à laquelle la Russie ne veut pas mettre fin », a écrit dimanche le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. « L’Ukraine défend sa propre terre, sa souveraineté, son territoire. L’Ukraine se bat pour la paix. C’est un paradoxe cruel du XXIe siècle, pour nous c’est la réalité. »                                        16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les huit membres d’équipage qui ont péri dans le crash d’un avion-cargo Antonov sont Ukrainiens        Le ministère des affaires étrangères ukrainien a confirmé l’identité des huit victimes, toutes ukrainiennes. « La cause préliminaire de l’accident est la défaillance de l’un des moteurs », a déclaré son porte-parole, Oleg Nikolenko, sur Facebook.          Denys Bohdanovytch, directeur général de la compagnie Meridian, a également affirmé à la chaîne de télévision allemande Deutsche Welle que tous les membres de l’équipage étaient ukrainiens.                Des débris après le crash de l’avion-cargo Antonov An-12, près de Kavala, en Grèce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS           Aucun survivant n’a été recensé et, selon des informations de presse, six corps avaient été localisés dimanche.                    16:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une peluche laissée devant des bâtiments détruits par des frappes militaires, alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie se poursuit, à Saltivka, l’un des quartiers résidentiels les plus endommagés de Kharkiv, le 17 juillet 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manifestation contre la « Terrorussie » à Varsovie        Près de deux mille manifestants, selon un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP), Ukrainiens et Polonais, se sont rassemblés dimanche après-midi devant l’ambassade de Russie à Varsovie pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par les forces armées russes.          Portant des drapeaux ukrainiens jaune et bleu et des banderoles dénonçant la « Terrorussie », ils ont réclamé en polonais, en ukrainien et en anglais que le pays agresseur soit reconnu comme « Etat terroriste », reprenant un thème souvent développé par le président Volodymyr Zelensky.          « Assez de morts », ont-ils scandé, demandant également un renforcement des sanctions frappant la Russie et accusant ses dirigeants de vouloir affamer de nombreux pays en bloquant les exportations de céréales ukrainiennes.          L’ambassade de Russie, un imposant bâtiment proche du ministère de la défense et du siège du premier ministre polonais, était protégée par ses immenses grilles et par un dispositif policier qui n’a jamais eu à intervenir lors de nombreuses manifestations du même genre organisées depuis le 24 février.          Le trottoir en face de la mission diplomatique est orné depuis plusieurs mois par l’inscription « Slava Ukraini » (Gloire à l’Ukraine) en caractères géants jaune et bleu.                              15:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune : « Vladimir Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »        « Vladimir Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».                    Lire aussi :  « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »                                 15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky rend hommage aux 298 passagers du vol MH17 de la Malaysia Airlines, abattu en 2014        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé à l’occasion du huitième anniversaire de la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines, ce vol commercial abattu au-dessus de l’Ukraine alors qu’il assurait la liaison entre Amsterdam et Kuala Lumpur. Les 298 personnes qui se trouvaient à bord avaient perdu la vie dans le crash.          « A l’occasion du 8e anniversaire de l’accident d’avion MH17, nos pensées vont aux parents et aux amis des innocents qui ont été tués par la Russie. Actuellement, la Russie continue de semer le chagrin et la mort sur le sol ukrainien. Mais rien ne restera impuni ! Chaque criminel sera traduit en justice ! », a dit Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.                    Lire aussi :  Au procès du MH17, le suspect Oleg Poulatov rejette toute implication                                           15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’armée britannique dément les rumeurs sur la santé de Vladimir Poutine        Le chef d’état-major des armées britannique, l’amiral Tony Radakin, s’est inscrit en faux dimanche contre des rumeurs concernant la santé du président russe Vladimir Poutine ou la possibilité qu’il puisse être assassiné.          « Je pense que certains commentaires sur le fait qu’il [Poutine] ne soit pas en bonne santé ou qu’il finisse par se faire assassiner, eh bien je pense que ce sont des vœux pieux », a déclaré vendredi sur la BBC M. Radakin dans une interview publiée dimanche.          Les rumeurs sur la santé de Vladimir Poutine, 70 ans en octobre, sont invérifiables.          « En tant que professionnels militaires, nous voyons un régime relativement stable en Russie, le président Poutine a été en mesure d’étouffer toute opposition (…) et personne au sommet n’a la motivation de le défier », a-t-il soutenu.          Selon lui, « le défi que pose la Russie va durer » potentiellement pendant « des décennies en termes de menace », et le premier ministre qui succédera à Boris Johnson, démissionnaire, devra être conscient que la Russie est « la plus grande menace » pour le Royaume-Uni.                    14:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un incendie dans un champ de blé à la suite d’un bombardement dans la région de Mykolaiv, le 17 juillet 2022 SERVICE DES POMPIERS EN UKRAINE/ AFP                     13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’incendie qui s’est déclaré dans une usine de Dnipro après un tir de missible vendredi finalement maîtrisé        Après près de trente-huit heures à lutter contre les flammes, 90 pompiers ont finalement éteint l’incendie qui s’était déclaré dans une usine de Dnipro après qu’un missile russe l’eut touché vendredi, a déclaré dimanche Valentyn Reznichenko, le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, sur sa page Facebook.          Au moins trois personnes ont été tuées et 16 personnes blessées dans l’attaque. Les autorités sont toujours à la recherche d’un homme porté disparu lors de l’attaque.                    12:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs villes touchées par des frappes        L’armée russe poursuivait dimanche le pilonnage de plusieurs villes en Ukraine, qui s’apprête à entrer dans son sixième mois de guerre.          Kharkiv, la deuxième ville du pays dans le nord-est, a été la cible de frappes de missiles au cours de la nuit, selon le gouverneur de la région Oleh Synehoubov. « Vers 3 heures du matin, dans le district de Kharkiv, l’un des étages d’un bâtiment industriel de cinq étages a pris feu à la suite de deux frappes de missiles. Une femme de 59 ans a été blessée et hospitalisée », a-t-il dit.          Vitali Kim, chef de la région de Mykolaïv, proche de la mer Noire, a dénoncé de son côté dimanche plusieurs frappes menées la veille au sud de cette région et sur la ville elle-même dans la matinée. « Vers 3 h 5, Mykolaïv a été touchée par des bombardements massifs. A l’heure actuelle, nous avons connaissance d’un incendie dans deux entreprises industrielles », a-t-il dit.          Il a ajouté que les villages de Chevtchenkove, Zoria et Novoruske ont été également bombardés la veille. « Trois personnes sont mortes et trois ont été blessées à Chevtchenkove », a-t-il précisé, ajoutant qu’une femme avait été tuée samedi dans un bombardement sur Shyrokiv où un « un immeuble résidentiel a été détruit ».          La région de Donetsk (est) a également été ciblée par « les Russes, [qui] continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement », a déclaré le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko. « Trois missiles ont touché la communauté de Toretsk : un a touché un quartier résidentiel, deux à Zalizne , où une école et un jardin d’enfants ont été endommagés. A Kostiantynivka, les Russes ont bombardé une faculté de médecine. Aucune information sur les victimes pour l’instant », a-t-il ajouté.                    12:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas moins de 50 000 soldats russes sont morts ou ont été blessés, selon le chef de la défense britannique        La Russie a perdu plus de 30 % de son efficacité au combat terrestre, a déclaré dimanche l’amiral sir Tony Radakin, chef d’état-major de la défense du Royaume-Uni, lors de l’émission « Sunday Morninng » de la BBC.           Ils [les Ukrainiens] sont absolument sûrs de planifier la restauration de l’ensemble de leur territoire et ils voient une Russie qui se débat, une Russie qui, selon nous, a perdu plus de 30 % de son efficacité au combat terrestre. Ce que cela signifie en réalité, c’est que 50 000 soldats russes sont morts ou ont été blessés dans ce conflit, près de 1 700 chars russes ont été détruits, près de 4 000 véhicules de combat blindés appartenant à la Russie ont été détruits. La Russie a lancé cette invasion avec l’ambition de prendre toute l’Ukraine, de s’emparer des villes dans les trente premiers jours, de créer des fractures et de faire pression sur l’OTAN, comme un défi à l’ordre mondial. La Russie échoue dans toutes ces ambitions. La Russie est une nation plus diminuée qu’elle ne l’était au début de février.                     12:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des parents et amis rendent un dernier hommage à Liza, une fillette de 4 ans tuée par une attaque russe, à Vinnytsia, en Ukraine, le 17 juillet 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie renforce ses positions défensives dans le sud de l’Ukraine        Alors que Moscou déclare que ses forces vont intensifier les opérations militaires dans « toutes les zones opérationnelles », la Russie renforce désormais ses positions défensives dans les zones occupées du sud de l’Ukraine, a dit dimanche le ministère de la défense britannique dans son point quotidien sur la situation.          Les forces russes déplacent leurs troupes et leurs armes entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson, tout en renforçant les mesures de sécurité à Melitopol.          « Les mouvements défensifs russes sont probablement une réponse aux offensives ukrainiennes, aux demandes formulées par le ministre de la défense (Sergeï Choïgou) lors d’une récente visite dans le Donbass, ainsi qu’aux attaques que l’Ukraine lance contre les postes de commandement, les nœuds logistiques et les concentrations de troupes », a écrit le ministère sur Twitter.          « Compte tenu des pressions exercées sur les troupes russes, ce renforcement dans le sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, indique probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace », note le renseignement britannique.                    11:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne établit un bilan des pertes russes        Les forces armées ukrainiennes, citées par le Kyiv Independent, estiment que depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, la Russie a perdu au moins 38 300 soldats, 1 684 chars et 220 avions.                                        11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Antonov qui s’est écrasé en Grèce ne transportait pas d’armement à destination de l’Ukraine, mais du Bangladesh        Samedi, un avion cargo Antonov 12, propriété d’une compagnie ukrainienne meridian LTD, s’est écrasé près de la localité de Paleochori Kavalas, dans le nord de la Grèce. Les huit membres d’équipage ont péri dans le crash, a déclaré dimanche le ministre de la défense serbe, Nebojsa Stefanovic.          L’avion transportait environ 11 tonnes d’armement, notamment des mines de mortier éclairantes, à destination du Bangladesh, a précisé le ministre. L’exporteur de ces armements est la compagnie serbe privée Valir.                Une vue du site du crash de l’avion cargo Antonov An-12 appartenant à une société ukrainienne, près de Kavala, en Grèce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS           « Quant à l’identité de l’équipage, je pense qu’ils sont aussi ukrainiens, mais nous n’avons pas d’informations à ce sujet, ils ne sont pas serbes », a précisé M. Stefanovic lors d’une conférence de presse.          Le ministre a insisté sur le fait qu’il s’agissait d’une transaction convenue avec le ministère de la défense du Bangladesh « en accord avec les règles internationales ». « Malheureusement certains médias ont spéculé sur le fait que ce vol transportait prétendument des armements à destination de l’Ukraine, ce qui est complètement faux », a-t-il déclaré.          Selon le ministre, la majorité des avions cargo qui transportent des armements sont de production soviétique et en possession de la Russie, la Biélorusssie et l’Ukraine.          « A par le fait qu’ils sont la propriété de compagnies ukrainiennes, aucun autre lien n’existe entre ces marchandises et l’Ukraine », a assuré le ministre.                    10:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La propagande poutinienne répète que « l’opération spéciale » a pour but essentiel de dénazifier l’Ukraine        Vladimir Poutine dénonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l’histoire. A l’image du site ukrainien de Babi Yar vidé de ses cadavres, la mémoire de la Shoah en URSS a longtemps gommé la judéité des victimes des nazis, souvent épaulés par les populations locales.                    Lire aussi :  Comment la propagande a effacé les juifs soviétiques de la Shoah                       09:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Raisa Shapoval, 83 ans, pleure ses voisins morts, devant le site d’une frappe militaire à Tchouhouїv, dans la région de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. NACHO DOCE / REUTERS                 Tetiana Pashko, devant sa maison endommagée, à la suite d’une attaque à la roquette, dans la banlieue de Pokrovsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 16 juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY / AP                     06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Indonésie, dans sa déclaration conclusive du G20, fait état des « condamnations fermes » de la Russie        La réunion des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s’est achevée samedi 16 juillet sans communiqué conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l’offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqué, l’Indonésie, qui tente de concilier sa neutralité dans le conflit et le fait qu’elle est l’hôte du G20 cette année, a publié dimanche une déclaration en son propre nom, dans laquelle elle fait état de ces divergences.          « De nombreux membres sont convenus que la reprise de l’économie mondiale a ralenti et est confrontée à un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l’Ukraine, qui a été fermement condamnée, et ils ont appelé à la fin de la guerre », dit cette déclaration. « Un membre a exprimé l’opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficultés actuelles », ajoute le texte, apparemment en référence à la Russie.          La déclaration fait également état de l’absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerbée par l’invasion de l’Ukraine. « La majorité des membres sont convenus qu’il existe une aggravation alarmante de l’insécurité alimentaire et énergétique », et « de nombreux membres se déclarent prêts à agir promptement », insiste-t-elle.          La semaine dernière, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte d’une réunion avec ses homologues du G20 à Bali après une pluie de condamnations de l’invasion de l’Ukraine. La prochaine réunion financière du G20 est prévue en octobre à Washington.                                     Le point sur la situation à 19 heures          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek      Image de couverture :  Des véhicules militaires ukrainiens sont vus sur la route non loin de la ligne de front, dans la région de Donbas, en Ukraine, le 17 juillet 2022.    GLEB GARANICH / REUTERS          Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Factuel. Un citoyen britannique meurt en prison à Donetsk         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation à 19 heures          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-17T16:24:59+00:00","coverageEndTime":"2022-07-18T04:24:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","description":"Selon les autorit\u00e9s locales, ce sont \u00ab\u00a0les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb qui sont vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes touchées dont Kharkiv et Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les autorit\u00e9s locales, ce sont \u00ab\u00a0les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb qui sont vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/4793/3536/1342/990/3/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-07-17T16:24:59+00:00"
,"endDate":"2022-07-18T04:24:59+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a \u00ab\u00a0donn\u00e9 les instructions n\u00e9cessaires pour accro\u00eetre encore\u00a0\u00bb la pression militaire, a annonc\u00e9 Moscou samedi, mettant de fait un terme \u00e0 la \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 7\u00a0juillet. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) estime \u00ab\u00a0peu probable que la fin de la pause op\u00e9rationnelle entra\u00eene une augmentation massive des attaques terrestres\u00a0\u00bb dans toute l\u2019Ukraine, mais s\u2019attend dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, \u00e0 \u00ab\u00a0la poursuite d\u2019assauts limit\u00e9s concentr\u00e9s sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout\u00a0\u00bb.          La Russie \u00ab\u00a0renforce ses positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb dans les zones qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9pla\u00e7ant \u00ab\u00a0des effectifs, de l\u2019\u00e9quipement et des stocks d\u00e9fensifs entre Marioupol et Zaporijia, et \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0accroissant les mesures de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson depuis plus d\u2019un mois, et Kiev a averti \u00e0 plusieurs reprises que la reconqu\u00eate de son territoire allait monter en puissance instamment. D\u2019apr\u00e8s Londres, le \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre \u00ab\u00a0probablement le s\u00e9rieux avec lequel les commandants russes consid\u00e8rent la menace\u00a0\u00bb ukrainienne.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tomb\u00e9e en mai, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-17T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T16:15:31+00:00","articleBody":"                     Un auxiliaire m\u00e9dical ukrainien s\u2019occupe d\u2019un soldat bless\u00e9 lors d\u2019un bombardement sur la ligne de front, dans le cadre de l\u2019attaque russe, le 17 juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/bc2c376_1658074462039-2022-07-17t130959z-2058806081-rc2mdv9cllla-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T16:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T16:04:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre en Ukraine que la Russie a commenc\u00e9e, que la Russie continue et \u00e0 laquelle la Russie ne veut pas mettre fin\u00a0\u00bb, a \u00e9crit dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9fend sa propre terre, sa souverainet\u00e9, son territoire. L\u2019Ukraine se bat pour la paix. C\u2019est un paradoxe cruel du XXIe\u00a0si\u00e8cle, pour nous c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0se bat pour la paix\u00a0\u00bb, assure Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-07-17T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T14:44:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a confirm\u00e9 l\u2019identit\u00e9 des huit victimes, toutes ukrainiennes. \u00ab\u00a0La cause pr\u00e9liminaire de l\u2019accident est la d\u00e9faillance de l\u2019un des moteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Oleg Nikolenko, sur Facebook.          Denys Bohdanovytch, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie Meridian, a \u00e9galement affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande Deutsche Welle que tous les membres de l\u2019\u00e9quipage \u00e9taient ukrainiens.                Des d\u00e9bris apr\u00e8s le crash de l\u2019avion-cargo Antonov An-12, pr\u00e8s de Kavala, en Gr\u00e8ce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS           Aucun survivant n\u2019a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 et, selon des informations de presse, six corps avaient \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s dimanche.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e4091cd_1658070165980-2022-07-17t060741z-674969318-rc2idv958v86-rtrmadp-3-greece-aircraft-crash.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les huit membres d\u2019\u00e9quipage qui ont p\u00e9ri dans le crash d\u2019un avion-cargo Antonov sont Ukrainiens","dateModified":"2022-07-17T16:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:32+00:00","articleBody":"                     Une peluche laiss\u00e9e devant des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, \u00e0 Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, le 17 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/263cf11_1658067330790-2022-07-17t133901z-1809471118-rc2kdv9xm919-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T16:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:58:53+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de deux mille manifestants, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP), Ukrainiens et Polonais, se sont rassembl\u00e9s dimanche apr\u00e8s-midi devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Varsovie pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces arm\u00e9es russes.          Portant des drapeaux ukrainiens jaune et bleu et des banderoles d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0Terrorussie\u00a0\u00bb, ils ont r\u00e9clam\u00e9 en polonais, en ukrainien et en anglais que le pays agresseur soit reconnu comme \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb, reprenant un th\u00e8me souvent d\u00e9velopp\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Assez de morts\u00a0\u00bb, ont-ils scand\u00e9, demandant \u00e9galement un renforcement des sanctions frappant la Russie et accusant ses dirigeants de vouloir affamer de nombreux pays en bloquant les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          L\u2019ambassade de Russie, un imposant b\u00e2timent proche du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et du si\u00e8ge du premier ministre polonais, \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9e par ses immenses grilles et par un dispositif policier qui n\u2019a jamais eu \u00e0 intervenir lors de nombreuses manifestations du m\u00eame genre organis\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le trottoir en face de la mission diplomatique est orn\u00e9 depuis plusieurs mois par l\u2019inscription \u00ab\u00a0Slava Ukraini\u00a0\u00bb (Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine) en caract\u00e8res g\u00e9ants jaune et bleu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre la \u00ab\u00a0Terrorussie\u00a0\u00bb \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-07-17T14:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:57:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a d\u00e9\u00e7u ses admirateurs. Ce n\u2019est plus le macho brutal \u00e0 cheval, mais un gnome bouffi tapi derri\u00e8re une table d\u00e9mesur\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9crivain russe Mikha\u00efl Chichkine. Mais si \u00ab\u00a0l\u2019homme dispara\u00eet, ses adorateurs demeurent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront pas avec lui\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Vladimir Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront p...","dateModified":"2022-07-17T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du huiti\u00e8me anniversaire de la destruction du vol\u00a0MH17 de la Malaysia Airlines, ce vol commercial abattu au-dessus de l\u2019Ukraine alors qu\u2019il assurait la liaison entre Amsterdam et Kuala Lumpur. Les 298\u00a0personnes qui se trouvaient \u00e0 bord avaient perdu la vie dans le crash.          \u00ab\u00a0A l\u2019occasion du 8e\u00a0anniversaire de l\u2019accident d\u2019avion MH17, nos pens\u00e9es vont aux parents et aux amis des innocents qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la Russie. Actuellement, la Russie continue de semer le chagrin et la mort sur le sol ukrainien. Mais rien ne restera impuni\u00a0! Chaque criminel sera traduit en justice\u00a0!\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.                    Lire aussi :  Au proc\u00e8s du MH17, le suspect Oleg Poulatov rejette toute implication                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rend hommage aux 298\u00a0passagers du vol\u00a0MH17 de la Malaysia Airlines, abattu en\u00a02014","dateModified":"2022-07-17T13:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:03:51+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, s\u2019est inscrit en faux dimanche contre des rumeurs concernant la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ou la possibilit\u00e9 qu\u2019il puisse \u00eatre assassin\u00e9.          \u00ab\u00a0Je pense que certains commentaires sur le fait qu\u2019il [Poutine] ne soit pas en bonne sant\u00e9 ou qu\u2019il finisse par se faire assassiner, eh bien je pense que ce sont des v\u0153ux pieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur la BBC M.\u00a0Radakin dans une interview publi\u00e9e dimanche.          Les rumeurs sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, 70\u00a0ans en octobre, sont inv\u00e9rifiables.          \u00ab\u00a0En tant que professionnels militaires, nous voyons un r\u00e9gime relativement stable en Russie, le pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019\u00e9touffer toute opposition (\u2026) et personne au sommet n\u2019a la motivation de le d\u00e9fier\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.          Selon lui, \u00ab\u00a0le d\u00e9fi que pose la Russie va durer\u00a0\u00bb potentiellement pendant \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies en termes de menace\u00a0\u00bb, et le premier ministre qui succ\u00e9dera \u00e0 Boris Johnson, d\u00e9missionnaire, devra \u00eatre conscient que la Russie est \u00ab\u00a0la plus grande menace\u00a0\u00bb pour le Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e britannique d\u00e9ment les rumeurs sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-17T13:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T12:27:32+00:00","articleBody":"                     Un incendie dans un champ de bl\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Mykolaiv, le 17 juillet 2022 SERVICE DES POMPIERS EN UKRAINE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/151a7b8_1658060540849-821385.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T12:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T11:15:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s pr\u00e8s de trente-huit heures \u00e0 lutter contre les flammes, 90\u00a0pompiers ont finalement \u00e9teint l\u2019incendie qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans une usine de Dnipro apr\u00e8s qu\u2019un missile russe l\u2019eut touch\u00e9 vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche Valentyn Reznichenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, sur sa page Facebook.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 16\u00a0personnes bless\u00e9es dans l\u2019attaque. Les autorit\u00e9s sont toujours \u00e0 la recherche d\u2019un homme port\u00e9 disparu lors de l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine de Dnipro apr\u00e8s un tir de missible vendredi finalement ma...","dateModified":"2022-07-17T11:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:41:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe poursuivait dimanche le pilonnage de plusieurs villes en Ukraine, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer dans son sixi\u00e8me mois de guerre.          Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays dans le nord-est, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes de missiles au cours de la nuit, selon le gouverneur de la r\u00e9gion Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Vers 3\u00a0heures du matin, dans le district de Kharkiv, l\u2019un des \u00e9tages d\u2019un b\u00e2timent industriel de cinq \u00e9tages a pris feu \u00e0 la suite de deux frappes de missiles. Une femme de 59\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e et hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vitali Kim, chef de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, proche de la mer Noire, a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 dimanche plusieurs frappes men\u00e9es la veille au sud de cette r\u00e9gion et sur la ville elle-m\u00eame dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Vers 3 h 5, Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements massifs. A l\u2019heure actuelle, nous avons connaissance d\u2019un incendie dans deux entreprises industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Il a ajout\u00e9 que les villages de Chevtchenkove, Zoria et Novoruske ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement bombard\u00e9s la veille. \u00ab\u00a0Trois personnes sont mortes et trois ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Chevtchenkove\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant qu\u2019une femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi dans un bombardement sur Shyrokiv o\u00f9 un \u00ab\u00a0un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\u00a0\u00bb.          La r\u00e9gion de Donetsk (est) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e par \u00ab\u00a0les Russes, [qui] continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Trois missiles ont touch\u00e9 la communaut\u00e9 de Toretsk\u00a0: un a touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, deux \u00e0 Zalizne\u00a0, o\u00f9 une \u00e9cole et un jardin d\u2019enfants ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. A Kostiantynivka, les Russes ont bombard\u00e9 une facult\u00e9 de m\u00e9decine. Aucune information sur les victimes pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes touch\u00e9es par des frappes","dateModified":"2022-07-17T10:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:27:16+00:00","articleBody":"     La Russie a perdu plus de 30\u00a0% de son efficacit\u00e9 au combat terrestre, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche l\u2019amiral sir Tony Radakin, chef d\u2019\u00e9tat-major de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Sunday Morninng\u00a0\u00bb de la BBC.           Ils [les Ukrainiens] sont absolument s\u00fbrs de planifier la restauration de l\u2019ensemble de leur territoire et ils voient une Russie qui se d\u00e9bat, une Russie qui, selon nous, a perdu plus de 30\u00a0% de son efficacit\u00e9 au combat terrestre. Ce que cela signifie en r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que 50 000\u00a0soldats russes sont morts ou ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ce conflit, pr\u00e8s de 1 700\u00a0chars russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, pr\u00e8s de 4 000\u00a0v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s appartenant \u00e0 la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. La Russie a lanc\u00e9 cette invasion avec l\u2019ambition de prendre toute l\u2019Ukraine, de s\u2019emparer des villes dans les trente premiers jours, de cr\u00e9er des fractures et de faire pression sur l\u2019OTAN, comme un d\u00e9fi \u00e0 l\u2019ordre mondial. La Russie \u00e9choue dans toutes ces ambitions. La Russie est une nation plus diminu\u00e9e qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait au d\u00e9but de\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas moins de 50\u00a0000 soldats russes sont morts ou ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-07-17T10:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:02:43+00:00","articleBody":"                     Des parents et amis rendent un dernier hommage \u00e0 Liza, une fillette de 4 ans tu\u00e9e par une attaque russe, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 17 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/fe0f583_1658052061530-470590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T12:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou d\u00e9clare que ses forces vont intensifier les op\u00e9rations militaires dans \u00ab\u00a0toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, la Russie renforce d\u00e9sormais ses positions d\u00e9fensives dans les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a dit dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien sur la situation.          Les forces russes d\u00e9placent leurs troupes et leurs armes entre\u00a0Marioupol et\u00a0Zaporijia, et \u00e0 Kherson, tout en renfor\u00e7ant les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0\u00a0Melitopol.          \u00ab\u00a0Les mouvements d\u00e9fensifs russes sont probablement une r\u00e9ponse aux offensives ukrainiennes, aux demandes formul\u00e9es par le ministre de la d\u00e9fense (Serge\u00ef Cho\u00efgou) lors d\u2019une r\u00e9cente visite dans le Donbass, ainsi qu\u2019aux attaques que l\u2019Ukraine lance contre les postes de commandement, les n\u0153uds logistiques et les concentrations de troupes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re sur Twitter.          \u00ab\u00a0Compte tenu des pressions exerc\u00e9es sur les troupes russes, ce renforcement dans le sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, indique probablement le s\u00e9rieux avec lequel les commandants russes consid\u00e8rent la menace\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses positions d\u00e9fensives dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-17T12:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:31:13+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes, cit\u00e9es par le Kyiv Independent, estiment que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a perdu au moins 38\u00a0300\u00a0soldats, 1\u00a0684\u00a0chars et 220\u00a0avions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tablit un bilan des pertes russes","dateModified":"2022-07-17T12:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:22:52+00:00","articleBody":"     Samedi, un avion cargo Antonov 12, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une compagnie ukrainienne meridian LTD, s\u2019est \u00e9cras\u00e9 pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Paleochori Kavalas, dans le nord de la Gr\u00e8ce. Les huit membres d\u2019\u00e9quipage ont p\u00e9ri dans le crash, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre de la d\u00e9fense serbe, Nebojsa Stefanovic.          L\u2019avion transportait environ 11 tonnes d\u2019armement, notamment des mines de mortier \u00e9clairantes, \u00e0 destination du Bangladesh, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. L\u2019exporteur de ces armements est la compagnie serbe priv\u00e9e Valir.                Une vue du site du crash de l\u2019avion cargo Antonov An-12 appartenant \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, pr\u00e8s de Kavala, en Gr\u00e8ce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Quant \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage, je pense qu\u2019ils sont aussi ukrainiens, mais nous n\u2019avons pas d\u2019informations \u00e0 ce sujet, ils ne sont pas serbes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Stefanovic lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le ministre a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une transaction convenue avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Bangladesh \u00ab\u00a0en accord avec les r\u00e8gles internationales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Malheureusement certains m\u00e9dias ont sp\u00e9cul\u00e9 sur le fait que ce vol transportait pr\u00e9tendument des armements \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, ce qui est compl\u00e8tement faux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon le ministre, la majorit\u00e9 des avions cargo qui transportent des armements sont de production sovi\u00e9tique et en possession de la Russie, la Bi\u00e9lorusssie et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A par le fait qu\u2019ils sont la propri\u00e9t\u00e9 de compagnies ukrainiennes, aucun autre lien n\u2019existe entre ces marchandises et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/497e01f_1658050230234-660018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Antonov qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en Gr\u00e8ce\u00a0ne transportait pas d\u2019armement \u00e0 destination de l\u2019Ukraine...","dateModified":"2022-07-17T09:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T08:29:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine d\u00e9nonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l\u2019histoire. A l\u2019image du site ukrainien de Babi Yar vid\u00e9 de ses cadavres, la m\u00e9moire de la Shoah en URSS a longtemps gomm\u00e9 la jud\u00e9it\u00e9 des victimes des nazis, souvent \u00e9paul\u00e9s par les populations locales.                    Lire aussi :  Comment la propagande a effac\u00e9 les juifs sovi\u00e9tiques de la Shoah         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La propagande poutinienne r\u00e9p\u00e8te que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb a pour but essentiel de d\u00e9nazifie...","dateModified":"2022-07-17T08:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T07:11:45+00:00","articleBody":"                     Raisa Shapoval, 83 ans, pleure ses voisins morts, devant le site d\u2019une frappe militaire \u00e0 Tchouhou\u0457v, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 Tetiana Pashko, devant sa maison endommag\u00e9e, \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette, dans la banlieue de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 16 juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e70411f_1658041721457-659406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T07:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:30:04+00:00","articleBody":"     La r\u00e9union des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s\u2019est achev\u00e9e samedi 16\u00a0juillet sans communiqu\u00e9 conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l\u2019offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqu\u00e9, l\u2019Indon\u00e9sie, qui tente de concilier sa neutralit\u00e9 dans le conflit et le fait qu\u2019elle est l\u2019h\u00f4te du G20 cette ann\u00e9e, a publi\u00e9 dimanche une d\u00e9claration en son propre nom, dans laquelle elle fait \u00e9tat de ces divergences.          \u00ab\u00a0De nombreux membres sont convenus que la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale a ralenti et est confront\u00e9e \u00e0 un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e, et ils ont appel\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb, dit cette d\u00e9claration. \u00ab\u00a0Un membre a exprim\u00e9 l\u2019opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficult\u00e9s actuelles\u00a0\u00bb, ajoute le texte, apparemment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie.          La d\u00e9claration fait \u00e9galement \u00e9tat de l\u2019absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des membres sont convenus qu\u2019il existe une aggravation alarmante de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de nombreux membres se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 agir promptement\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues du G20 \u00e0 Bali apr\u00e8s une pluie de condamnations de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. La prochaine r\u00e9union financi\u00e8re du G20 est pr\u00e9vue en octobre \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie, dans sa d\u00e9claration conclusive du G20, fait \u00e9tat des \u00ab\u00a0condamnations fermes\u00a0\u00bb de la Ru...","dateModified":"2022-07-17T05:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:15:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne vont d\u00e9battre lundi d\u2019un durcissement des sanctions contre la Russie. Ils devront se pencher entre autres sur une proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7. Une autre proposition vise \u00e0 inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire.          \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni avec 290\u00a0tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les douanes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE veut durcir ses sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-07-17T05:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:00:07+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5 000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-17T04:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T03:59:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-17T03:59:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/4793/3536/1342/990/3/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/17/19-2">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Des milliers de Tibétains, venus de toute l’Europe, se sont rassemblés dans le calme dimanche à Paris pour un hommage à Tsultrim Nomjour Tsang, 32 ans, tué lundi dans le restaurant où il travaillait à Saint-Léonoard, près de Fécamp.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société              Forte mobilisation à Paris en hommage à un Tibétain tué par trois ressortissants chinois en Normandie      Des milliers de Tibétains, venus de toute l’Europe, se sont rassemblés dans le calme dimanche à Paris pour un hommage à Tsultrim Nomjour Tsang, 32 ans, tué lundi dans le restaurant où il travaillait à Saint-Léonoard, près de Fécamp.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 19h20    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Hommage à Tsultrim Nomjour Tsang, tué le 11 juillet à Saint-Léonard (Seine-Maritime), lors d’une marche blanche, dimanche 17 juillet, place de la Bastille, à Paris.  NATHALIE GUIBERT/LE MONDE                 Tous vêtus de blanc, venus en famille pour beaucoup, très jeunes pour la plupart, ils ont commencé par chanter la prière du refuge vers Bouddha, avant d’entonner l’hymne tibétain, puis La Marseillaise. Bouquets de fleurs à la main, des Tibétains venus de toute l’Europe – Belgique, Suisse, Espagne… – se sont rassemblés à Paris, dimanche 17 juillet, pour une marche blanche d’ampleur inédite. Selon le renseignement intérieur, ils étaient autour de 7 000, peut-être 10 000 selon des représentants de la communauté tibétaine en France. Entre la place de la Bastille et la République, dans le calme, ils ont voulu rendre hommage à l’un des leurs, tué par trois hommes issus de la communauté chinoise, lundi 11 juillet, en Normandie.            « Nous n’avions jamais connu quelque chose de pareil, c’est vraiment un choc », indique au Monde Rigzin Genkhang, représentante du Dalaï-Lama en Europe. Venue de Bruxelles, cette responsable a appelé « tout le monde au calme et à la retenue ». « Contenez vos émotions », a exhorté le président de la communauté tibétaine de France, Karma Tinlay.              Tsultrim Nomjour Tsang, jeune homme de 32 ans, a reçu un coup de couteau fatal au flanc devant le restaurant Les Délices d’Asie, qui l’employait depuis une semaine à Saint-Léonoard, près de Fécamp. Il serait arrivé un quart d’heure en retard pour prendre son service. Ses agresseurs, les deux gérants de l’établissement et un employé, ont été mis en examen pour homicide volontaire et écroués, dans le cadre de l’enquête ouverte par le procureur du Havre.            Inquiétudes            Jeudi 14 juillet, une centaine de Tibétains, qui avaient fait le déplacement depuis Paris, Rennes, Nantes, Marseille, ou Toulouse, s’étaient, en dépit des consignes de leurs représentants communautaires, rendus sur les lieux. Leur intention était de rendre un premier hommage et ils ont été bien accueillis par le voisinage, assurent des témoignages recueillis par le Monde dimanche. Mais en découvrant des traces de sang encore présentes sur le sol, et en apprenant que le corps de leur compatriote avait été placé dans un sac en plastique près du local poubelle par les agresseurs, ils auraient vu rouge et entrepris de saccager le restaurant.            Selon sa veuve, qui, les yeux rougis, a porté son portrait en tête du cortège durant deux heures, Tsultrim était arrivé en 2019 en France. Comme nombre de Tibétains, il a fui un pays – une « région autonome » pour la Chine – mis en coupe réglée par Pékin qui en éradique la culture et la langue. « Le problème des jeunes qui arrivent en France est qu’ils ne parlent pas notre langue et n’ont souvent pour seule solution que de travailler dans des restaurants chinois où ils ne sont pas toujours bien traités », explique Céline Menguy, attachée de presse du bureau du Tibet à Paris.              De 8 000 à 10 000 Tibétains vivraient en France, les trois quarts sont des réfugiés politiques. Ce qui formerait la première communauté en Europe, avant la Suisse et la Belgique, selon Mme Genkhang, qui évoque le projet d’un recensement plus complet en Europe. Depuis quelques années, Pékin a durci sa répression et interdit désormais toute sortie du Tibet. S’ils étaient près de 3 000 à quitter leur terre natale en 2008 en passant par l’Inde, ils ne sont que… trois depuis le début de 2022.            Le meurtre de Saint-Léonard a profondément secoué la communauté. Beaucoup évoquent « l’événement de trop », dans un contexte politique toujours plus tendu qui voit Pékin accentuer sa pression sur ses diasporas. « Nous avons fui le Tibet pour des raisons politiques, pour rejoindre, ici, un pays libre », témoigne dans sa langue Tsering, 32 ans, rencontré lors de la marche blanche. « Que des Chinois fassent cela, c’est un coup directement porté à notre cœur. Nous nous rassemblons pour que cela ne se reproduise plus. »                           Hommage à Tsultrim Nomjour Tsang, tué le 11 juillet à Saint-Léonard (Seine-Maritime), lors d’une marche blanche, dimanche 17 juillet, place de la Bastille, à Paris.                 Ugen-Tenzing Nubpa, représentant tibétain pour la Suisse, estime comme beaucoup que l’affaire dépasse le simple fait divers. « Que les Chinois tuent des Tibétains au Tibet, territoire occupé, c’est courant. En France, en Europe, c’est une première. Il est difficile de dire s’il s’agit d’un acte raciste. Mais nous demandons justice pour le Tibet depuis soixante ans, et maintenant il y a une forme d’urgence, on a franchi une étape. Nous sommes un peuple non violent et nous demandons justice. »            « Cette affaire ravive leur douleur »            Les six associations communautaires qui organisaient la manifestation de dimanche (une autre est prévue à Fécamp lundi 18 juillet) souhaitent éviter que la situation ne s’envenime. « Les gens sont dans une grande tension. Tous ceux qui travaillent dans les restaurants chinois se disent concernés et ne se sentent plus en sécurité », souligne Thupten Gyatso, député du parlement tibétain en exil. A Paris, des dizaines d’entre eux ont décidé de ne plus aller travailler pendant un mois, assure-t-il. « Il y a des disputes entre salariés et employeurs. Mais nous avons toujours encouragé les Tibétains à se défendre dans le cadre du droit du travail ».              La représentante du Dalaï-Lama en Europe souligne que ses compatriotes sont plutôt réticents à manifester d’ordinaire, notamment pour commémorer chaque 10 mars le soulèvement de 1959 en faveur de l’indépendance. « Il existe des pressions des autorités chinoises contre les familles restées au Tibet qui ne peuvent plus s’exprimer. En Europe, certains Tibétains sont convoqués par l’ambassade sous prétexte de fournir des documents. D’autres se voient confisquer leur passeport pendant des mois, plusieurs années. Cette affaire ravive leur douleur », rappelle-t-elle. « Mais la politique de l’administration tibétaine reste celle du dialogue. Même si les autorités ne nous écoutent pas, nous ne sommes pas contre le peuple chinois. »                 Nathalie Guibert           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les batailles de l’IVG  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/17/forte-mobilisation-a-paris-en-hommage-a-un-tibetain-tue-par-trois-ressortissants-chinois-en-normandie_6135119_3224.html"},"headline":"Forte mobilisation \u00e0 Paris en hommage \u00e0 un Tib\u00e9tain tu\u00e9 par trois ressortissants chinois en Normandie","dateCreated":"2022-07-17T17:36:05+02:00","datePublished":"2022-07-17T17:36:05+02:00","dateModified":"2022-07-17T19:20:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Chine","Tibet"],"description":"Des milliers de Tib\u00e9tains, venus de toute l\u2019Europe, se sont rassembl\u00e9s dans le calme dimanche \u00e0 Paris pour un hommage \u00e0 Tsultrim Nomjour Tsang, 32\u00a0ans, tu\u00e9 lundi dans le restaurant o\u00f9 il travaillait \u00e0 Saint-L\u00e9onoard, pr\u00e8s de F\u00e9camp.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/55/0/1908/954/1342/671/60/0/768a3de_1658056235428-img-2742.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-3">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le dérèglement climatique est très principalement dû à nos émissions de gaz à effet de serre. Mais quelles sont les activités humaines qui en émettent le plus ? Et qui en est à l’origine ? Nous avons analysé les données issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Climat             Qui réchauffe le climat (et comment) ?      vidéo   Le dérèglement climatique est très principalement dû à nos émissions de gaz à effet de serre. Mais quelles sont les activités humaines qui en émettent le plus ? Et qui en est à l’origine ? Nous avons analysé les données issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.          Par Rodolphe Meyer et Adrien Vande Casteele(Motion design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Il est sans équivoque que l’influence humaine a réchauffé l’atmosphère, les océans et les continents », nous enseigne le dernier rapport du GIEC.            Mais comment s’opère ce réchauffement ? Et qui en est à l’origine ?            Le Monde et Rodolphe Meyer, de la chaîne Youtube Le Réveilleur, ont analysé les données les plus récentes disponibles, issues du dernier rapport du GIEC. L’objectif : comprendre les origines de nos émissions de gaz à effet de serre, afin de mieux parvenir à les réduire.            Astérisques dans la vidéo et sources des données :            *Les données sur l’évolution d’un surplus de CO2 atmosphérique proviennent de modèles de cycle du carbone dans lesquels on applique une émission importante avant de simuler la décroissance de ce surplus. Estimer une durée de vie moyenne d’un surplus demande donc de se placer dans un scénario où on arrêterait d’émettre du CO2 (on en est loin aujourd’hui). Pour estimer la durée de vie moyenne d’un surplus atmosphérique, il faut intégrer, en fonction du temps, la fonction de décroissance de CO2. Ces fonctions se trouvent dans des papiers scientifiques comme celui-ci (table 1).            L’affirmation « la durée de vie moyenne d’un surplus de CO2 dans l’atmosphère est supérieure à mille ans » est mathématiquement exacte, mais elle ne rend pas compte de la complexité de cette réduction qui est modélisée comme une superposition d’exponentielle décroissante avec différentes constantes de temps. (Voir la vidéo sur la chaîne Le Réveilleur qui couvre cet aspect.)            **Les facteurs pour les émissions de méthane non fossiles sont légèrement différents des facteurs pour les émissions de méthane fossiles pour des raisons liées au cycle du carbone (AR6, GTI, Chapitre 7, tableau 7.15). Nous avons calculé un facteur entre les deux en considérant 35 % de fossiles et le reste non fossile, en nous fondant sur ceci. Cette quantification se veut représentative d’un kilogramme de méthane moyen.            Toutes les sources de la vidéo sont ici                  Rodolphe Meyer et  Adrien Vande Casteele(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/07/17/qui-rechauffe-le-climat-et-comment_6135099_3244.html"},"headline":"Qui r\u00e9chauffe le climat (et comment)\u00a0?","dateCreated":"2022-07-17T14:00:27+02:00","datePublished":"2022-07-17T14:00:27+02:00","dateModified":"2022-07-17T15:06:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","G\u00e9opolitique","International","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","\u00c9nergies","Climat"],"description":"Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est tr\u00e8s principalement d\u00fb \u00e0 nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais quelles sont les activit\u00e9s humaines qui en \u00e9mettent le plus\u00a0? Et qui en est \u00e0 l\u2019origine\u00a0? Nous avons analys\u00e9 les donn\u00e9es issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Rodolphe Meyer"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88/0/1920/960/1342/671/60/0/f9f058a_1657806638096-thumb-ges-appel2.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Qui r\u00e9chauffe le climat (et comment)\u00a0?","uploadDate":"2022-07-17T14:00:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/ksHX2iwQuON75Qy4YSO?pubtool=oembed","duration":"13:59"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88/0/1920/960/1342/671/60/0/f9f058a_1657806638096-thumb-ges-appel2.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-4">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Tribune        Mikhaïl Chichkine   Ecrivain        « Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il en a été ainsi pendant des années : partout dans le monde, dès qu’un chauffeur de taxi apprenait que j’étais russe, la réaction était la même : un grand sourire, un pouce levé et un tonitruant « Poutine ! » Cet amour des chauffeurs de taxi pour Poutine m’a toujours laissé perplexe. Une seule chose était claire à mes yeux : nous ne parlions pas du même Poutine. Il était impossible d’aimer le mien. Et le chauffeur de taxi créait un Poutine à son image.          Les raisons que l’on a de détester mon Poutine sont limpides. L’agent du KGB a inauguré sa carrière présidentielle par le sacrifice sanglant de ses compatriotes : pour fournir un prétexte à la guerre de Tchétchénie, des Moscovites ont péri dans l’explosion de leurs immeubles. Tout s’est poursuivi dans le même sens, jusqu’à l’agression contre l’Ukraine du 24 février. Pourtant, durant toutes ces années, d’autres Poutine ont suscité l’admiration de bien des gens à travers le monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons à en payer le prix »                 Au milieu du chaos des années 1990, la population russe meurtrie a souhaité que l’ordre revienne enfin et que la patrie à genoux « se relève ». Elle s’est mise à espérer l’avènement d’un nouveau dirigeant à la poigne de fer. Plusieurs générations d’esclaves s’identifiaient à la grandeur de leur empire et Poutine leur promettait de panser les plaies nationales : le temps du chaos était révolu, la Russie retrouverait sa place à la tête du monde.          Le rédempteur de son peuple          Ainsi a vu le jour l’image de propagande du maître tout-puissant, du rédempteur de son peuple. L’Occident malfaisant voulait nous exterminer et seul le bon tsar pourrait sauver notre « Rousski Mir », le « monde russe ». Si le « retour » de la Crimée dans le giron de la sainte Russie n’a pas réparé les routes ni apporté l’eau courante et les toilettes intérieures dans les villages, il a permis à la population d’être fière de son Poutine.            L’expression-clé de l’idéologie poutinienne est « Rousski Mir », mais il faut se rappeler que le mot « Mir » désignait initialement la communauté villageoise russe. Or, la mentalité du village médiéval est encore ancrée dans la psyché de vastes couches de la population de Russie. Il suffisait que quelqu’un crie : « On brutalise les nôtres ! », pour que tous se précipitent, brandissant fourches et gourdins, sans se demander si « les nôtres » ont raison ou tort. C’est ainsi que, depuis des années, la propagande poutinienne crie : « On brutalise les nôtres en Ukraine ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation à marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive                 La singularité de cette « mentalité villageoise » explique aussi que tant de Russes établis à l’étranger soutiennent Poutine et sa guerre. Physiquement, on réside à Berlin, à Zurich ou à Larnaca, mais, mentalement, on vit dans le « Rousski Mir ». Le célèbre acteur Sergueï Bodrov, une figure culte en Russie − dans le blockbuster Le Frère 2, il joue le rôle d’un bon truand russe qui part pour les Etats-Unis et tue des Américains par dizaines −, l’a clairement exprimé dans une interview : « Pendant la guerre, on ne peut pas parler négativement des siens. Même s’ils ont tort. »        Il vous reste 66.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/17/mikhail-chichkine-poutine-disparaitra-mais-les-aspirations-qu-il-projette-ne-se-volatiliseront-pas-avec-lui_6135088_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront pas avec lui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-17T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-17T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-17T15:14:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Russie","Vladimir Poutine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"\u00ab\u00a0Poutine a d\u00e9\u00e7u ses admirateurs. Ce n\u2019est plus le macho brutal \u00e0 cheval, mais un gnome bouffi tapi derri\u00e8re une table d\u00e9mesur\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9crivain russe Mikha\u00efl Chichkine. Mais si \u00ab\u00a0l\u2019homme dispara\u00eet, ses adorateurs demeurent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mikha\u00efl Chichkine ","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/391/0/5610/2805/1342/671/60/0/c434a02_1658063618150-000-328u4uk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-5">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Face aux destructions délibérées que la Russie inflige au patrimoine urbain d’Ukraine, l’enseignant-chercheur Maxime Forest et l’écrivain Owen Hatherley, dans une tribune au « Monde », exhortent la communauté internationale à prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »   Tribune        Maxime Forest   Enseignant-chercheur à Sciences Po          Owen Hatherley  Ecrivain        Face aux destructions délibérées que la Russie inflige au patrimoine urbain d’Ukraine, l’enseignant-chercheur Maxime Forest et l’écrivain Owen Hatherley, dans une tribune au « Monde », exhortent la communauté internationale à prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A la mi-juillet, l’Unesco recensait 160 sites culturels partiellement ou totalement détruits en Ukraine, parmi lesquels 70 édifices religieux, 30 bâtiments historiques, ainsi que des musées ou des bibliothèques. Sa directrice générale, Audrey Azoulay, n’a pas manqué de souligner que ces atteintes répétées aux sites culturels devaient cesser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                 Mais pour l’organisation, fondée en 1945 et dont la mission porte notamment sur la protection et la valorisation du patrimoine matériel et immatériel de l’humanité, le retour de la guerre totale en Europe constitue un défi majeur. Lancée en violation de la légalité internationale, la guerre menée par la Russie en Ukraine poursuit des buts idéologiques peu susceptibles de négociation et inversement favorables à la commission de crimes de guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Près de 30 % des routes, ponts, ports, chemins de fer, aéroports ont été détruits »                 Elle s’accompagne de la négation systématique des spécificités culturelles du peuple ukrainien, constitutives de son identité collective, et présente ainsi de nombreuses similitudes avec les circonstances ayant précédé la fondation de l’Unesco. De plus, le régime de sanctions imposé à la Russie suscite des réalignements sans précédent depuis la guerre froide, affaiblissant les mécanismes de sécurité collective et les enceintes multilatérales.          Préserver les sites profanes          Théâtre de ces tensions, les menaces de boycott qui ont conduit au report de la 45e réunion du Comité du patrimoine mondial initialement prévue à Kazan sous présidence russe. Mais l’Unesco n’entend pas pour autant abdiquer sa mission. Celle-ci s’appuie en premier lieu sur la Convention pour la protection des biens culturels lors des conflits armés de 1954 et la Convention de 1970 sur la prohibition du trafic des biens culturels. Outre le précédent créé en 2016 par la condamnation d’un membre du groupe terroriste Ansar Dine pour la destruction de sites religieux à Tombouctou, ce cadre permet de documenter les destructions commises, de procéder à des classements d’urgence ou de prévenir la vente de biens spoliés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer                 Le second fondement de l’action de l’Unesco est d’ordre technique et repose sur la mobilisation d’experts et d’instruments tels que les ressources satellitaires de l’Institut des Nations unies pour la formation et la recherche (Unitar) et du centre satellitaire des Nations unies (Unosat), permettant de répertorier les sites affectés, comme aujourd’hui dans les régions de Kyiv ou Kharkiv.          Héritage architectural du XXe siècle le plus touché          Cet aspect passe également par la mise à disposition de l’expertise des grands musées nationaux, dont certains, à l’image du Louvre, fournissent déjà une assistance technique à leurs homologues ukrainiens. Enfin, l’organisation a élaboré, à l’épreuve de divers conflits, une méthode de coordination entre acteurs locaux, nationaux et internationaux pour éviter la dispersion des efforts, et assure ainsi agir avec les autorités ukrainiennes pour identifier les biens culturels susceptibles de bénéficier de son assistance.        Il vous reste 55.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/17/le-patrimoine-urbain-de-l-ukraine-est-gravement-mis-en-danger-par-le-retour-de-la-guerre-totale_6135083_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le patrimoine urbain de l\u2019Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-17T09:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-17T09:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-17T16:37:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Face aux destructions d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es que la Russie inflige au patrimoine urbain d\u2019Ukraine, l\u2019enseignant-chercheur Maxime Forest et l\u2019\u00e9crivain Owen Hatherley, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, exhortent la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre des mesures fortes pour assurer la protection de ces biens culturels.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Forest ","description":"Enseignant-chercheur \u00e0 Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Owen Hatherley","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/3200/1600/1342/671/60/0/3837e46_5709407-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-6">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Plusieurs habitants ont filmé, dans la nuit, la fin du vol de l’Antonov, déjà en feu avant de percuter le sol, près de la ville de Kavala. L’appareil était en route pour le Bangladesh.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Grèce             Un avion-cargo serbe transportant « des produits de l’industrie de défense serbe » s’écrase dans le nord de la Grèce      Plusieurs habitants ont filmé, dans la nuit, la fin du vol de l’Antonov, déjà en feu avant de percuter le sol, près de la ville de Kavala. L’appareil était en route pour le Bangladesh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h16, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une vue aérienne du site du crash de l’avion serbe Antonov, près de la ville grecque de Kavala, dimanche 17 juillet.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Un avion-cargo Antonov s’est écrasé, samedi 16 juillet en soirée, dans des champs de la commune de Paleochori Kavalas, au nord-est de la Grèce. L’avion parti de Serbie venait, selon des informations de presse, de demander une autorisation d’atterrissage d’urgence sur l’aéroport grec de Kavala, mais n’a pas réussi la manœuvre à temps.            Le ministre de la défense serbe, Nebojsa Stefanovic, a confirmé, dimanche matin, que l’appareil était exploité par une entreprise ukrainienne, Meridian, et a annoncé que les huit membres de l’équipage étaient morts dans le crash. « Je pense qu’ils sont aussi ukrainiens mais nous n’avons pas d’informations à ce sujet. Ils ne sont pas serbes », a précisé M. Stefanovic lors d’une conférence de presse.              L’appareil « transportait des produits de l’industrie de défense serbe », a-t-il écrit dans un message publié sur Twitter. Onze tonnes de matériel d’armement de l’entreprise Valir, notamment des mines de mortier éclairantes, étaient en cours de livraison au gouvernement du Bangladesh. L’Antonov devait se rendre à Dacca après une escale technique à Amman, en Jordanie, puis à Ahmedabad, en Inde.            Dimanche matin, des images de drones tournées par la chaîne de télévision grecque ENA montrait la longue traînée de débris laissée par l’appareil après son crash, suivi, selon plusieurs témoins et les autorités locales, d’incendies ponctués d’explosion. Face à l’incertitude de la cargaison transportée par l’Antonov, dans l’attente d’explications du côté serbe, des experts de l’armée et de la Commission grecque de l’énergie atomiques s’approchaient encore très prudemment du lieu de l’incident, aidés par un drone et munis d’instruments de mesure. Le général de division des pompiers, Marios Apostolidis, a mentionné auprès de la télévision publique ERT une « substance blanche » s’échappant de la carcasse de l’avion.                           Une partie des débris de l’Antonov An-12BK dans des champs près de Kavala, dans le nord-ouest de la Grèce, dimanche 17 juillet.  STRINGER / REUTERS                 « Je suis sorti et j’ai vu un avion en feu »            Selon les autorités locales, sept véhicules de pompiers ont été déployés sur les lieux du crash, mais sans pouvoir approcher de l’appareil, qui continuait d’être secoué par des explosions. Tôt dimanche, deux pompiers ont été emmenés à l’hôpital en raison de difficultés respiratoires dues aux fumées toxiques.              Utilisé par la Serbie, l’avion était exploité par une compagnie aérienne ukrainienne, Meridian. Son parcours samedi, tel qu’enregistré par la plate-forme FlightRadar, montre un départ de la ville serbe de Nis vers 20 h 30 (heure de Paris) en direction du sud-ouest. Peu après avoir dépassé le littoral grec au-dessus de la mer Egée, l’appareil effectue un demi-tour rapide pour revenir vers la terre, contourne le massif du Pangée en direction de Kavala avant de s’écraser.            Plusieurs habitants ont filmé, dans la nuit, la fin du vol de l’Antonov, déjà en feu avant de percuter le sol. « A 22 h 45 j’ai été surpris par le bruit d’un moteur d’avion. Je suis sorti et j’ai vu un avion en feu », a confié Giorgos Archontopoulos à la télévision publique ERT. Samedi soir, les personnes vivant dans un rayon de 2 kilomètres autour du site du crash ont été invitées à rester chez elles et à porter des masques.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les batailles de l’IVG  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/17/un-avion-cargo-antonov-s-ecrase-dans-le-nord-de-la-grece-les-pompiers-prudents-face-a-une-cargaison-inconnue_6135080_3210.html"},"headline":"Un avion-cargo serbe transportant \u00ab\u00a0des produits de l\u2019industrie de d\u00e9fense serbe\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9crase dans le nord de la Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-07-17T08:16:01+02:00","datePublished":"2022-07-17T08:16:01+02:00","dateModified":"2022-07-17T18:27:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Plusieurs habitants ont film\u00e9, dans la nuit, la fin du vol de l\u2019Antonov, d\u00e9j\u00e0 en feu avant de percuter le sol, pr\u00e8s de la ville de Kavala. L\u2019appareil \u00e9tait en route pour le\u00a0Bangladesh.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/273504a_ppp-ako308-greece-aircraft-crash-0717-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-7">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La complaisance des Etats-Unis va jusqu’à accepter les justifications de l’armée d’occupation lors de la mort de ressortissants américains, comme pour la journaliste Shireen Abu Akleh, tuée par l’armée israélienne en Cisjordanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Ces Américains tués par Israël en Palestine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La complaisance des Etats-Unis va jusqu’à accepter les justifications de l’armée d’occupation lors de la mort de ressortissants américains, comme pour la journaliste Shireen Abu Akleh, tuée par l’armée israélienne en Cisjordanie.   Publié aujourd’hui à 06h47, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La tournée moyen-orientale du président américain aura été hantée par la mort violente de deux journalistes arabes : Jamal Khashoggi, assassiné à 60 ans dans des conditions atroces, en octobre 2018, au sein du consulat saoudien à Istanbul, et Shireen Abu Akleh, tuée à 51 ans en mai dernier par un tir de l’armée israélienne à Jénine, en Cisjordanie occupée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden au Proche-Orient, une tournée sur laquelle planent les fantômes des journalistes Jamal Khashoggi et Shireen Abu Akleh                 Joe Biden avait jugé nécessaire de justifier son déplacement en Arabie saoudite par une tribune publiée dans le Washington Post, le quotidien qui employait Khashoggi, afin de rappeler les sanctions prises contre « quiconque est impliqué dans le harcèlement des dissidents à l’étranger ». En revanche, l’administration démocrate avait décidé d’enterrer l’enquête sur la mort d’Abu Akleh, concluant que le tir mortel « provenait vraisemblablement d’une position israélienne », toutefois « sans raison de croire que cela était intentionnel, mais bien plutôt le résultat de circonstances tragiques ».          De Rachel à Shireen          Shireen Abu Akleh, professionnelle chevronnée, portait pourtant un casque et un gilet pare-balles barré de la mention « presse » en majuscules blanches. La balle a ainsi pénétré avec une précision mortelle dans l’espace très limité laissé sans protection, tuant la journaliste sur le coup. Un tel blanc-seing accordé par la Maison Blanche à l’armée israélienne a d’autant plus choqué que CNN, le Washington Post ou le New York Times avaient publié des enquêtes accablantes sur la responsabilité des forces d’occupation dans cette mort.            Les funérailles de la journaliste palestinienne avaient en outre été perturbées, à Jérusalem-Est, par la violence de la police israélienne, ce qui avait alors suscité le « trouble » à Washington. Mais le plus « troublant » dans l’attitude des Etats-Unis face à ce drame est peut-être qu’Abu Akleh détenait la nationalité américaine. Et que la relative indifférence de l’administration Biden s’inscrit dans une histoire, longue de deux décennies, de profil bas de Washington face à la mort violente de ressortissants américains dans les territoires palestiniens sous occupation israélienne.                                        Écouter aussi    Qui était Shireen Abu Akleh, la journaliste tuée lors d’un raid de l’armée israélienne ?                  Rachel Corrie, une militante pacifiste de 23 ans, a été écrasée, en mars 2003, par un bulldozer de l’armée israélienne à Rafah, dans la bande de Gaza. Originaire de l’Etat de Washington, elle a payé de sa vie sa conviction qu’une mobilisation non violente, exposant son corps sans défense, pouvait suffire à empêcher la démolition d’une maison palestinienne. Les autorités israéliennes ont affirmé avec constance qu’il s’agissait d’un accident, le chauffeur du bulldozer n’ayant pas vu la militante, pourtant dressée devant son engin.        Il vous reste 56.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/17/ces-americains-tues-par-israel-en-palestine_6135078_6116995.html"},"headline":"Ces Am\u00e9ricains tu\u00e9s par Isra\u00ebl en Palestine","dateCreated":"2022-07-17T06:47:36+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:47:36+02:00","dateModified":"2022-07-17T11:37:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"La complaisance des Etats-Unis va jusqu\u2019\u00e0 accepter les justifications de l\u2019arm\u00e9e d\u2019occupation lors de la mort de ressortissants am\u00e9ricains, comme pour la journaliste Shireen Abu Akleh, tu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en Cisjordanie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/488/0/5858/2929/1342/671/60/0/637cba7_5710285-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-8">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le président américain a rencontré à Djedda le prince héritier saoudien, malgré sa promesse de le traiter en paria après la mort du journaliste Jamal Khashoggi. Il n’a obtenu aucune garantie quant à une augmentation de l’offre mondiale de pétrole.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Arabie saoudite             Joe Biden renoue avec Mohammed Ben Salman mais repart les mains vides      Le président américain a rencontré à Djedda le prince héritier saoudien, malgré sa promesse de le traiter en paria après la mort du journaliste Jamal Khashoggi. Il n’a obtenu aucune garantie quant à une augmentation de l’offre mondiale de pétrole.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 06h13    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Joe Biden et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman, au sommet sur la sécurité et le développement à Djedda (Arabie saoudite), le 16 juillet 2022.  MANDEL NGAN / AFP               « Si vous voulez obtenir quelque chose au Moyen-Orient, vous ne pouvez ignorer l’Arabie saoudite. » La formule, reprise comme un mantra par les éditorialistes et commentateurs du royaume saoudien depuis des années, a pris un relief particulier au terme de la visite de vingt-quatre heures effectuée par Joe Biden, vendredi 15 et samedi 16 juillet.          Le président américain est reparti après un sommet à Djedda durant lequel il a assuré à neuf chefs d’Etat de la région – les six membres du Conseil de coopération du Golfe (Arabie saoudite, Emirats arabes unis, Qatar, Oman, Koweït, Bahreïn), ainsi que l’Egypte, la Jordanie et l’Irak - que son pays « ne se détournerait pas » du Moyen-Orient, en laissant « un vide que pourraient remplir la Chine, la Russie ou l’Iran ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arabie saoudite : Mohammed Ben Salman, la revanche du proscrit                 Les Etats du Golfe restent en effet dubitatifs par rapport aux engagements à long terme des Etats-Unis, qu’ils ne considèrent plus comme un rempart fiable face à leur rival iranien. L’administration Biden a de fait concentré l’essentiel de son énergie en matière de politique étrangère à faire face à la Chine, puis à la Russie depuis le début de la guerre en Ukraine.            Washington cherche depuis à compenser son désengagement par un « parapluie israélien » qui verrait l’Etat hébreu mettre sa puissance militaire et technologique à la disposition des Etats prêts à s’allier à lui et rejoindre une alliance de défense régionale émergente contre Téhéran.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et Riyad, la politique des petits pas                 Pas de reconnaissance d’Israël par l’Arabie saoudite          Le résultat semble mitigé au sortir de cette visite. Riyad a décidé de s’en tenir pour l’instant à des relations informelles avec Tel-Aviv quand les Emirats arabes unis usent d’une rhétorique beaucoup plus prudente que leur nouvel allié israélien vis-à-vis de l’Iran.          Le face-à-face entre le président américain et le prince héritier d’Arabie saoudite, Mohammed Ben Salman, dit « MBS », était, lui, particulièrement attendu. Alors qu’il avait promis de traiter le prince héritier saoudien en « paria » après l’assassinat du journaliste et dissident saoudien Jamal Khashoggi en 2018, le chef d’Etat américain a dû se renier.                           Lire aussi :  Après la visite de Joe Biden, l’Arabie saoudite déclare que le meurtre de Jamal Khashoggi est considéré comme une affaire classée                 A son arrivée à la Maison blanche, Joe Biden, qui se disait déterminé à rompre avec la complaisance envers les autocrates pratiquée par Donald Trump, ne cachait pourtant pas son inimitié envers « MBS », qui a été désigné par la CIA comme le donneur d’ordre des assassins du journaliste dans l’enceinte du consulat d’Arabie saoudite à Istanbul.            Le président américain avait même refusé de rencontrer, et même de parler, au dirigeant de facto de l’Arabie saoudite. Cette résolution a pris fin vendredi. Si les deux hommes ont discuté de l’affaire, selon des responsables des deux pays, la conversation a donné lieu à des comptes rendus sensiblement différents côtés américain et saoudien.        Il vous reste 42.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/17/joe-biden-renoue-avec-mohammed-ben-salman-mais-repart-les-mains-vides_6135069_3210.html"},"headline":"Joe Biden renoue avec Mohammed Ben Salman mais repart les mains vides","dateCreated":"2022-07-17T06:13:26+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:13:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden","Proche-Orient","Arabie saoudite","International"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 \u00e0 Djedda le prince h\u00e9ritier saoudien, malgr\u00e9 sa promesse de le traiter en paria apr\u00e8s la mort du journaliste Jamal Khashoggi. Il n\u2019a obtenu aucune garantie quant \u00e0 une augmentation de l\u2019offre mondiale de p\u00e9trole.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/202/0/5478/2739/1342/671/60/0/6bcdb4c_5720900-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-9">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Des dizaines de familles ont fui, samedi, l’Etat soudanais du Nil-Bleu, frontalier de l’Ethiopie. Les Haoussas et les Bartis s’affrontent pour l’accès aux terres, dans un pays souvent en proie à de telles violences.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Soudan             Soudan : un nouveau conflit interethnique fait 33 morts      Des dizaines de familles ont fui, samedi, l’Etat soudanais du Nil-Bleu, frontalier de l’Ethiopie. Les Haoussas et les Bartis s’affrontent pour l’accès aux terres, dans un pays souvent en proie à de telles violences.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h45, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La région du Nil-Bleu, dans le sud-est du Soudan, s’enflamme depuis une semaine à cause d’un différend territorial opposant deux ethnies. Au moins 33 morts et 108 blessés sont à déplorer, selon un communiqué du ministère de la santé, qui a fait état de seize magasins incendiés depuis que les affrontements ont éclaté, lundi 11 juillet, à la suite d’un conflit foncier entre les ethnies Haoussa et Barti, dans le district de Qissan.            « Il nous faut des renforts de troupes pour reprendre le contrôle de la situation », a demandé Adel Agar, de la municipalité d’Al-Roseires, tandis que des médecins de l’hôpital de la ville ont réclamé eux aussi des renforts face au nombre croissant de blessés. Selon M. Agar, nombre de personnes, dont des blessés, ont cherché refuge dans des commissariats. Il n’était pas en mesure de donner un bilan mais a plaidé pour l’intervention rapide d’un médiateur. Des soldats ont été déployés et un couvre-feu imposé à partir de samedi.            Un dignitaire des Haoussas a expliqué à l’Agence France-Presse (AFP), sous couvert d’anonymat, que le conflit avait dégénéré parce que son clan réclame de longue date « la formation d’une autorité civile locale pour superviser l’accès aux terres, ce que refusent les Bartis ». Côté barti, un dignitaire qui a lui aussi refusé que son nom soit dévoilé, a affirmé que son clan avait répondu « à une violation des terres des Bartis » par les Haoussas. « Ces terres sont à nous, donc si on veut former une autorité locale, elle sera composée uniquement de Bartis et non de Haoussas », a-t-il martelé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur le Nil, le barrage de la Renaissance attise la guerre de l’eau                   Résurgence des violences tribales            Les violences, après un bref répit, ont repris samedi près du chef-lieu local d’Al-Damazine. « On a entendu des tirs » et « vu des colonnes de fumée s’élever », a décrit à l’AFP Fatima Hamad, une résidente d’Al-Roseires. Cette ville n’est séparée d’Al-Damazine, chef-lieu du Nil-Bleu à 800 kilomètres au sud de Khartoum, que par un pont sur le Nil. Un habitant d’Al-Damazine, Ahmed Youssef, a affirmé avoir vu « des dizaines de familles, surtout des femmes et des enfants » traverser pour fuir les combats.              Les hôpitaux des environs ont lancé un appel urgent au don de sang et une source à l’hôpital d’Al-Roseires a expliqué à l’AFP que l’hôpital était à court d’équipements de première urgence. L’émissaire de l’Organisation des Nations unies (ONU) au Soudan, Volker Perthes, a réclamé « des mesures concrètes pour aller vers une coexistence pacifique », appelant à « cesser les représailles ». En fin de journée samedi, la situation était en voie d’amélioration à Qissan, tandis que les affrontements se poursuivaient à Al-Roseires, a déclaré à la télévision d’Etat le gouverneur du Nil-Bleu, Ahmed Al-Omda.            L’Etat du Nil-Bleu, est en proie à une rébellion depuis 1983. La guérilla sudiste a longtemps été une épine dans le pied de la dictature d’Omar Al-Bachir, écarté par l’armée sous la pression de la rue en 2019. Pour les experts, le vide sécuritaire créé par le putsch mené en octobre par son ancien commandant de l’armée de terre, le général Abdel Fattah Al-Bourhane, a favorisé une résurgence des violences tribales dans un pays où chaque année des centaines de civils meurent dans des affrontements entre éleveurs et agriculteurs pour l’accès à l’eau ou aux terres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Plus les troupeaux grossissent, plus les tensions augmentent » : le Soudan du Sud secoué par les conflits agropastoraux                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les batailles de l’IVG  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/17/soudan-un-nouveau-conflit-tribal-fait-33-morts_6135064_3212.html"},"headline":"Soudan\u00a0: un nouveau conflit interethnique fait 33\u00a0morts","dateCreated":"2022-07-17T01:45:23+02:00","datePublished":"2022-07-17T01:45:23+02:00","dateModified":"2022-07-17T10:08:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Des dizaines de familles ont fui, samedi, l\u2019Etat soudanais du Nil-Bleu, frontalier de l\u2019Ethiopie. Les Haoussas et les Bartis s\u2019affrontent pour l\u2019acc\u00e8s aux terres, dans un pays souvent en proie \u00e0 de telles violences.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/244/0/1738/869/1342/671/60/0/c4e993b_1658014948429-capture-d-e-cran-2022-07-17-a-01-41-51.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-10">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le conflit russo-ukrainien, qui mobilise les médias depuis le 24 février, s’est tout naturellement invité à la 7ᵉ édition du Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne, organisé par le groupe Le Monde jusqu’à dimanche soir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Médias       Festival international de journalisme de Couthures             Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?      Le conflit russo-ukrainien, qui mobilise les médias depuis le 24 février, s’est tout naturellement invité à la 7ᵉ édition du Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne, organisé par le groupe Le Monde jusqu’à dimanche soir.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié hier à 20h59, mis à jour hier à 21h12    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Festivaliers regardant l'exposition « Guerre épaisse » du photographe Guillaume Chauvin, le 15 juillet 2022.  CAMILLE MILLERAND                 Parce qu’elle est revenue frapper à nos portes, qu’elle a repris ses aises en Europe, le Festival international de journalisme (FIJ) de Couthures-sur-Garonne ne pouvait pas faire l’impasse sur la guerre. La guerre et son traitement par les médias.            Comment la montre-t-on sans voyeurisme ? Comment photographier la mort ou la souffrance sans offrir une image dégradée des victimes ? Comment démêler le vrai du faux quand l’information est bel et bien une arme de guerre ? Au FIJ, les visiteurs sont venus avec leurs questions, leurs incompréhensions aussi, espérant trouver là un peu du dessous des cartes et discuter de l’approche de ce sujet trop sérieux pour être laissé aux seules conférences de rédaction des journaux.              Dimanche, l’historien spécialiste de la propagande David Colon devait débattre des manipulations de l’opinion avec Elena Volochine, une reporter, cinéaste à ses heures. Car une guerre se gagne d’abord par les mots. Un adage qui se vérifie chaque jour depuis le 24 février et le début des bombardements. Alors que la communication du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et celle du président russe, Vladimir Poutine, s’invitent plus puissantes que les canons les plus modernes, difficile de trouver meilleur exemple à analyser…                             Lire aussi :  Festival international de journalisme : trois jours pour revenir sur une folle année d’actualité                   Enquêter sur le Web aussi            A Couthures, ces 15, 16 et 17 juillet, la narration de la guerre ne s’est pas arrêtée au travail des grands reporters de terrain. Avec Liselotte Mas, journaliste à France Télévisions, les festivaliers ont pu suivre au plus près ce que signifie « enquêter en ligne en temps de guerre ». Débusquer des témoignages inédits, la preuve d’actes répréhensibles ou de mensonges… La journaliste, spécialiste l’Osint – « open source intelligence », ce qui signifie en français « renseignement de source ouverte » – explique que les renseignements en source ouverte consistent en tout ce que « l’on peut trouver sur Internet, disponible à tous. Des éléments qui, une fois vérifiés, analysés, recoupés, peuvent servir d’informations ». Une nouvelle compétence journalistique de plus en plus utilisée et développée dans les rédactions, véritable travail d’investigation en ligne mené par des journalistes dédiés.                           Festivaliers dans le centre du village de Couthures-sur-Garonne, le 16 juillet 2022.  CAMILLE MILLERAND                 Fouiller derrière pour entendre le non-dit, capter les signaux faibles, c’est bien l’ADN du métier, selon Elena Volochine, correspondante de France 24 pendant dix ans en Russie. La journaliste est venue à Couthures expliquer que son départ de Moscou en février ne l’empêche en rien de continuer à « analyser la propagande, pour la déconstruire ».              Comme Denis Kataev, un journaliste russe qui a, lui aussi, quitté son pays natal au même moment, parce que son métier y était devenu impossible. Présentateur du journal télévisé sur la chaîne indépendante russe Dojd TV, il a été contraint au départ, a pris le dernier vol pour Chypre, puis la France, où il est désormais en résidence à Radio France. Chaque semaine, sur la chaîne YouTube de Dojd TV, Denis Kataev recrée une émission pour « continuer à informer les Russes de Russie, et combattre la propagande officielle », précise-t-il. S’il parvenait encore, jusqu’au début du conflit à « contourner les règles et les lois » et pouvait continuer à informer librement – malgré l’interdiction formelle, par exemple, de parler de certaines organisations comme celle de l’opposant russe Alexeï Navalny –, la loi contre la liberté d’expression adoptée par le Parlement en début d’année a mis définitivement fin à toute liberté de parole dans les médias, comme il l’a longuement rappelé aux festivaliers. Et, qu’il s’agisse de presse écrite ou d’image, le même filet s’est resserré sur l’information en Russie ces derniers mois.            « La subjectivité responsable »            Le photographe Guillaume Chauvin, lui, a choisi un autre parti pris. Celui de se placer du côté de Moscou. Sur les murs de l’église de Couthures-sur-Garonne, son travail, baptisé « Guerre épaisse », raconte la guerre du Donbass vue du côté des séparatistes prorusses. Depuis 2015, ce journaliste documente la guerre là-bas et l’expose ici. Originales par la mise en scène qu’il propose et par la « subjectivité responsable » qu’il met en avant, ses images du terrain posent la question de l’objectivité du journaliste. Quelle position doit-il adopter ? Peut-il accepter d’être « embedded » (embarqué avec l’armée), comme le disent les Américains, ou doit-il rester extérieur, se privant d’assister aux affrontements ?            Ces heures d’échanges, trois jours durant à Couthures, ne permettront pas de trancher ce sujet, qui n’a sans doute pas une seule réponse mais une longue liste argumentée. Le tout étant de savoir d’où parle le journaliste, d’où photographie le reporter.                              Lire aussi   « Demandez “Le P’tit Monde” ! » : place aux journalistes en herbe à Couthures-sur-Garonne                        Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/07/16/au-festival-de-journalisme-de-couthures-la-guerre-un-sujet-trop-serieux-pour-les-seuls-journalistes_6135058_3236.html"},"headline":"Au Festival de journalisme de Couthures\u00a0: la guerre, un sujet trop s\u00e9rieux pour les seuls journalistes\u00a0?","dateCreated":"2022-07-16T20:59:46+02:00","datePublished":"2022-07-16T20:59:46+02:00","dateModified":"2022-07-16T21:12:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"description":"Le conflit russo-ukrainien, qui mobilise les m\u00e9dias depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, s\u2019est tout naturellement invit\u00e9 \u00e0 la 7\u1d49\u00a0\u00e9dition du Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne, organis\u00e9 par le groupe Le Monde jusqu\u2019\u00e0 dimanche soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/236/0/2835/1417/1342/671/60/0/2c7ba6f_1657996136046-12-img-2838camille-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival international de journalisme de Couthures","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-international-de-journalisme-de-couthures/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-11">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le gouverneur de la région de Dnipro a par ailleurs dénoncé « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Marie Slavicek      Image de couverture :  Des employés des services communaux travaillent autour d’un cratère asuite à une frappe de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la région de Donetsk, le 16 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées sur ce suivi en direct.         Des missiles russes ont frappé, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annoncé sur les réseaux sociaux le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.L’attaque de la place centrale de Kramatorsk n’a pas fait de victimes, car elle s’est produite après le couvre-feu, selon un responsable de la 81e brigade d’assaut aérien ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touché le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk également convoitée par les Russes.Les autorités séparatistes de Donetsk ont fait état, vendredi matin, de quatre personnes tuées et seize blessées en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contrôle. Les forces séparatistes ont également affirmé continuer à progresser et être en train de prendre le contrôle complet de la ville de Siversk.A Vinnytsia, une ville très éloignée des lignes de front, située à l’ouest de Kiev, bombardée jeudi par la Russie, le dernier bilan était, vendredi soir, de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents blessés, dont quatre dans un état critique.Kiev a annoncé avoir reçu, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa première livraison de lance-roquettes multiples M270 d’une portée de 80 kilomètres, s’ajoutant à un arsenal d’artillerie de longue portée fourni par l’Occident.Le Britannique Paul Urey, capturé en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en détention le 10 juillet, ont annoncé les autorités séparatistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L’ONG britannique Presidium Network avait annoncé, à la fin d’avril, que deux travailleurs humanitaires, dont M. Urey, avaient été capturés dans le sud de l’Ukraine alors qu’ils cherchaient à évacuer une femme et deux enfants.Le ministère de la défense russe a dit, vendredi, qu’un « document final » serait prêt sous peu pour permettre l’exportation de céréales d’Ukraine, après des négociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l’Organisation des Nations unies (ONU).L’Union européenne (UE) va viser les exportations d’or russe dans son prochain train de sanctions, comme l’avaient décidé les pays du G7 à la fin de juin, a annoncé à l’Agence France-Presse le commissaire européen Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur allié de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appelé les dirigeants de l’UE à revenir sur leur politique de sanctions, qu’il a qualifiée d’« erreur ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de cinq mille morts confirmés, dont plus de trois cents enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tués. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique indépendante n’est disponible.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Factuel. Maksym Boutkevytch, militant des droits de l’homme ukrainien, capturé par les forces russes         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-16T19:57:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T07:57:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et déploie des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-07-16T19:57:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T07:57:27+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-17T02:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-17T01:36:54+00:00","articleBody":"     La r\u00e9union des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s\u2019est achev\u00e9e samedi 16\u00a0juillet sans communiqu\u00e9 conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l\u2019offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqu\u00e9, l\u2019Indon\u00e9sie, qui tente de concilier sa neutralit\u00e9 dans le conflit et le fait qu\u2019elle est l\u2019h\u00f4te du G20 cette ann\u00e9e, a publi\u00e9 dimanche une d\u00e9claration en son propre nom, dans laquelle elle fait \u00e9tat de ces divergences.          \u00ab\u00a0De nombreux membres sont convenus que la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale a ralenti et est confront\u00e9e \u00e0 un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e, et ils ont appel\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb, indique cette d\u00e9claration. \u00ab\u00a0Un membre a exprim\u00e9 l\u2019opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficult\u00e9s actuelles\u00a0\u00bb, ajoute le texte, apparemment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie.          La d\u00e9claration fait \u00e9galement \u00e9tat de l\u2019absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des membres sont convenus qu\u2019il existe une aggravation alarmante de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de nombreux membres se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 agir promptement\u00a0\u00bb, indique-t-elle.          La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov avait claqu\u00e9 la porte d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues du G20 \u00e0 Bali apr\u00e8s une pluie de condamnations de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. La prochaine r\u00e9union financi\u00e8re du G20 est pr\u00e9vue en octobre \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie, dans sa d\u00e9claration conclusive du G20, fait \u00e9tat des \u00ab\u00a0condamnations fermes\u00a0\u00bb de la Ru...","dateModified":"2022-07-17T01:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T16:18:30+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien. \u00ab\u00a0La situation [\u00e0 la centrale] est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram Petro Kotin, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-07-16T18:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T15:53:48+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la ville de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/4067710_1657986719540-817297.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T16:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:38+00:00","articleBody":"                     Une femme dans sa maison apr\u00e8s un tir de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/302a389_1657981048363-817273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T14:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:17:18+00:00","articleBody":"     Des responsables russes se sont rendus en Iran au moins deux fois cet \u00e9t\u00e9 afin d\u2019inspecter des drones de combat que devrait livrer T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la Russie, englu\u00e9e dans son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 samedi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan.                Un drone est lanc\u00e9 depuis un navire de guerre iranien, lors d\u2019un exercice men\u00e9 dans l\u2019oc\u00e9an Indien. L\u2019arm\u00e9e iranienne a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la marine du pays avait d\u00e9voil\u00e9 son premier escadron naval capable de transporter et de lancer des drones, le 15\u00a0juillet 2022. ARMEE IRANIENNE \/ AP           L\u2019arm\u00e9e iranienne a pr\u00e9sent\u00e9 ses drones \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation russe le 8\u00a0juin et le 5\u00a0juillet sur la base a\u00e9rienne de Kachan, \u00e0 200 kilom\u00e8tres au sud de T\u00e9h\u00e9ran, selon des images satellites d\u00e9voil\u00e9es par le gouvernement am\u00e9ricain, la Russie cherchant \u00e0 muscler son arsenal face \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous publions ces images prises en juin montrant les drones iraniens que la d\u00e9l\u00e9gation russe a pass\u00e9s en revue ce jour-l\u00e0. Cela sugg\u00e8re un int\u00e9r\u00eat soutenu des Russes pour acqu\u00e9rir des drones de combat iraniens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Sullivan. \u00ab\u00a0De ce que nous savons, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe visite cette base a\u00e9rienne pour une telle pr\u00e9sentation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/80aa393_1657978308047-465487.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation russe s\u2019est rendue au moins deux fois en Iran pour inspecter des drones, rapporte la Ma...","dateModified":"2022-07-16T13:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:06:28+00:00","articleBody":"                     Un homme cherche les documents de son ami bless\u00e9 dans les d\u00e9bris d\u2019un immeuble d\u00e9truit dans un bombardement russe dans un quartier de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/de3cc1f_1657976602878-467991.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T13:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:53:37+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des finances et gouverneurs de banques centrales du G20 en Indon\u00e9sie s\u2019est achev\u00e9e samedi, sans communiqu\u00e9 conjoint faute de consensus entre les pays membres en raison de d\u00e9saccords portant sur l\u2019offensive russe en Ukraine.          Pendant les deux jours de r\u00e9union, sur l\u2019\u00eele de Bali, les grands argentiers ont cherch\u00e9 des r\u00e9ponses aux crises alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique mondiales et \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation. Mais une nouvelle confrontation entre les Occidentaux, qui d\u00e9noncent l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur l\u2019\u00e9conomie, et la Russie, qui accuse les sanctions occidentales d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9t\u00e9rioration de la conjoncture, a rendu un accord impossible.          La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, avait accus\u00e9, vendredi, la guerre men\u00e9e par la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0envoy\u00e9 une onde de choc [affectant] l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, et plusieurs ministres occidentaux ont accus\u00e9 les responsables \u00e9conomiques russes de complicit\u00e9 dans les atrocit\u00e9s commises en Ukraine.          A la place d\u2019un communiqu\u00e9 conjoint, l\u2019Indon\u00e9sie, qui organise le G20 cette ann\u00e9e, a propos\u00e9 une d\u00e9claration au nom de la pr\u00e9sidence, a dit la ministre des finances indon\u00e9sienne, Sri Mulyani Indrawati. \u00ab\u00a0Nous allons publier un r\u00e9sum\u00e9 de la pr\u00e9sidence qui d\u00e9crira ce que nous avons pu obtenir (\u2026) de ce G20\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture.          La guerre en Ukraine a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans les discussions, de par son impact sur les march\u00e9s, et son r\u00f4le dans la crise alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Indon\u00e9sie, qui m\u00e8ne une politique \u00e9trang\u00e8re non align\u00e9e, n\u2019avait pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions occidentales pour \u00e9carter la Russie des r\u00e9unions du G20. Le ministre des finances russe, Anton Silouanov, a particip\u00e9 virtuellement tandis que deux responsables russes \u00e9taient pr\u00e9sents sur place. Son homologue ukrainien, Sergii Marchenko, s\u2019est aussi exprim\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grands argentiers du G20 se quittent sans publier de communiqu\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9saccords sur l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-07-16T13:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:21:51+00:00","articleBody":"                     Devant le Palais de la culture et de la technologie sur la place Myrou, \u00e0 Kramatorsk, des agents nettoient les d\u00e9bris autour d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne, le 16\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/df53d8b_1657973932910-816941.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T12:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:23:05+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans le ciel \u00e0 la suite de bombardements sur la ville d\u2019Odessa, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. NINA LYASHONOK \/ AP                 Des passants observent des nuages de fum\u00e9e, \u00e0 Odessa, le 16\u00a0juillet\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/fa451ba_4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T10:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:20:29+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re et une \u00e9cole endommag\u00e9e par un bombardement russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Tchouhou\u0457v, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/f757a77_1657966710133-467974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T10:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:05:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, doit annoncer, samedi, pour sa derni\u00e8re journ\u00e9e en Arabie saoudite, une enveloppe de 1\u00a0milliard de dollars en soutien \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00ab\u00a0\u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb au Moyen-Orient et en Afrique du Nord, menac\u00e9e par la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche \u00e0 des journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont allouer 1\u00a0milliard de dollars \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-07-16T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:38:50+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti, samedi, \u00e0 Kiev, alors que la Russie a intensifi\u00e9 ses bombardements contre des villes d\u2019Ukraine, causant la mort d\u2019au moins trente-quatre personnes au cours des trois derniers jours.          Des missiles russes ont frapp\u00e9, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.          Huit personnes ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize autres bless\u00e9es dans des bombardements sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Pavlo Kyrylenko, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.          Une frappe de l\u2019arm\u00e9e russe contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, a fait au moins vingt-trois morts, jeudi, selon Kiev.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que la frappe sur Vinnytsia visait un b\u00e2timent dans lequel des responsables des forces arm\u00e9es ukrainiennes rencontraient des fournisseurs d\u2019armes \u00e9trangers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes contre la ville de Dnipro font trois morts et quinze bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-16T09:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:32:58+00:00","articleBody":"                     Des ch\u00e8vres marchent dans la rue, \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. Un couvre-feu est en vigueur quotidiennement de 23 heures \u00e0 5 heures dans tout le pays. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/928968f_2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T09:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:22:45+00:00","articleBody":"     Une frappe russe a touch\u00e9 dans la nuit la ville de Tchouhou\u00efv, situ\u00e9e au sud-est de Kharkiv, tuant trois personnes, dont une femme de 70\u00a0ans, et en blessant trois autres, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le gouverneur r\u00e9gional, cit\u00e9 par l\u2019agence Reuters.          La frappe a endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, une \u00e9cole et un magasin, et les sauveteurs fouillent actuellement les d\u00e9combres, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, sur Telegram.          La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, nie syst\u00e9matiquement cibler des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe russe tue trois personnes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-16T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:21:31+00:00","articleBody":"     Le Monde\u00a0a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le tarmac de la base a\u00e9rienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis lib\u00e9r\u00e9e par les Ukrainiens. Un \u00e9pisode-cl\u00e9 du d\u00e9but de la guerre qui n\u2019a pas livr\u00e9 tous ses secrets.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La base militaire d\u2019Hostomel a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-07-16T08:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:15:04+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9, samedi, avoir officiellement demand\u00e9 au groupe allemand Siemens de lui remettre une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada afin d\u2019assurer les op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe.          Le sort de cette turbine, pr\u00e9sent\u00e9e par Gazprom comme essentielle au fonctionnement d\u2019une station de compression de gaz de Nord Stream, jette depuis plusieurs semaines le doute sur l\u2019avenir des livraisons russes vers l\u2019Europe. Cet \u00e9quipement avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par Siemens au Canada pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9. Malgr\u00e9 les sanctions qui visent Moscou compte tenu de son offensive en Ukraine, Ottawa a annonc\u00e9 qu\u2019il renverrait bien la turbine en Allemagne, Siemens devant la remettre \u00e0 Gazprom. Mais le groupe russe dit n\u2019avoir aucune garantie de pouvoir la r\u00e9cup\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Le 15\u00a0juillet, Gazprom a officiellement soumis une requ\u00eate \u00e0 Siemens pour obtenir les documents qui (\u2026) permettront l\u2019exportation vers la Russie du moteur de turbine \u00e0 gaz de la station de compression Portovo\u00efe, une infrastructure essentielle de Nord Stream\u00a0\u00bb, a dit l\u2019entreprise russe dans un communiqu\u00e9, samedi. \u00ab\u00a0Gazprom compte sur le groupe Siemens pour remplir de mani\u00e8re inconditionnelle ses obligations relatives \u00e0 la r\u00e9paration et \u00e0 la maintenance des moteurs de turbines \u00e0 gaz, dont d\u00e9pendent la fiabilit\u00e9 des op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream et les livraisons de gaz naturel aux consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le gazoduc Nord Stream est actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des raisons de maintenance, les pays europ\u00e9ens craignant que Moscou pr\u00e9texte un motif technique pour ne pas reprendre ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant l\u2019arr\u00eat de Nord Stream, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit les livraisons ces derni\u00e8res semaines en les justifiant par le manque de turbines Siemens. Ces difficult\u00e9s autour des livraisons par Nord Stream arrivent au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: Gazprom demande \u00e0 Siemens le retour d\u2019une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada","dateModified":"2022-07-16T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T07:11:47+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019une frappe a\u00e9rienne a touch\u00e9 la place Myrou, devant le Palais de la culture et de la technologie, \u00e0 Kramatorsk, le 15\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/c7fb4e3_1657955221971-812862.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et d\u00e9ploie des lanceurs de...","dateModified":"2022-07-16T07:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un soldat russe monte la garde dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, en mai\u00a02022. AP           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, gr\u00e2ce auxquels elle pilonne notamment la r\u00e9gion de Nikopol, a affirm\u00e9 Petro Kotinee, pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, vendredi.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de tirs de missiles sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de production \u00e9lectrique de Zaporijia et frappent le district de Nikipol \u00e0 partir de cet endroit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Kotine sur Telegram apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne United News. \u00ab\u00a0La situation est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour. Les occupants y am\u00e8nent leur machinerie, y compris des syst\u00e8mes de missiles avec lesquels ils ont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et sur le territoire de Nikopol\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Zaporijia, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon lui, jusqu\u2019\u00e0 cinq cents soldats russes se trouvent toujours sur le site de la centrale. Ils \u00ab\u00a0contr\u00f4lent le site\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements lourds, des occupants et des camions charg\u00e9s d\u2019armement et d\u2019explosifs restent stationn\u00e9s sur le site de la centrale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Kotine, estimant \u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb la pression pour les faire partir et critiquant en particulier l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0(AIEA). Celle-ci \u00ab\u00a0m\u00e8ne des jeux politiques, oscillant entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019AIEA a plein d\u2019employ\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant le chiffre d\u2019une centaine \u00ab\u00a0et m\u00eame le premier adjoint du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Rafael Grossi] est de Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que cela d\u00e9termine leur position r\u00e9serv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.         Une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb         Selon le site de l\u2019AIEA, M.\u00a0Grossi compte six adjoints, parmi lesquels le Russe Mikhail Chudakov, nomm\u00e9 en\u00a02015. L\u2019organisme pr\u00e9cise employer deux mille cinq cents personnes de plus de cent pays. Son directeur g\u00e9n\u00e9ral a insist\u00e9, jeudi, sur \u00ab\u00a0l\u2019importance\u00a0\u00bb pour l\u2019AIEA de pouvoir se rendre dans la centrale afin de mener \u00ab\u00a0des op\u00e9rations essentielles de s\u00e9curit\u00e9, de s\u00fbret\u00e9 et de protection de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019agence n\u2019a pas pu s\u2019y rendre depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019opposent \u00e0 une telle visite, consid\u00e9rant qu\u2019elle l\u00e9gitimerait l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avait fait valoir Energoatom il y a plusieurs semaines. Le site est occup\u00e9 par les forces russes, mais le personnel ukrainien continue de travailler, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9, \u00e9voquant une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la \u00ab\u00a0pression constante sur le personnel\u00a0\u00bb.          En\u00a02021, la centrale fournissait 20\u00a0% de la production annuelle ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et 47\u00a0% de celle produite par le parc nucl\u00e9aire ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/3a9fc58_319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La Russie accus\u00e9e de tirer des missiles de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-07-16T05:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:00:07+00:00","articleBody":"      Une frappe sur la place centrale de Kramatorsk n\u2019a pas fait de victime car elle est intervenue apr\u00e8s le couvre-feu, selon un responsable de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la 81e\u00a0brigade ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touch\u00e9 le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk \u00e9galement convoit\u00e9e par les Russes.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk ont fait \u00e9tat, vendredi matin, de quatre personnes tu\u00e9es et seize bless\u00e9es en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contr\u00f4le. Les forces s\u00e9paratistes ont \u00e9galement affirm\u00e9 continuer \u00e0 progresser et \u00eatre en train de prendre le contr\u00f4le complet de la ville de Siversk.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, bombard\u00e9e jeudi par la Russie, le dernier bilan \u00e9tait vendredi soir de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents bless\u00e9s, dont quatre dans un \u00e9tat critique.          Vendredi soir, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 que des missiles russes Kh-101 avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers 22\u00a0heures de la mer Caspienne sur Dnipro, dont quatre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais plusieurs ont atteint un site industriel sans faire de victime a priori.          Kiev a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes multiples M270 d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique Presidium Network avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont M.\u00a0Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit, vendredi, qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur alli\u00e9 de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appel\u00e9 les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 revenir sur leur politique de sanctions, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de cinq mille morts confirm\u00e9s, dont plus de trois cents enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-16T05:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html#580181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-intensifie-ses-frappes-dans-le-donbass-et-deploie-des-lanceurs-de-missiles-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T02:51:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-16T05:12:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/17/19-12">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le Parlement du pays a approuvé samedi un accord, négocié par la France, pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine. Ce conflit bloquait jusque-là l’ouverture des négociations alors que Skopje est candidat à l’UE depuis 2005.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             La Macédoine du Nord fait un pas de plus vers le processus d’adhésion à l’Union européenne      Le Parlement du pays a approuvé samedi un accord, négocié par la France, pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine. Ce conflit bloquait jusque-là l’ouverture des négociations alors que Skopje est candidat à l’UE depuis 2005.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié hier à 17h54, mis à jour à 06h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des législateurs célèbrent le vote de l’accord mettant un terme au différend du pays avec la Bulgarie voisine, au Parlement à Skopje (Macédoine du Nord), le 16 juillet 2022.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP               C’était un de ces conflits historiques et identitaires dont les Balkans ont le secret. Samedi 16 juillet, le Parlement de Macédoine du Nord a approuvé un accord, longuement négocié par la France, pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine, qui empêchait depuis des années l’ouverture des négociations préalables à l’adhésion à l’Union européenne de ce petit pays de 1,8 million d’habitants. Les deux pays se divisent notamment sur l’identité de leurs personnages historiques communs ou la nature des différences entre leurs deux langues.          Après trois jours de débats dans une atmosphère rendue électrique par les vives protestations des oppositions de droite et de gauche radicale et par la présence de manifestants nationalistes réunis devant le siège du Parlement à Skopje, la capitale, 68 députés sur 120 ont adopté différentes résolutions valant reconnaissance de la « proposition française » négociée depuis quelques mois par Emmanuel Macron, lorsque la France occupait la présidence tournante du Conseil européen. « Merci aux députés qui ont voté pour l’avenir européen du pays », a salué Dimitar Kovachevski, le premier ministre (social-démocrate) macédonien, qui soutenait cet accord.          Ursula von der Leyen à Skopje          L’ensemble des dirigeants de l’UE ont aussi immédiatement salué ce vote. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’était déplacée à Skopje, jeudi 14 juillet, pour appeler les députés à adopter la proposition. En cas de vote favorable, elle leur avait promis de réunir « dès les prochains jours » une conférence intergouvernementale européenne marquant l’ouverture des négociations d’adhésion avec Skopje, mais aussi avec l’Albanie voisine ; deux pays candidats dont le destin est lié par Bruxelles. Une fois ouvertes, les négociations devraient encore durer des années avant d’aboutir à une adhésion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Le 24 juin, la Bulgarie avait levé son veto après avoir réussi à imposer comme condition que la Macédoine du Nord modifie sa Constitution pour reconnaître l’existence d’une minorité bulgare sur son territoire. Linguistiquement et historiquement proche de la Bulgarie, la Macédoine du Nord est toujours considérée comme une partie intégrante de leur pays par les nationalistes bulgares, même si à peine plus de trois mille Macédoniens se sont déclarés d’ethnie bulgare lors du dernier recensement.            L’accord avait d’abord déclenché les vives critiques des autorités macédoniennes, jusqu’à ce que la France présente une version du texte légèrement atténuée. La Macédoine du Nord devra toutefois modifier sa Constitution avant d’adhérer à l’UE, une étape qui s’annonce d’autant plus difficile à franchir qu’elle requiert l’adhésion de la majorité des deux tiers. « Le problème est que l’UE nous a beaucoup menti. Même les intellectuels et les experts proeuropéens comme moi doutent de cette proposition et n’ont plus forcément confiance », explique Zoran Nechev, de l’Institut pour la démocratie de Skopje.        Il vous reste 35.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/la-macedoine-du-nord-approuve-un-accord-avec-la-bulgarie-pour-debloquer-sa-candidature-a-l-ue_6135049_3210.html"},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord fait un pas de plus vers le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-07-16T17:54:08+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:54:08+02:00","dateModified":"2022-07-17T06:45:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bulgarie","Europe","International","Union europ\u00e9enne","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord"],"description":"Le Parlement du pays a approuv\u00e9 samedi un accord, n\u00e9goci\u00e9 par la France, pour mettre un terme \u00e0 son diff\u00e9rend avec la Bulgarie voisine. Ce conflit bloquait jusque-l\u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations alors que Skopje est candidat \u00e0 l\u2019UE depuis 2005.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/689/0/4503/2251/1342/671/60/0/58c714d_5721312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-13">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le journaliste critique du pouvoir a été assassiné à Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en 2018.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Après la visite de Joe Biden, l’Arabie saoudite déclare que le meurtre de Jamal Khashoggi est considéré comme une affaire classée      Le journaliste critique du pouvoir a été assassiné à Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h08, mis à jour hier à 17h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un manifestant tient entre ses mains le portrait du journaliste critique du pouvoir Jamal Khashoggi ainsi qu’une bougie, lors d’un rassemblement devant le consulat d’Arabie saoudite en Turquie, sis à Istanbul, le 25 octobre 2018.  YASIN AKGUL / AFP                 Riyad a fait savoir samedi que l’assassinat du journaliste critique Jamal Khashoggi était une « tragédie » sur laquelle il était inutile d’épiloguer, après que le président des Etats-Unis, Joe Biden, l’a évoqué lors de sa visite dans la monarchie du Golfe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden au Proche-Orient, une tournée sur laquelle planent les fantômes des journalistes Jamal Khashoggi et Shireen Abu Akleh                   Critique du pouvoir après en avoir été proche, Jamal Khashoggi a été assassiné à Istanbul, dans le consulat d’Arabie saoudite en Turquie, en 2018. Les services de renseignement américains ont pointé la responsabilité du prince héritier, Mohammed Ben Salman Al Saoud, envenimant les relations entre Riyad et Washington.              Surnommé « MBS », le dirigeant du royaume, qui recevait M. Biden vendredi, « a expliqué [à ce dernier] qu’il s’agi[ssai]t d’une tragédie pour l’Arabie saoudite », selon le ministre des affaires étrangères, Adel Al-Jubeir.            Le prince héritier a assuré que « les responsables [avaient] fait l’objet d’une enquête, [avaient] été confrontés à la justice et pay[ai]ent désormais pour le crime », a ajouté Adel Al-Jubeir dans une interview avec CNN.            Un tribunal saoudien a condamné, en 2020, huit hommes à une peine de sept à vingt ans de prison pour l’assassinat du journaliste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’administration Biden prend ses distances avec « MBS » en le mettant en cause dans l’assassinat de Jamal Khashoggi                   Interrogé sur un rapport du renseignement américain désignant « MBS » comme le commanditaire de l’opération, le ministre saoudien a lancé : « Nous savons bien ce qu’avait conclu le renseignement à propos des armes de destruction massive de Saddam Hussein », qui n’ont jamais existé. Le responsable saoudien a, par ailleurs, mis en avant les « erreurs » des Etats-Unis, citant l’affaire d’Abou Ghraib, cette prison irakienne où des militaires américains ont pratiqué torture et traitements humiliants.              Cité par la chaîne saoudienne Al-Arabiya, un responsable saoudien anonyme a, par ailleurs, assuré que l’affaire Khashoggi avait été évoquée « rapidement » lors de la réunion avec Joe Biden, soulignant qu’« un tel incident [pouvait] arriver partout dans le monde ».            Ali Shihabi, un expert proche du gouvernement saoudien, a, quant à lui, assuré que le prince héritier avait répondu à M. Biden en « soulignant le double langage des Américains, faisant beaucoup de bruit à propos de Khashoggi tout en essayant de minimiser l’assassinat de Shireen Abu Akleh », journaliste américano-palestinienne tuée en mai par un tir israélien, selon l’Organisation des Nations unies. « A part cet échange franc, la réunion a été très cordiale », a-t-il assuré à l’AFP.            Joe Biden subit une avalanche de critiques pour sa rencontre avec « MBS », alors qu’il avait promis, durant sa campagne, de placer les droits de l’homme au cœur de sa diplomatie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les batailles de l’IVG  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/pour-l-arabie-saoudite-le-meurtre-de-jamal-khashoggi-est-une-affaire-classee_6135043_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la visite de Joe Biden, l\u2019Arabie saoudite d\u00e9clare que le meurtre de Jamal Khashoggi est consid\u00e9r\u00e9 comme une affaire class\u00e9e","dateCreated":"2022-07-16T15:08:24+02:00","datePublished":"2022-07-16T15:08:24+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:34:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Le journaliste critique du pouvoir a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/11/177/0/2122/1061/1342/671/60/0/3f213ff_leKC0g1slFpZbvFobmOxDp4i.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-14">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Tribune        Robert Bell   Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York        Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.   Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 15h54    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis le jour où les Russes ont envahi l’Ukraine, le 24 février 2022, l’Union européenne (UE) a versé à la Russie plus de 28 milliards d’euros en échange de son gaz (Financing Putin’s war : Fossil fuel imports from Russia during the invasion of Ukraine, Centre for Research on Energy and Clean Air, CREA). Parallèlement, l’UE recherche d’autres sources d’approvisionnements pour remplacer les 155 milliards de mètres cubes (mmc) de gaz naturel importé de Russie. Or, l’UE pourrait produire localement, selon diverses modalités, suffisamment de biométhane pour remplacer ce gaz importé.          Rappelons que le biogaz est produit par la décomposition, en l’absence d’oxygène, de matières organiques (fumier, eaux usées humaines, résidus agricoles, etc.). Le biogaz se compose de 50 à 70 % de méthane et de 30 à 50 % de CO2. En éliminant ce dernier et les traces de sulfure d’hydrogène (qui produit la mauvaise odeur d’« œuf pourri ») par un processus facile et peu coûteux, il reste le méthane pur, substitut parfait au gaz naturel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vrais défis de l’économie circulaire en milieu urbain                 Le biométhane produit dans les grands centres de production coûte souvent un tiers de moins que le prix désormais élevé du gaz naturel. Dans les petits centres de production, les coûts sont plus comparables au gaz russe, mais au moins l’argent reste sur place, il ne va pas en Russie ! Le biométhane circule dans les mêmes canalisations et installations de stockage que le gaz naturel.          Un moyen de stocker l’énergie          Dès lors, pourquoi ne pas le substituer au gaz russe ? Simplement parce qu’on en produit bien peu, environ 3 mmc, comme l’indique l’Association européenne du biogaz (EBA). Cette même source indiquait également, qu’en utilisant ses propres déchets, l’UE pourrait produire 35 mmc de biométhane d’ici à 2030, soit plus de 20 % des importations de gaz russe.            Cette estimation a été retenue dans la stratégie officielle de la Commission européenne, REPowerEU. Installer l’infrastructure de production de ce biométhane coûterait, selon l’EBA, quelque 80 milliards d’euros. Cela semble beaucoup, mais c’est peu comparé aux 28 milliards versés aux envahisseurs russes en seulement quatre mois !                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Bretagne, les projets de méthanisation suscitent de plus en plus de crispations                 De plus, le CO2 extrait du biogaz d’origine peut être valorisé pour obtenir plus de biométhane : combiné avec de l’hydrogène dans un réacteur, en présence d’un catalyseur au nickel, il ressort sous forme de gaz méthane pur. Ce serait un moyen de stocker l’énergie pour pallier les pertes de production intermittentes des parcs éolien et photovoltaïque.          L’UE doit agir de manière déterminée        Il vous reste 54.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/16/l-ue-pourrait-produire-suffisamment-de-biomethane-pour-remplacer-le-gaz-russe_6135036_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019UE pourrait produire suffisamment de biom\u00e9thane pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-16T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-16T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:54:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des d\u00e9chets organiques en m\u00e9thane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Bell ","description":"Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/464/0/5616/2808/1342/671/60/0/8c5fc63_1657885912194-juihyju.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-15">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le texte adopté après un vote serré au Parlement proclame « illégal » le régime instauré par le général Franco et rend l’Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme      Le texte adopté après un vote serré au Parlement proclame « illégal » le régime instauré par le général Franco et rend l’Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 11h40    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Salut fasciste lors d’un rassemblement devant le cimetière de Mingorrubio, où les restes de Francisco Franco ont été transférés, à la périphérie de Madrid, le jeudi 24 octobre 2019.  MANU FERNANDEZ / AP               En octobre 2019, l’Espagne transférait le cercueil de Francisco Franco de son mausolée du Valle de los Caídos (« la vallée de ceux qui sont tombés »), immense basilique construite à sa gloire par des milliers de prisonniers politiques et renfermant les ossements de plus de 33 000 victimes des deux camps de la guerre civile, vers un petit cimetière municipal. « L’hommage public au dictateur était plus qu’un anachronisme ou une anomalie, c’était un affront à la démocratie espagnole », déclarait alors le chef de l’exécutif, le socialiste Pedro Sanchez, bien décidé à panser les blessures du royaume héritées de quarante ans de dictature. Loin d’en rester là, trois ans plus tard, le gouvernement espagnol continue d’avancer dans la politique de restauration de la mémoire des victimes de la guerre civile (1936-1939) et de la dictature.          Après un vote serré –166 voix pour, 153 contre et 14 abstentions – marqué par de vives controverses, le Parlement espagnol a approuvé, jeudi 14 juillet, le nouveau projet de loi de « mémoire démocratique », une nouvelle loi mémorielle durcissant la condamnation du franquisme. Après un dernier passage au Sénat, celle-ci remplacera la loi de « mémoire historique », qu’avait approuvée en 2007 le gouvernement socialiste de José Luis Rodriguez Zapatero, en comblant certaines lacunes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encombrante dépouille de Francisco Franco                 Alors que la loi de 2007 déclarait « illégitimes » les tribunaux franquistes, le nouveau texte proclame le régime instauré par Franco « illégal » et annule toutes les sentences dictées par ses tribunaux pour des délits politiques ou de conscience. Rendant l’Etat responsable de la recherche, l’identification et l’exhumation des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature, il prévoit la création d’une liste de victimes, d’une carte nationale des fosses communes ou d’une banque ADN centralisée et l’élaboration de plans pluriannuels visant à accélérer les ouvertures de fosses communes.          Loin d’avoir fait consensus          La loi reconnaît publiquement le rôle des femmes dans la lutte contre le franquisme, la « répression » des langues régionales catalane, basque et galicienne et le « droit à la vérité » des victimes républicaines. Elle élimine trente-trois titres nobiliaires concédés entre 1948 et 1978 par le dictateur aux plus proches collaborateurs du régime, à commencer par le « duché de Franco », pénalise l’exaltation du franquisme, et modifie la loi de secrets officiels pour garantir l’accès aux archives de l’Etat. Elle impose aussi l’étude de la répression franquiste dans les programmes scolaires.          Il vous reste 57.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/en-espagne-une-nouvelle-loi-durcit-la-condamnation-du-franquisme_6135029_3210.html"},"headline":"En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme","dateCreated":"2022-07-16T11:40:39+02:00","datePublished":"2022-07-16T11:40:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Le texte adopt\u00e9 apr\u00e8s un vote serr\u00e9 au Parlement proclame \u00ab\u00a0ill\u00e9gal\u00a0\u00bb le r\u00e9gime instaur\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Franco et rend l\u2019Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/25/264/0/3170/1585/1342/671/60/0/a2101ae_EwvD-ti8-piYp3NMr_WzQEFV.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-16">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que les Etats-Unis et l’Etat hébreu haussent le ton contre l’Iran, les Emirats arabes unis annoncent le prochain retour de leur ambassadeur dans ce pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Face à l’Iran, les EAU beaucoup plus prudents que leur nouvel allié israélien      Alors que les Etats-Unis et l’Etat hébreu haussent le ton contre l’Iran, les Emirats arabes unis annoncent le prochain retour de leur ambassadeur dans ce pays.          Par Ghazal Golshiri         Publié hier à 10h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le conseiller diplomatique du président des Emirats arabes unis, Anwar Gargash, lors d’une conférence de presse à Chypre, le 16 avril 2021.  AP               Alors que la visite de Joe Biden au Moyen-Orient se poursuit, sur fond de montée des tensions avec l’Iran, les Emirats arabes unis (EAU) optent pour l’apaisement avec Téhéran et ils le font savoir. Vendredi, en amont de la visite à Paris du président émirati, Mohammed Ben Zayed (« MBZ »), son conseiller diplomatique Anwar Gargash a annoncé qu’Abou Dhabi envisageait de renvoyer prochainement un ambassadeur en Iran, six ans après avoir abaissé le niveau de sa représentation à Téhéran.          « Nous sommes en plein processus pour envoyer un ambassadeur en Iran, a affirmé M. Gargash lors d’un point de presse. Notre ministre de l’environnement et du changement climatique [Mariam Bint Mohammed Saeed Hareb Almheiri] était en Iran il y a quelques jours [le 12 juillet]. Nos échanges avec l’Iran se poursuivent au niveau ministériel. Ainsi, nous donnons le signal que la confrontation avec Téhéran n’est pas une option pour nous. Si cela a lieu, nous n’en ferons pas partie. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controversé allié de l’Elysée                 Ces mots envoient un signal de désescalade clair à l’Iran, au moment où les Etats-Unis et Israël durcissent leurs discours vis-à-vis de la puissance chiite. Vendredi, Joe Biden a achevé son voyage en Israël, ennemi juré de l’Iran, où il a signé un partenariat stratégique dont le but principal est de ne pas permettre à Téhéran de se doter de l’arme nucléaire et de « faire face à ses agressions et activités déstabilisantes », selon la déclaration. Le locataire de la Maison Blanche est ensuite parti en Arabie saoudite, chef de file du camp sunnite au Proche-Orient et rival régional de l’Iran. Le président américain devait participer, samedi, à une réunion du Conseil de coopération du Golfe, en présence des dirigeants jordanien, égyptien et irakien. Au centre des discussions, l’élaboration d’une architecture de défense régionale, censée contrer les menées iraniennes.            En 2016, après le saccage de l’ambassade saoudienne à Téhéran par des manifestants révoltés par l’exécution d’un imam chiite saoudien, les pays du Golfe ont réduit de manière significative leurs relations avec la République islamique d’Iran. Depuis et notamment après la sortie unilatérale de l’ancien président américain Donald Trump (2017-2021) du « deal » sur le nucléaire avec Téhéran, en 2018, les Emirats arabes unis ont durci leur position face à l’Iran, apparaissant parfois comme l’un des pays les plus déterminés du front anti-Téhéran.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Basbous : « La guerre secrète entre l’Iran et Israël peut déboucher sur un conflit ouvert, entraînant leurs blocs respectifs »                 Ce sentiment s’est accru en 2020, lorsque les Emirats ont normalisé leurs relations avec Israël, le fer de lance de la confrontation avec la république islamique. L’année précédente, les attaques et les arraisonnements de tankers et de bateaux par des acteurs pro-iraniens s’étaient multipliés dans le golfe Persique, notamment au large de Foujeyra, l’une des cités-Etats des EAU. En janvier 2022, trois personnes ont été tuées aux Emirats dans une attaque de drones imputée aux rebelles houthistes, une rébellion pro-iranienne qui combat le pouvoir central au Yémen, aidée par une coalition pilotée par Riyad.        Il vous reste 29.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/face-a-l-iran-les-eau-beaucoup-plus-prudents-que-leur-nouvel-allie-israelien_6135024_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019Iran, les EAU beaucoup plus prudents que leur nouvel alli\u00e9 isra\u00e9lien","dateCreated":"2022-07-16T10:42:26+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:42:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Emirats arabes unis"],"keywords":["Diplomatie","International","Proche-Orient","Emirats arabes unis"],"description":"Alors que les Etats-Unis et l\u2019Etat h\u00e9breu haussent le ton contre l\u2019Iran, les Emirats arabes unis annoncent le prochain retour de leur ambassadeur dans ce pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/464/0/5000/2500/1342/671/60/0/4338ead_1657955892779-ap21106579602541.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emirats arabes unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emirats-arabes-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-17">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Pour son premier voyage officiel à l’étranger, l’autoritaire président des Emirats arabes unis a choisi la France. Une visite qui souligne les bonnes relations entre les deux pays alors qu’Emmanuel Maron a fait d’Abou Dhabi le pilier de son action dans le monde arabo-musulman.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controversé allié de l’Elysée      Pour son premier voyage officiel à l’étranger, l’autoritaire président des Emirats arabes unis a choisi la France. Une visite qui souligne les bonnes relations entre les deux pays alors qu’Emmanuel Maron a fait d’Abou Dhabi le pilier de son action dans le monde arabo-musulman.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié hier à 10h37, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron lors de sa première rencontre avec le président nouvellement élu des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed, à Abou Dhabi, le 15 mai 2022.  CHRISTIAN HARTMANN / AFP               Mohammed Ben Zayed Al Nayhane arrive dimanche 17 juillet à Paris pour un déplacement officiel de deux jours. Ce sera sa première visite d’Etat à l’étranger, depuis qu’il a accédé à la présidence des Emirats arabes unis (EAU), à la mi-mai, dans la foulée du décès de son demi-frère, Khalifa Ben Zayed Al Nahyane. Le chef de l’Etat français s’était rendu aux funérailles de ce dernier, le 15 mai, pour renforcer encore les liens tissés depuis plusieurs années déjà avec son successeur. Celui qu’on surnomme « MBZ » se comportait comme le dirigeant officieux de la fédération de sept principautés du Golfe depuis 2014, date à laquelle son prédécesseur, terrassé par un accident cérébral, avait dû se mettre en retrait du pouvoir.          « Le fait que “MBZ” choisisse la France pour sa première sortie à l’étranger comme président donne à ce voyage une grosse dimension symbolique, relève François Touazi, ancien diplomate et cofondateur du centre de réflexion CAPmena, spécialisé dans les pays du Golfe. Cela témoigne de la force du partenariat franco-émirati et de la complicité nouée entre lui et Emmanuel Macron. »                           Lire aussi (archive de 2020) :  Article réservé à nos abonnés  « MBZ », le véritable homme fort du Golfe                 Pour marquer le coup, l’Elysée a donc mis les petits plats dans les grands. Dimanche, Mohammed Ben Zayed sera accueilli à sa descente d’avion par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire. Lundi matin, il verra le ministre des armées, Sébastien Lecornu, à l’hôtel des Invalides, avant de s’entretenir en tête-à-tête avec le chef de l’Etat, à l’Elysée. MM. Ben Zayed et Macron se retrouveront de nouveau dans la soirée pour un dîner d’Etat au Grand Trianon, dans le domaine du château de Versailles. Une centaine d’invités seront présents, des officiels et des personnalités du monde des affaires, de la culture, et des sciences. Accompagné à l’aéroport par la chef de la diplomatie Catherine Colonna, le dirigeant émirati quittera Paris le lendemain, non sans avoir rencontré la première ministre, Elisabeth Borne.          Violations des droits humains passés sous silence          Le passage par Versailles ne manquera pas de rappeler le déjeuner de septembre 2021 entre Emmanuel Macron et Mohammed Ben Zayed au château de Fontainebleau. Le déplacement s’inscrit aussi dans la droite ligne de celui effectué par le chef de l’Etat français à Dubaï, en décembre 2021. A l’époque, annonce avait été faite de la vente record de 80 Rafales aux Emirats. Des contrats avaient été signés pour un montant de l’ordre de plus de quinze milliards d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il faut que cesse la complicité de la France dans les crimes internationaux »                 Les échanges entre Paris et Abou Dhabi, commencés dans les années 1970, à l’époque où le positionnement relativement équilibré de la France sur le dossier israélo-palestinien la rendait attractive aux yeux des monarques du Golfe, se sont intensifiés dans les années 1990, sous la présidence de Jacques Chirac, admirateur du cheikh Zayed, le président fondateur des EAU.          Il vous reste 62.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/mohammed-ben-zayed-le-prodigue-et-controverse-allie-de-l-elysee_6135023_3210.html"},"headline":"Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controvers\u00e9 alli\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-07-16T10:37:09+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:37:09+02:00","dateModified":"2022-07-17T06:15:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Emirats arabes unis"],"keywords":["Diplomatie","Emirats arabes unis","International","Proche-Orient"],"description":"Pour son premier voyage officiel \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis a choisi la France. Une visite qui souligne les bonnes relations entre les deux pays alors qu\u2019Emmanuel Maron a fait d\u2019Abou Dhabi le pilier de son action dans le monde arabo-musulman.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/682/0/5768/2884/1342/671/60/0/22eca34_1657939702514-000-32a63fn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emirats arabes unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emirats-arabes-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-18">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les textos échangés entre la présidente de la Commission et le patron de Pfizer au sujet de vaccins n’ont pu être retrouvés. La médiatrice réclame que ce type d’échange soit considéré à l’avenir comme des « documents UE ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Affaire des SMS d’Ursula von der Leyen : « Mauvaise gestion administrative », selon la médiatrice de l’UE      Les textos échangés entre la présidente de la Commission et le patron de Pfizer au sujet de vaccins n’ont pu être retrouvés. La médiatrice réclame que ce type d’échange soit considéré à l’avenir comme des « documents UE ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 10h34    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ursula von der Leyen le 6 juillet 2022 devant le Parlement européen à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Les messages échangés par la présidente de la Commission européenne avec Albert Bourla, le directeur général de la société pharmaceutique Pfizer, sont décidément le sparadrap qui, comme celui du capitaine Haddock dans L’Affaire Tournesol, colle tenacement au doigt d’Ursula von der Leyen. Ces textos sont désormais l’objet d’une querelle entre la Commission et la médiatrice de l’Union, Emily O’Reilly.          La directrice de cette instance – dite aussi Ombudsman –, basée à Strasbourg et chargée d’enquêter sur d’éventuels agissements problématiques au sein de l’Union européenne, avait été saisie d’une plainte par un journaliste allemand du site Netzpolitik, désireux d’en savoir plus sur le contenu des textos en question. Il s’était vu refuser l’accès au contenu de ces messages par la Commission.            A la fin janvier, la médiatrice avait donné tort à l’exécutif bruxellois, jugeant que ces SMS entraient dans le cadre de la législation sur l’accès du public et des médias aux documents officiels et qu’ils concernaient directement le travail de l’institution. Mme O’Reilly demandait dès lors à la Commission de réexaminer les messages en question avant la fin avril, ce qui supposait cependant qu’ils aient été conservés. Les services de Mme von der Leyen promettaient une réponse, même s’ils n’étaient pas obligés de la fournir.          Cette affaire doit servir de « réveil »          La médiatrice a déploré, dans un communiqué final publié jeudi 14 juillet, que la Commission n’ait, en fait, toujours pas clarifié la situation. Elle a aussi jugé que cette affaire devait servir de « réveil » pour l’ensemble des institutions européennes, tenues d’assumer leurs responsabilités dans le domaine de la transparence. Les récentes indications fournies par la Commission n’ont pas permis de conclure que les échanges entre Mme von der Leyen et M. Bourla ont bien été examinés. En fait, ils n’auraient pas été conservés. L’exécutif aurait toutefois reconnu que les textos étaient bien des documents relevant des politiques de l’Union.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ursula Von der Leyen n’est décidément pas une adepte de la transparence                 Mme O’Reilly a, elle, conclu à un cas de « mauvaise gestion administrative ». Elle regrette, en outre, de ne pas avoir reçu de précisions quant à la réponse qui serait apportée à de futures demandes éventuelles pour l’obtention de tels documents. Evoquant les récentes révélations sur les activités de lobbying de Uber, la médiatrice évoque « l’urgence » que les activités des administrations européennes soient effectuées dans la transparence. Elle a assorti ses conclusions de recommandations : faire reconnaître tous les échanges de messages électroniques comme des  « documents UE », mettre en place des techniques d’enregistrement et de stockage de ces données, répondre à toutes les demandes de consultation par le public, etc.          Il vous reste 42.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/affaire-des-sms-d-ursula-von-der-leyen-mauvaise-gestion-administrative-selon-la-mediatrice-de-l-ue_6135022_3210.html"},"headline":"Affaire des SMS d\u2019Ursula von der Leyen\u00a0: \u00ab\u00a0Mauvaise gestion administrative\u00a0\u00bb, selon la m\u00e9diatrice de l\u2019UE","dateCreated":"2022-07-16T10:34:30+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:34:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les textos \u00e9chang\u00e9s entre la pr\u00e9sidente de la Commission et le patron de Pfizer au sujet de vaccins n\u2019ont pu \u00eatre retrouv\u00e9s. La m\u00e9diatrice r\u00e9clame que ce type d\u2019\u00e9change soit consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019avenir comme des \u00ab\u00a0documents UE\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/418/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad3227_6ab592a2640c4df187f880b19c3b6ce5-6ab592a2640c4df187f880b19c3b6ce5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-19">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les 150 artistes, dont beaucoup ne sont pas Occidentaux, présentent des œuvres politiques intenses qui réécrivent l’histoire du XXᵉ siècle, du point de vue des souffrances infligées aux vaincus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du passé      Les 150 artistes, dont beaucoup ne sont pas Occidentaux, présentent des œuvres politiques intenses qui réécrivent l’histoire du XXᵉ siècle, du point de vue des souffrances infligées aux vaincus.          Par Philippe Dagen(Berlin, envoyé spécial)         Publié hier à 09h30, mis à jour à 04h33    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Vomit Girl » (Berlin Cluster), de Mai Nguyen-Long.  SILKE BRIEL               La douzième Biennale de Berlin se nomme Still Present. Ce pourrait être une simple évidence : des artistes sont présents. Mais, comme le dit Kader Attia, artiste lui-même et commissaire de la manifestation, « être présent, ici, ce n’est pas juste se faire voir. C’est prendre position sur des sujets essentiels. Pourquoi, sinon, une exposition de plus, particulièrement dans la situation actuelle ? Still Present veut dire Still Alive ! : toujours vivants ». Still at War, toujours en guerre, aurait été un titre plus conforme pour cette Biennale faite d’interpellations incisives, de récits qui font mal, de précisions douloureuses.          Kader Attia en énonce ainsi le dessein : « Colonialisme, esclavage, impérialisme sont les blessures dont souffre notre temps, parce qu’elles n’ont pas été soignées. Il est essentiel de s’y attaquer pour que nos sociétés puissent vivre ensemble, même si certains maux ne pourront pas être réparés. L’art est plus que jamais nécessaire aujourd’hui, pour faire partager une nouvelle vision dans un monde qui s’est bâti sur les dénis et les crimes, une vision que l’humanité doit faire sienne. » Réécrire l’histoire du XXe siècle du point de vue des souffrances infligées aux vaincus par les vainqueurs est la raison d’être de la Biennale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biennale de Venise met les femmes à l’honneur                 Dans ce but, elle réunit à peu près cent cinquante artistes, la présence de collectifs rendant le chiffre approximatif. Quels que soient leur âge, leur genre, mode d’expression et leur sujet particulier, cette volonté d’enquête et de mémoire est leur point commun. Beaucoup en ont d’autres, comme être né loin du monde occidental ou être l’enfant de parents immigrés, être ignoré du marché international qui n’aime guère les sujets politiques et, en conséquence, être peu exposé en dehors de circonstances telles que celle-ci. A son immense intérêt intellectuel, la Biennale en ajoute ainsi un autre, tout aussi précieux : multiplier découvertes et révélations. Si l’on y retrouve Clément Cogitore ou Mathieu Pernot, côté français, l’Inde, le Vietnam et le Moyen-Orient sont ici bien plus présents qu’ils ne le sont d’ordinaire dans des manifestations de ce type.          Cinq lieux          Avant d’en venir à eux, des détails pratiques. La Biennale est répartie en cinq lieux. Elle ne peut se visiter en moins de deux jours et exige de l’endurance : on marche beaucoup, on monte beaucoup d’escaliers et l’usage du métro est recommandé. Quatre de ces lieux sont artistiques par destination : le KW Institute for Contemporary Art, les deux immeubles de l’Akademie der Künste – académie des arts – et la Hamburger Bahnhof, musée d’art contemporain de Berlin. Le cinquième est moins attendu : les anciens bâtiments de la Stasi – la police secrète de la RDA communiste – devenus pour partie le musée de cette police et de sa folie de la fiche et du classement. Y placer des travaux, qui traitent de l’hypertrophie actuelle de la surveillance et de la manipulation algorithmiques des citoyens, est logique : le présent copie le passé, la puissance du numérique en plus.        Il vous reste 69.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/16/a-berlin-la-biennale-rouvre-les-plaies-du-passe_6135015_3246.html"},"headline":"A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du pass\u00e9","dateCreated":"2022-07-16T09:30:11+02:00","datePublished":"2022-07-16T09:30:11+02:00","dateModified":"2022-07-17T04:33:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Les 150 artistes, dont beaucoup ne sont pas Occidentaux, pr\u00e9sentent des \u0153uvres politiques intenses qui r\u00e9\u00e9crivent l\u2019histoire du XX\u1d49 si\u00e8cle, du point de vue des souffrances inflig\u00e9es aux vaincus.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/407/0/3800/1900/1342/671/60/0/1a9f12a_1657704748283-bb12-prabhakar-kamble-installation-view-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-20">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Paul Urey, 45 ans, est mort « de maladies et de stress » dans une prison de Donetsk, ont déclaré, vendredi 15 juillet, les autorités séparatistes prorusses du territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Un citoyen britannique meurt en prison à Donetsk      Paul Urey, 45 ans, est mort « de maladies et de stress » dans une prison de Donetsk, ont déclaré, vendredi 15 juillet, les autorités séparatistes prorusses du territoire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 09h14, mis à jour hier à 12h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant l’ambassade de la « République populaire de Donetsk », à Moscou, le 12 juillet.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Paul Urey, citoyen britannique de 45 ans, est mort « de maladies et de stress » dans une prison de Donetsk, ont indiqué, vendredi 15 juillet, les autorités séparatistes prorusses de ce territoire, en le qualifiant de « mercenaire ». « Malgré la gravité de ses crimes, Paul Urey recevait une aide médicale adéquate. Malgré cela, il est mort le 10 juillet », a indiqué la chargée des droits de l’homme de la République populaire de Donetsk, entité contrôlée par Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes                   Sa capture, à un barrage de la région de Zaporijia, avait été rendue publique fin avril. La mère de Paul Urey avait alors indiqué que son fils était en mission humanitaire, qu’il souffrait de diabète et avait besoin d’insuline.            « La Russie doit en porter l’entière responsabilité »            Une organisation à but non lucratif ayant son siège au Royaume-Uni, Presidium Network, avait confirmé, de son côté, que Paul Urey et Dylan Healy, un autre Britannique, avaient été capturés par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine, alors qu’ils cherchaient à évacuer une femme et deux enfants. Paul Urey est présenté par Presidium Network comme un père de famille qui n’a pas fait l’armée, mais a passé huit ans en Afghanistan en tant qu’entrepreneur civil.              Se disant « choquée » par l’annonce de cette mort, la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, a prévenu que « la Russie [devait] en porter l’entière responsabilité ». Le territoire séparatiste de Donetsk a condamné deux autres Britanniques et un Marocain à la peine de mort pour mercenariat.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie intensifie ses frappes dans le Donbass et déploie des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia                        Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les batailles de l’IVG  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/guerre-en-ukraine-un-citoyen-britannique-meurt-en-prison-a-donetsk_6135013_3210.html"},"headline":"Un citoyen britannique meurt en prison \u00e0 Donetsk","dateCreated":"2022-07-16T09:14:30+02:00","datePublished":"2022-07-16T09:14:30+02:00","dateModified":"2022-07-16T12:47:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Paul Urey, 45 ans, est mort \u00ab\u00a0de maladies et de stress\u00a0\u00bb dans une prison de Donetsk, ont d\u00e9clar\u00e9, vendredi 15 juillet, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses du territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/fd511d9_1657955377123-donetsk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
