<FILE-date="2022/07/17/19">

<article-nb="2022/07/17/19-1">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Sur toute la côte ouest, Météo-France met en garde contre des « phénomènes dangereux d’intensité exceptionnelle » liés aux fortes chaleurs. Elles seront intenses jusqu’en début de semaine, avec des records de température dépassant les 40 °C.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Canicule             La France sous la canicule : 15 départements en vigilance rouge, plus de la moitié du pays en vigilance orange      Sur toute la côte ouest, Météo-France met en garde contre des « phénomènes dangereux d’intensité exceptionnelle » liés aux fortes chaleurs. Elles seront intenses jusqu’en début de semaine, avec des records de température dépassant les 40 °C.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une nouvelle vague de chaleur, devenue canicule, s’est installée sur la France. Il s’agit de la 45e vague de chaleur recensée en France depuis 1947 ; elle a officiellement débuté mardi 12 juillet. Elle est particulièrement intense et durable, notamment dans les régions du Sud, où des incendies ont dévasté plus de 10 000 hectares en Gironde.            Cet épisode caniculaire devrait durer entre sept et dix jours avec un pic de températures probable entre dimanche et mardi. « Les régions concernées par les températures les plus élevées (Sud-Ouest, Centre-Ouest) seront d’ailleurs les mêmes que lors de la canicule de juin », prévient Météo-France. Voici les prévisions pour les prochains jours :                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Paris se prépare à vivre sous 50 °C                   Dimanche 17 juillet            Quinze départements ont été placés dimanche en vigilance rouge « canicule » par Météo-France. Cette alerte rouge, qui recommande aux habitants des zones concernées d’observer une « vigilance absolue » face à des « phénomènes dangereux, d’intensité exceptionnelle », concerne les départements suivants :            La Charente (16), la Charente-Maritime (17), les Côtes-d’Armor (22), la Dordogne (24), le Finistère (29), le Gers (32), la Gironde (33), l’Ille-et-Vilaine (35), les Landes (40), la Loire-Atlantique (44), le Lot-et-Garonne (47), le Maine-et-Loire (49), le Morbihan (56), les Deux-Sèvres (79) et la Vendée (85).            🔴 15 dpts en #vigilanceRouge
🔶 51 dpts et l'Andorre en #vigilanceOrange


<article-nb="2022/07/17/19-2">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « Ayons la lucidité de voir notre époque. Nous n’en avons pas fini avec l’antisémitisme et nous devons en faire état », a dit le chef de l’Etat, dimanche à Pithiviers, lors de l’inauguration d’un nouveau lieu de mémoire de la Shoah.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Rafle du Vél d’Hiv : Emmanuel Macron dénonce un antisémitisme « rampant » et ceux qui se livrent à une « falsification » de l’histoire      « Ayons la lucidité de voir notre époque. Nous n’en avons pas fini avec l’antisémitisme et nous devons en faire état », a dit le chef de l’Etat, dimanche à Pithiviers, lors de l’inauguration d’un nouveau lieu de mémoire de la Shoah.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 19h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les 16 et 17 juillet 1942, « des milliers de familles basculèrent en plein cauchemar, simplement parce qu’elles étaient juives ». Emmanuel Macron a commémoré, dimanche 17 juillet, le 80e anniversaire de la rafle du Vél d’Hiv en inaugurant un nouveau lieu de mémoire dans l’ancienne gare de Pithiviers (Loiret), d’où sont partis huit convois pour le camp de concentration et d’extermination d’Auschwitz-Birkenau.                           Emmanuel Macron, président de la République, inaugure la gare de Pithiviers devenue nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah à l'occasion de la commémoration du 80e anniversaire de la rafle du Vel d'Hiv, à Pithiviers, le 17 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 « Très ému », le président de la République a évoqué les « heures noires » qui « souillent notre histoire » et souligné « la responsabilité de la France » dans cet événement. « Dans cette antichambre des camps, (…) des familles françaises se chuchotèrent des mots en yiddish pour se rassurer en se disant que la France ne ferait jamais cela (…). Pourtant, la France le fit », a déclaré le chef de l’Etat qui a souhaité « répéter ici les mots du président Chirac » : « Ce jour-là, le France accomplissait l’irréparable. » Cette « reconnaissance » a par la suite été « constamment confirmée par tous ses successeurs », a souligné Emmanuel Macron.                           Emmanuel Macron inaugure la gare de Pithiviers devenue nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah à l'occasion de la commémoration du 80e anniversaire de la rafle du Vel d'Hiv, à Pithiviers, le 17 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Après cinquante ans de silence des autorités françaises, Jacques Chirac avait reconnu, en 1995, la responsabilité de la France dans la rafle du Vél d’Hiv dans un discours resté dans les mémoires. « La France, ce jour-là, accomplissait l’irréparable », avait-il lancé. En 2012, François Hollande avait été plus loin en déclarant que « ce crime fut commis en France, par la France ». Puis en 2017, Emmanuel Macron, nouvellement élu président, avait réaffirmé la responsabilité de la France et prononcé un plaidoyer contre l’antisémitisme en présence du premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou.            « La France de Vichy trahissait ses enfants »            « Pas un seul soldat de l’Allemagne nazie n’a pris part à la rafle des 16 et 17 juillet 1942. Tout cela procédait d’une volonté et d’une politique gangrenée par l’antisémitisme, initiée dès juillet 1940 », moment où le gouvernement français se déplace à Vichy, a encore affirmé Emmanuel Macron dimanche. Après la rafle du Vél d’Hiv, « l’Etat français persista avec la livraison à l’Allemagne nazie (…) de 10 000 juifs étrangers de la zone libre », a-t-il insisté.            Si ce sont les nazis qui ordonnèrent le port de l’étoile jaune, c’est l’Etat français lui-même qui imposa la mention “juif” sur les papiers d’identité.                           Emmanuel Macron inaugure la gare de Pithiviers devenue nouveau lieu de mémoire géré par le Mémorial de la Shoah à l'occasion de la commémoration du 80e anniversaire de la rafle du Vel d'Hiv, à Pithiviers, le 17 juillet 2022.  EAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 « Il y a huit décennies, la France de Vichy trahissait ses enfants en livrant des milliers d’entre eux à leurs bourreaux. C’est le devoir de la France, pour être fidèle à elle-même, de le reconnaître et de ne rien céder à ce combat contemporain contre l’antisémitisme », a insisté le chef de l’Etat.              Emmanuel Macron a ensuite appelé « les forces républicaines » à « redoubler de vigilance » face à un antisémitisme « encore plus brûlant » et « rampant qu’il ne l’était en 1995 dans notre pays ». Près de trente ans après, l’antisémitisme « peut prendre d’autres visages, se draper dans d’autres mots, d’autres caricatures », a-t-il estimé. « Il rode, toujours vivace », a-t-il poursuivi, évoquant tour à tour la « barbarie terroriste », les « assassinats et crimes », les résurgences sur « les réseaux sociaux » ou les « profanations de tombes ».            « Il s’immisce dans les débats sur les plateaux de télévision. Il joue de la complaisance de certaines forces politiques. Il prospère aussi autour d’une nouvelle forme de révisionnisme historique, voire de négationnisme », a-t-il insisté, faisant allusion, sans le nommer, au candidat d’extrême droite à la présidentielle Eric Zemmour qui avait notamment soutenu que le maréchal Pétain avait « sauvé » des juifs français durant la seconde guerre mondiale.            Quelques dizaines de survivants seulement            « Ni Pétain, ni Laval, ni Bousquet, ni Darquier de Pellepoix, aucun de ceux-là n’a voulu sauver des juifs. C’est une falsification de l’histoire que de le dire », a également martelé le président, très applaudi à ce moment de son discours, en estimant que « ceux qui s’adonnent à ces mensonges ont pour projet de détruire la République et l’unité de la nation ».              « Regarder notre vérité en face, ce n’est pas affaiblir la France ni se repentir. C’est reconnaître tout pour ne pas le reproduire », a exhorté Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   C’est par la gare de Pithiviers qu’ont transité une partie des 13 000 juifs – dont 4 115 enfants – arrêtés à Paris et en banlieue le 16 juillet 1942 et les jours suivants, par 9 000 fonctionnaires français, à la demande des Allemands.            Des vieillards et des malades se trouvaient parmi les 8 160 personnes qui ont été conduites au stade du Vélodrome d’Hiver, dans le XVe arrondissement de Paris. Avant d’être évacués vers les camps de Drancy (Seine-Saint-Denis), de Pithiviers et de Beaune-la-Rolande (Loiret).              Depuis la seule gare de Pithiviers, huit convois sont ensuite partis vers les camps d’extermination, pour plus de 8 000 déportés, ce qui en fait le deuxième site de déportation français après celui de Drancy. Quelques dizaines d’adultes seulement survivront.                           Elisabeth Borne serre la main d’Arlette Testyler, victime de la rafle du Vél d’Hiv, à Paris, dimanche 17 juillet 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 « L’écho de l’horreur résonne encore »            Plus tôt dans la journée, la première ministre, Elisabeth Borne, a elle aussi participé aux commémorations de la rafle du Vél d’Hiv. « C’était il y a 80 ans et pourtant, ici, l’écho de l’horreur résonne encore », a déclaré la cheffe du gouvernement.            A l’emplacement de l’ancien vélodrome, « ce sont plus de 13 000 personnes que la France a livrées au supplice, à la haine, à la mort », a rappelé Mme Borne devant des membres des instances représentatives de la communauté juive de France et des victimes de la rafle. « Ce sont bien nos lois (…), c’est bien notre police » qui a organisé et mis en œuvre la remise d’hommes, de femmes et d’enfants juifs à l’occupant allemand, a-t-elle insisté, évoquant, par cette rafle, « le passage d’une France qui protège à une France qui se trahit ».              « Notre pays devait et doit regarder son histoire en face », a aussi déclaré la fille de Joseph Borne, juif et résistant, arrêté par la Gestapo puis déporté à Buchenwald. « Ce n’est pas être patriote que de déchirer les pages de l’histoire qui nous dérange, de les occulter ou de les amoindrir », a dit Mme Borne, déclenchant des applaudissements dans l’assistance.                             Les miraculés du Vél’d’Hiv :  Article réservé à nos abonnés  « Le policier a dit à ma mère : “Ne dormez pas chez vous, il y aura une rafle demain” »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/rafle-du-vel-d-hiv-emmanuel-macron-a-pithiviers-pour-un-discours-contre-l-antisemitisme_6135101_823448.html"},"headline":"Rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv\u00a0: Emmanuel Macron d\u00e9nonce un antis\u00e9mitisme \u00ab\u00a0rampant\u00a0\u00bb et ceux qui se livrent \u00e0 une \u00ab\u00a0falsification\u00a0\u00bb de l\u2019histoire","dateCreated":"2022-07-17T14:33:48+02:00","datePublished":"2022-07-17T14:33:48+02:00","dateModified":"2022-07-17T19:15:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rafle du Vel d'Hiv"],"keywords":["Politique","Rafle du Vel d'Hiv","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Ayons la lucidit\u00e9 de voir notre \u00e9poque. Nous n\u2019en avons pas fini avec l\u2019antis\u00e9mitisme et nous devons en faire \u00e9tat\u00a0\u00bb, a dit le chef de l\u2019Etat, dimanche \u00e0 Pithiviers, lors de l\u2019inauguration d\u2019un nouveau lieu de m\u00e9moire de la Shoah.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/b8044eb_1658072552481-macron-pithiviers-web-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rafle du Vel d'Hiv","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rafle-du-vel-d-hiv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-3">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe. La civilisation héritée des « trente glorieuses », ayant foi en la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Pourquoi le déclin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de « payer pour tout le monde », est un puissant levier politique      Si aucune statistique n’étaye la thèse d’une disparition de cette « France du milieu », un sentiment de déclassement existe. La civilisation héritée des « trente glorieuses », ayant foi en la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 06h40, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une villa de construction récente à Cessac (Lot), le 2 juin 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Pour qui croit aux symboles, celui-ci est éloquent : le constructeur Maisons Phénix, incarnation du rêve pavillonnaire français et de l’accession à la propriété des classes moyennes dans l’après-guerre, objet d’étude pour le sociologue Pierre Bourdieu, a mis la clé sous la porte, le 1er juillet. La pandémie de Covid-19, l’inflation du prix des matières premières… et aussi, peut-être, la fin d’un certain âge d’or pour les classes moyennes, cette France du milieu, cœur d’une puissante mythologie qui structure encore aujourd’hui l’imaginaire collectif.          L’angoisse du pouvoir d’achat, du reste à vivre et des fins de mois rendues difficiles par le retour de l’inflation a ravivé la question des classes moyennes et celle de leur déclin supposé. Ces dernières seraient toujours celles qui « trinquent », étouffées par des prélèvements obligatoires trop élevés mais trop riches pour toucher les subsides de l’Etat. La mondialisation, en favorisant l’essor d’une classe moyenne de consommateurs dans les pays émergents, aurait aussi laminé ces catégories dans nos contrées. La civilisation héritée des « trente glorieuses », cette société du salariat ayant foi en la mobilité sociale, la croissance et le progrès, serait-elle menacée ?                           Lire aussi :  Comment définir les classes moyennes ?                 La difficulté à mesurer les transformations subies par les classes moyennes tient à l’impossibilité de les définir de façon satisfaisante, ces dernières l’étant souvent « en creux ». Elles agrègent des groupes sociaux très divers (salariés, artisans, commerçants, petits patrons, fonctionnaires de catégorie B, professeurs des écoles, techniciens…) qui ont en commun d’avoir un capital « de diplômes, de revenus, de patrimoine ou de logement » auquel « s’accrocher », selon les sociologue et économiste Dominique Goux et Eric Maurin.            Les économistes raisonnent volontiers en matière de revenus : l’OCDE retient ainsi les personnes dont les revenus sont compris entre deux tiers et deux fois le revenu médian (1 837 euros en France, soit entre 1 300 et 3 500 euros). L’Insee s’intéresse plutôt aux « emplois intermédiaires », ceux qui sont typiquement « entre les cadres et les agents d’exécution ». Les sociologues utilisent, de leur côté, le diplôme (bac + 2 ou bac + 3), qui est relié au métier et à la catégorie sociale. « Dans l’idéal, il faudrait aussi tenir compte du territoire où l’on vit, et du patrimoine reçu en héritage, ajoute le sociologue Camille Peugny. Un couple qui gagne deux fois 2 000 euros fera partie de la classe moyenne, sauf s’il a reçu un logement en héritage. »        Il vous reste 78.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/17/pourquoi-le-declin-des-classes-moyennes-est-un-puissant-levier-de-mobilisation-politique_6135074_823448.html"},"headline":"Pourquoi le d\u00e9clin des classes moyennes, celles qui ont le sentiment de \u00ab\u00a0payer pour tout le monde\u00a0\u00bb, est un puissant levier politique","dateCreated":"2022-07-17T06:40:17+02:00","datePublished":"2022-07-17T06:40:17+02:00","dateModified":"2022-07-17T16:52:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Si aucune statistique n\u2019\u00e9taye la th\u00e8se d\u2019une disparition de cette \u00ab\u00a0France du milieu\u00a0\u00bb, un sentiment de d\u00e9classement existe. La civilisation h\u00e9rit\u00e9e des \u00ab\u00a0trente glorieuses\u00a0\u00bb, ayant foi en la mobilit\u00e9 sociale, la croissance et le progr\u00e8s, serait-elle menac\u00e9e\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/523/0/6274/3137/1342/671/60/0/403a97e_1656872561751-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-4">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le dérèglement climatique est très principalement dû à nos émissions de gaz à effet de serre. Mais quelles sont les activités humaines qui en émettent le plus ? Et qui en est à l’origine ? Nous avons analysé les données issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Climat             Qui réchauffe le climat (et comment) ?      vidéo   Le dérèglement climatique est très principalement dû à nos émissions de gaz à effet de serre. Mais quelles sont les activités humaines qui en émettent le plus ? Et qui en est à l’origine ? Nous avons analysé les données issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.          Par Rodolphe Meyer et Adrien Vande Casteele(Motion design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Il est sans équivoque que l’influence humaine a réchauffé l’atmosphère, les océans et les continents », nous enseigne le dernier rapport du GIEC.            Mais comment s’opère ce réchauffement ? Et qui en est à l’origine ?            Le Monde et Rodolphe Meyer, de la chaîne Youtube Le Réveilleur, ont analysé les données les plus récentes disponibles, issues du dernier rapport du GIEC. L’objectif : comprendre les origines de nos émissions de gaz à effet de serre, afin de mieux parvenir à les réduire.            Astérisques dans la vidéo et sources des données :            *Les données sur l’évolution d’un surplus de CO2 atmosphérique proviennent de modèles de cycle du carbone dans lesquels on applique une émission importante avant de simuler la décroissance de ce surplus. Estimer une durée de vie moyenne d’un surplus demande donc de se placer dans un scénario où on arrêterait d’émettre du CO2 (on en est loin aujourd’hui). Pour estimer la durée de vie moyenne d’un surplus atmosphérique, il faut intégrer, en fonction du temps, la fonction de décroissance de CO2. Ces fonctions se trouvent dans des papiers scientifiques comme celui-ci (table 1).            L’affirmation « la durée de vie moyenne d’un surplus de CO2 dans l’atmosphère est supérieure à mille ans » est mathématiquement exacte, mais elle ne rend pas compte de la complexité de cette réduction qui est modélisée comme une superposition d’exponentielle décroissante avec différentes constantes de temps. (Voir la vidéo sur la chaîne Le Réveilleur qui couvre cet aspect.)            **Les facteurs pour les émissions de méthane non fossiles sont légèrement différents des facteurs pour les émissions de méthane fossiles pour des raisons liées au cycle du carbone (AR6, GTI, Chapitre 7, tableau 7.15). Nous avons calculé un facteur entre les deux en considérant 35 % de fossiles et le reste non fossile, en nous fondant sur ceci. Cette quantification se veut représentative d’un kilogramme de méthane moyen.            Toutes les sources de la vidéo sont ici                  Rodolphe Meyer et  Adrien Vande Casteele(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/07/17/qui-rechauffe-le-climat-et-comment_6135099_3244.html"},"headline":"Qui r\u00e9chauffe le climat (et comment)\u00a0?","dateCreated":"2022-07-17T14:00:27+02:00","datePublished":"2022-07-17T14:00:27+02:00","dateModified":"2022-07-17T15:06:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","G\u00e9opolitique","International","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","\u00c9nergies","Climat"],"description":"Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est tr\u00e8s principalement d\u00fb \u00e0 nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais quelles sont les activit\u00e9s humaines qui en \u00e9mettent le plus\u00a0? Et qui en est \u00e0 l\u2019origine\u00a0? Nous avons analys\u00e9 les donn\u00e9es issues du dernier rapport du GIEC pour le savoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Rodolphe Meyer"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88/0/1920/960/1342/671/60/0/f9f058a_1657806638096-thumb-ges-appel2.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Qui r\u00e9chauffe le climat (et comment)\u00a0?","uploadDate":"2022-07-17T14:00:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/ksHX2iwQuON75Qy4YSO?pubtool=oembed","duration":"13:59"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88/0/1920/960/1342/671/60/0/f9f058a_1657806638096-thumb-ges-appel2.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-5">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Selon les autorités locales, ce sont « les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement » qui sont visées par l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes touchées dont Kharkiv et Mykolaïv Selon les autorités locales, ce sont « les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement » qui sont visées par l’armée russe.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           19:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a « donné les instructions nécessaires pour accroître encore » la pression militaire, a annoncé Moscou samedi, mettant de fait un terme à la « pause opérationnelle » décrétée le 7 juillet. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) estime « peu probable que la fin de la pause opérationnelle entraîne une augmentation massive des attaques terrestres » dans toute l’Ukraine, mais s’attend dans le Donbass, dans l’est du pays, à « la poursuite d’assauts limités concentrés sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout ».        La Russie « renforce ses positions défensives » dans les zones qu’elle occupe dans le sud de l’Ukraine, déplaçant « des effectifs, de l’équipement et des stocks défensifs entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson » et « accroissant les mesures de sécurité » à Melitopol, affirme le ministère de la défense britannique. Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans la région de Kherson depuis plus d’un mois, et Kiev a averti à plusieurs reprises que la reconquête de son territoire allait monter en puissance instamment. D’après Londres, le « renforcement » des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre « probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace » ukrainienne.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tombée en mai, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Des sources de sécurité occidentales évoquent entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.                     06:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 6 heures         Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.        L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.        Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.        Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.        Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.                  Tout le live                19:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 19 heures          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a « donné les instructions nécessaires pour accroître encore » la pression militaire, a annoncé Moscou samedi, mettant de fait un terme à la « pause opérationnelle » décrétée le 7 juillet. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) estime « peu probable que la fin de la pause opérationnelle entraîne une augmentation massive des attaques terrestres » dans toute l’Ukraine, mais s’attend dans le Donbass, dans l’est du pays, à « la poursuite d’assauts limités concentrés sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout ».        La Russie « renforce ses positions défensives » dans les zones qu’elle occupe dans le sud de l’Ukraine, déplaçant « des effectifs, de l’équipement et des stocks défensifs entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson » et « accroissant les mesures de sécurité » à Melitopol, affirme le ministère de la défense britannique. Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans la région de Kherson depuis plus d’un mois, et Kiev a averti à plusieurs reprises que la reconquête de son territoire allait monter en puissance instamment. D’après Londres, le « renforcement » des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre « probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace » ukrainienne.        Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tombée en mai, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Des sources de sécurité occidentales évoquent entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.                     18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un auxiliaire médical ukrainien s’occupe d’un soldat blessé lors d’un bombardement sur la ligne de front, dans le cadre de l’attaque russe, le 17 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev « se bat pour la paix », assure Volodymyr Zelensky         « C’est une guerre en Ukraine que la Russie a commencée, que la Russie continue et à laquelle la Russie ne veut pas mettre fin », a écrit dimanche le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. « L’Ukraine défend sa propre terre, sa souveraineté, son territoire. L’Ukraine se bat pour la paix. C’est un paradoxe cruel du XXIe siècle, pour nous c’est la réalité. »                                        16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les huit membres d’équipage qui ont péri dans le crash d’un avion-cargo Antonov sont Ukrainiens        Le ministère des affaires étrangères ukrainien a confirmé l’identité des huit victimes, toutes ukrainiennes. « La cause préliminaire de l’accident est la défaillance de l’un des moteurs », a déclaré son porte-parole, Oleg Nikolenko, sur Facebook.          Denys Bohdanovytch, directeur général de la compagnie Meridian, a également affirmé à la chaîne de télévision allemande Deutsche Welle que tous les membres de l’équipage étaient ukrainiens.                Des débris après le crash de l’avion-cargo Antonov An-12, près de Kavala, en Grèce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS           Aucun survivant n’a été recensé et, selon des informations de presse, six corps avaient été localisés dimanche.                    16:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une peluche laissée devant des bâtiments détruits par des frappes militaires, alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie se poursuit, à Saltivka, l’un des quartiers résidentiels les plus endommagés de Kharkiv, le 17 juillet 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manifestation contre la « Terrorussie » à Varsovie        Près de deux mille manifestants, selon un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP), Ukrainiens et Polonais, se sont rassemblés dimanche après-midi devant l’ambassade de Russie à Varsovie pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par les forces armées russes.          Portant des drapeaux ukrainiens jaune et bleu et des banderoles dénonçant la « Terrorussie », ils ont réclamé en polonais, en ukrainien et en anglais que le pays agresseur soit reconnu comme « Etat terroriste », reprenant un thème souvent développé par le président Volodymyr Zelensky.          « Assez de morts », ont-ils scandé, demandant également un renforcement des sanctions frappant la Russie et accusant ses dirigeants de vouloir affamer de nombreux pays en bloquant les exportations de céréales ukrainiennes.          L’ambassade de Russie, un imposant bâtiment proche du ministère de la défense et du siège du premier ministre polonais, était protégée par ses immenses grilles et par un dispositif policier qui n’a jamais eu à intervenir lors de nombreuses manifestations du même genre organisées depuis le 24 février.          Le trottoir en face de la mission diplomatique est orné depuis plusieurs mois par l’inscription « Slava Ukraini » (Gloire à l’Ukraine) en caractères géants jaune et bleu.                              15:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune : « Vladimir Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »        « Vladimir Poutine a déçu ses admirateurs. Ce n’est plus le macho brutal à cheval, mais un gnome bouffi tapi derrière une table démesurée », écrit l’écrivain russe Mikhaïl Chichkine. Mais si « l’homme disparaît, ses adorateurs demeurent ».                    Lire aussi :  « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »                                 15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky rend hommage aux 298 passagers du vol MH17 de la Malaysia Airlines, abattu en 2014        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé à l’occasion du huitième anniversaire de la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines, ce vol commercial abattu au-dessus de l’Ukraine alors qu’il assurait la liaison entre Amsterdam et Kuala Lumpur. Les 298 personnes qui se trouvaient à bord avaient perdu la vie dans le crash.          « A l’occasion du 8e anniversaire de l’accident d’avion MH17, nos pensées vont aux parents et aux amis des innocents qui ont été tués par la Russie. Actuellement, la Russie continue de semer le chagrin et la mort sur le sol ukrainien. Mais rien ne restera impuni ! Chaque criminel sera traduit en justice ! », a dit Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.                    Lire aussi :  Au procès du MH17, le suspect Oleg Poulatov rejette toute implication                                           15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’armée britannique dément les rumeurs sur la santé de Vladimir Poutine        Le chef d’état-major des armées britannique, l’amiral Tony Radakin, s’est inscrit en faux dimanche contre des rumeurs concernant la santé du président russe Vladimir Poutine ou la possibilité qu’il puisse être assassiné.          « Je pense que certains commentaires sur le fait qu’il [Poutine] ne soit pas en bonne santé ou qu’il finisse par se faire assassiner, eh bien je pense que ce sont des vœux pieux », a déclaré vendredi sur la BBC M. Radakin dans une interview publiée dimanche.          Les rumeurs sur la santé de Vladimir Poutine, 70 ans en octobre, sont invérifiables.          « En tant que professionnels militaires, nous voyons un régime relativement stable en Russie, le président Poutine a été en mesure d’étouffer toute opposition (…) et personne au sommet n’a la motivation de le défier », a-t-il soutenu.          Selon lui, « le défi que pose la Russie va durer » potentiellement pendant « des décennies en termes de menace », et le premier ministre qui succédera à Boris Johnson, démissionnaire, devra être conscient que la Russie est « la plus grande menace » pour le Royaume-Uni.                    14:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un incendie dans un champ de blé à la suite d’un bombardement dans la région de Mykolaiv, le 17 juillet 2022 SERVICE DES POMPIERS EN UKRAINE/ AFP                     13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’incendie qui s’est déclaré dans une usine de Dnipro après un tir de missible vendredi finalement maîtrisé        Après près de trente-huit heures à lutter contre les flammes, 90 pompiers ont finalement éteint l’incendie qui s’était déclaré dans une usine de Dnipro après qu’un missile russe l’eut touché vendredi, a déclaré dimanche Valentyn Reznichenko, le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, sur sa page Facebook.          Au moins trois personnes ont été tuées et 16 personnes blessées dans l’attaque. Les autorités sont toujours à la recherche d’un homme porté disparu lors de l’attaque.                    12:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs villes touchées par des frappes        L’armée russe poursuivait dimanche le pilonnage de plusieurs villes en Ukraine, qui s’apprête à entrer dans son sixième mois de guerre.          Kharkiv, la deuxième ville du pays dans le nord-est, a été la cible de frappes de missiles au cours de la nuit, selon le gouverneur de la région Oleh Synehoubov. « Vers 3 heures du matin, dans le district de Kharkiv, l’un des étages d’un bâtiment industriel de cinq étages a pris feu à la suite de deux frappes de missiles. Une femme de 59 ans a été blessée et hospitalisée », a-t-il dit.          Vitali Kim, chef de la région de Mykolaïv, proche de la mer Noire, a dénoncé de son côté dimanche plusieurs frappes menées la veille au sud de cette région et sur la ville elle-même dans la matinée. « Vers 3 h 5, Mykolaïv a été touchée par des bombardements massifs. A l’heure actuelle, nous avons connaissance d’un incendie dans deux entreprises industrielles », a-t-il dit.          Il a ajouté que les villages de Chevtchenkove, Zoria et Novoruske ont été également bombardés la veille. « Trois personnes sont mortes et trois ont été blessées à Chevtchenkove », a-t-il précisé, ajoutant qu’une femme avait été tuée samedi dans un bombardement sur Shyrokiv où un « un immeuble résidentiel a été détruit ».          La région de Donetsk (est) a également été ciblée par « les Russes, [qui] continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les établissements d’enseignement », a déclaré le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko. « Trois missiles ont touché la communauté de Toretsk : un a touché un quartier résidentiel, deux à Zalizne , où une école et un jardin d’enfants ont été endommagés. A Kostiantynivka, les Russes ont bombardé une faculté de médecine. Aucune information sur les victimes pour l’instant », a-t-il ajouté.                    12:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas moins de 50 000 soldats russes sont morts ou ont été blessés, selon le chef de la défense britannique        La Russie a perdu plus de 30 % de son efficacité au combat terrestre, a déclaré dimanche l’amiral sir Tony Radakin, chef d’état-major de la défense du Royaume-Uni, lors de l’émission « Sunday Morninng » de la BBC.           Ils [les Ukrainiens] sont absolument sûrs de planifier la restauration de l’ensemble de leur territoire et ils voient une Russie qui se débat, une Russie qui, selon nous, a perdu plus de 30 % de son efficacité au combat terrestre. Ce que cela signifie en réalité, c’est que 50 000 soldats russes sont morts ou ont été blessés dans ce conflit, près de 1 700 chars russes ont été détruits, près de 4 000 véhicules de combat blindés appartenant à la Russie ont été détruits. La Russie a lancé cette invasion avec l’ambition de prendre toute l’Ukraine, de s’emparer des villes dans les trente premiers jours, de créer des fractures et de faire pression sur l’OTAN, comme un défi à l’ordre mondial. La Russie échoue dans toutes ces ambitions. La Russie est une nation plus diminuée qu’elle ne l’était au début de février.                     12:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des parents et amis rendent un dernier hommage à Liza, une fillette de 4 ans tuée par une attaque russe, à Vinnytsia, en Ukraine, le 17 juillet 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie renforce ses positions défensives dans le sud de l’Ukraine        Alors que Moscou déclare que ses forces vont intensifier les opérations militaires dans « toutes les zones opérationnelles », la Russie renforce désormais ses positions défensives dans les zones occupées du sud de l’Ukraine, a dit dimanche le ministère de la défense britannique dans son point quotidien sur la situation.          Les forces russes déplacent leurs troupes et leurs armes entre Marioupol et Zaporijia, et à Kherson, tout en renforçant les mesures de sécurité à Melitopol.          « Les mouvements défensifs russes sont probablement une réponse aux offensives ukrainiennes, aux demandes formulées par le ministre de la défense (Sergeï Choïgou) lors d’une récente visite dans le Donbass, ainsi qu’aux attaques que l’Ukraine lance contre les postes de commandement, les nœuds logistiques et les concentrations de troupes », a écrit le ministère sur Twitter.          « Compte tenu des pressions exercées sur les troupes russes, ce renforcement dans le sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, indique probablement le sérieux avec lequel les commandants russes considèrent la menace », note le renseignement britannique.                    11:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne établit un bilan des pertes russes        Les forces armées ukrainiennes, citées par le Kyiv Independent, estiment que depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, la Russie a perdu au moins 38 300 soldats, 1 684 chars et 220 avions.                                        11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Antonov qui s’est écrasé en Grèce ne transportait pas d’armement à destination de l’Ukraine, mais du Bangladesh        Samedi, un avion cargo Antonov 12, propriété d’une compagnie ukrainienne meridian LTD, s’est écrasé près de la localité de Paleochori Kavalas, dans le nord de la Grèce. Les huit membres d’équipage ont péri dans le crash, a déclaré dimanche le ministre de la défense serbe, Nebojsa Stefanovic.          L’avion transportait environ 11 tonnes d’armement, notamment des mines de mortier éclairantes, à destination du Bangladesh, a précisé le ministre. L’exporteur de ces armements est la compagnie serbe privée Valir.                Une vue du site du crash de l’avion cargo Antonov An-12 appartenant à une société ukrainienne, près de Kavala, en Grèce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS           « Quant à l’identité de l’équipage, je pense qu’ils sont aussi ukrainiens, mais nous n’avons pas d’informations à ce sujet, ils ne sont pas serbes », a précisé M. Stefanovic lors d’une conférence de presse.          Le ministre a insisté sur le fait qu’il s’agissait d’une transaction convenue avec le ministère de la défense du Bangladesh « en accord avec les règles internationales ». « Malheureusement certains médias ont spéculé sur le fait que ce vol transportait prétendument des armements à destination de l’Ukraine, ce qui est complètement faux », a-t-il déclaré.          Selon le ministre, la majorité des avions cargo qui transportent des armements sont de production soviétique et en possession de la Russie, la Biélorusssie et l’Ukraine.          « A par le fait qu’ils sont la propriété de compagnies ukrainiennes, aucun autre lien n’existe entre ces marchandises et l’Ukraine », a assuré le ministre.                    10:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La propagande poutinienne répète que « l’opération spéciale » a pour but essentiel de dénazifier l’Ukraine        Vladimir Poutine dénonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l’histoire. A l’image du site ukrainien de Babi Yar vidé de ses cadavres, la mémoire de la Shoah en URSS a longtemps gommé la judéité des victimes des nazis, souvent épaulés par les populations locales.                    Lire aussi :  Comment la propagande a effacé les juifs soviétiques de la Shoah                       09:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Raisa Shapoval, 83 ans, pleure ses voisins morts, devant le site d’une frappe militaire à Tchouhouїv, dans la région de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. NACHO DOCE / REUTERS                 Tetiana Pashko, devant sa maison endommagée, à la suite d’une attaque à la roquette, dans la banlieue de Pokrovsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 16 juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY / AP                     06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Indonésie, dans sa déclaration conclusive du G20, fait état des « condamnations fermes » de la Russie        La réunion des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s’est achevée samedi 16 juillet sans communiqué conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l’offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqué, l’Indonésie, qui tente de concilier sa neutralité dans le conflit et le fait qu’elle est l’hôte du G20 cette année, a publié dimanche une déclaration en son propre nom, dans laquelle elle fait état de ces divergences.          « De nombreux membres sont convenus que la reprise de l’économie mondiale a ralenti et est confrontée à un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l’Ukraine, qui a été fermement condamnée, et ils ont appelé à la fin de la guerre », dit cette déclaration. « Un membre a exprimé l’opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficultés actuelles », ajoute le texte, apparemment en référence à la Russie.          La déclaration fait également état de l’absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerbée par l’invasion de l’Ukraine. « La majorité des membres sont convenus qu’il existe une aggravation alarmante de l’insécurité alimentaire et énergétique », et « de nombreux membres se déclarent prêts à agir promptement », insiste-t-elle.          La semaine dernière, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte d’une réunion avec ses homologues du G20 à Bali après une pluie de condamnations de l’invasion de l’Ukraine. La prochaine réunion financière du G20 est prévue en octobre à Washington.                                     Le point sur la situation à 19 heures          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek      Image de couverture :  Des véhicules militaires ukrainiens sont vus sur la route non loin de la ligne de front, dans la région de Donbas, en Ukraine, le 17 juillet 2022.    GLEB GARANICH / REUTERS          Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont « probablement en train de sortir de la pause opérationnelle » qu’elles avaient décrétée il y a huit jours pour se régénérer, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont mené « une série d’assauts terrestres », « encore à petite échelle » et « largement infructueux » dans l’oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, énumère-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent « réduites », confirme le ministère de la défense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu’elles ont abandonné, au début de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont « raccourci » leur ligne de défense, ce qui leur permet de « concentrer » leurs forces « contre des attaques russes réduites et a contribué à réduire l’élan de la Russie », constate le ministère de la défense britannique.L’armée russe a déployé des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs, qu’elle contrôle depuis le début de mars, a dénoncé vendredi soir le patron d’Energoatom, l’opérateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont présents sur le site.Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, a dénoncé samedi « un déluge de feu dans la matinée » sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, à des centaines de kilomètres à l’ouest du Donbass, a annoncé le gouverneur de l’oblast, Serhi Borzov, précisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconnaît aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frappé la « maison des officiers » de Vinnytsia. Un haut responsable américain sous couvert d’anonymat a déclaré ne pas avoir « d’indication sur la présence d’une cible militaire à proximité ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de 5 000 morts confirmés, dont plus de 300 enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tombée en mai au terme d’un terrible siège, les autorités ukrainiennes évoquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tués. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique indépendante n’est disponible.Plus de six millions d’Ukrainiens sont déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). Ils s’ajoutent aux quelque 5,5 millions d’Ukrainiens enregistrés en tant que réfugiés dans d’autres Etats européens depuis le début de l’invasion.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes         Factuel. Un citoyen britannique meurt en prison à Donetsk         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Décryptage. Le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme         Reportage. Au Festival de journalisme de Couthures : la guerre, un sujet trop sérieux pour les seuls journalistes ?         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation à 19 heures          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-17T16:24:59+00:00","coverageEndTime":"2022-07-18T04:24:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","description":"Selon les autorit\u00e9s locales, ce sont \u00ab\u00a0les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb qui sont vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes touchées dont Kharkiv et Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les autorit\u00e9s locales, ce sont \u00ab\u00a0les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb qui sont vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/4793/3536/1342/990/3/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-07-17T16:24:59+00:00"
,"endDate":"2022-07-18T04:24:59+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a \u00ab\u00a0donn\u00e9 les instructions n\u00e9cessaires pour accro\u00eetre encore\u00a0\u00bb la pression militaire, a annonc\u00e9 Moscou samedi, mettant de fait un terme \u00e0 la \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 7\u00a0juillet. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) estime \u00ab\u00a0peu probable que la fin de la pause op\u00e9rationnelle entra\u00eene une augmentation massive des attaques terrestres\u00a0\u00bb dans toute l\u2019Ukraine, mais s\u2019attend dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, \u00e0 \u00ab\u00a0la poursuite d\u2019assauts limit\u00e9s concentr\u00e9s sur la ligne Sloviansk-Siversk-Bakhmout\u00a0\u00bb.          La Russie \u00ab\u00a0renforce ses positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb dans les zones qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9pla\u00e7ant \u00ab\u00a0des effectifs, de l\u2019\u00e9quipement et des stocks d\u00e9fensifs entre Marioupol et Zaporijia, et \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0accroissant les mesures de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson depuis plus d\u2019un mois, et Kiev a averti \u00e0 plusieurs reprises que la reconqu\u00eate de son territoire allait monter en puissance instamment. D\u2019apr\u00e8s Londres, le \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des positions russes au sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, montre \u00ab\u00a0probablement le s\u00e9rieux avec lequel les commandants russes consid\u00e8rent la menace\u00a0\u00bb ukrainienne.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol (sud-est), tomb\u00e9e en mai, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000\u00a0morts. Des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-17T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T16:15:31+00:00","articleBody":"                     Un auxiliaire m\u00e9dical ukrainien s\u2019occupe d\u2019un soldat bless\u00e9 lors d\u2019un bombardement sur la ligne de front, dans le cadre de l\u2019attaque russe, le 17 juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/bc2c376_1658074462039-2022-07-17t130959z-2058806081-rc2mdv9cllla-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T16:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T16:04:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre en Ukraine que la Russie a commenc\u00e9e, que la Russie continue et \u00e0 laquelle la Russie ne veut pas mettre fin\u00a0\u00bb, a \u00e9crit dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9fend sa propre terre, sa souverainet\u00e9, son territoire. L\u2019Ukraine se bat pour la paix. C\u2019est un paradoxe cruel du XXIe\u00a0si\u00e8cle, pour nous c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0se bat pour la paix\u00a0\u00bb, assure Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-07-17T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T14:44:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a confirm\u00e9 l\u2019identit\u00e9 des huit victimes, toutes ukrainiennes. \u00ab\u00a0La cause pr\u00e9liminaire de l\u2019accident est la d\u00e9faillance de l\u2019un des moteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Oleg Nikolenko, sur Facebook.          Denys Bohdanovytch, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie Meridian, a \u00e9galement affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande Deutsche Welle que tous les membres de l\u2019\u00e9quipage \u00e9taient ukrainiens.                Des d\u00e9bris apr\u00e8s le crash de l\u2019avion-cargo Antonov An-12, pr\u00e8s de Kavala, en Gr\u00e8ce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS           Aucun survivant n\u2019a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 et, selon des informations de presse, six corps avaient \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s dimanche.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e4091cd_1658070165980-2022-07-17t060741z-674969318-rc2idv958v86-rtrmadp-3-greece-aircraft-crash.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les huit membres d\u2019\u00e9quipage qui ont p\u00e9ri dans le crash d\u2019un avion-cargo Antonov sont Ukrainiens","dateModified":"2022-07-17T16:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:32+00:00","articleBody":"                     Une peluche laiss\u00e9e devant des b\u00e2timents d\u00e9truits par des frappes militaires, alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, \u00e0 Saltivka, l\u2019un des quartiers r\u00e9sidentiels les plus endommag\u00e9s de Kharkiv, le 17 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/263cf11_1658067330790-2022-07-17t133901z-1809471118-rc2kdv9xm919-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T16:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:58:53+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de deux mille manifestants, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP), Ukrainiens et Polonais, se sont rassembl\u00e9s dimanche apr\u00e8s-midi devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Varsovie pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces arm\u00e9es russes.          Portant des drapeaux ukrainiens jaune et bleu et des banderoles d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0Terrorussie\u00a0\u00bb, ils ont r\u00e9clam\u00e9 en polonais, en ukrainien et en anglais que le pays agresseur soit reconnu comme \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb, reprenant un th\u00e8me souvent d\u00e9velopp\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Assez de morts\u00a0\u00bb, ont-ils scand\u00e9, demandant \u00e9galement un renforcement des sanctions frappant la Russie et accusant ses dirigeants de vouloir affamer de nombreux pays en bloquant les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          L\u2019ambassade de Russie, un imposant b\u00e2timent proche du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et du si\u00e8ge du premier ministre polonais, \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9e par ses immenses grilles et par un dispositif policier qui n\u2019a jamais eu \u00e0 intervenir lors de nombreuses manifestations du m\u00eame genre organis\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le trottoir en face de la mission diplomatique est orn\u00e9 depuis plusieurs mois par l\u2019inscription \u00ab\u00a0Slava Ukraini\u00a0\u00bb (Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine) en caract\u00e8res g\u00e9ants jaune et bleu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre la \u00ab\u00a0Terrorussie\u00a0\u00bb \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-07-17T14:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:57:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a d\u00e9\u00e7u ses admirateurs. Ce n\u2019est plus le macho brutal \u00e0 cheval, mais un gnome bouffi tapi derri\u00e8re une table d\u00e9mesur\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9crivain russe Mikha\u00efl Chichkine. Mais si \u00ab\u00a0l\u2019homme dispara\u00eet, ses adorateurs demeurent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront pas avec lui\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Vladimir Poutine dispara\u00eetra, mais les aspirations qu\u2019il projette ne se volatiliseront p...","dateModified":"2022-07-17T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du huiti\u00e8me anniversaire de la destruction du vol\u00a0MH17 de la Malaysia Airlines, ce vol commercial abattu au-dessus de l\u2019Ukraine alors qu\u2019il assurait la liaison entre Amsterdam et Kuala Lumpur. Les 298\u00a0personnes qui se trouvaient \u00e0 bord avaient perdu la vie dans le crash.          \u00ab\u00a0A l\u2019occasion du 8e\u00a0anniversaire de l\u2019accident d\u2019avion MH17, nos pens\u00e9es vont aux parents et aux amis des innocents qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la Russie. Actuellement, la Russie continue de semer le chagrin et la mort sur le sol ukrainien. Mais rien ne restera impuni\u00a0! Chaque criminel sera traduit en justice\u00a0!\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.                    Lire aussi :  Au proc\u00e8s du MH17, le suspect Oleg Poulatov rejette toute implication                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rend hommage aux 298\u00a0passagers du vol\u00a0MH17 de la Malaysia Airlines, abattu en\u00a02014","dateModified":"2022-07-17T13:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T13:03:51+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, s\u2019est inscrit en faux dimanche contre des rumeurs concernant la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ou la possibilit\u00e9 qu\u2019il puisse \u00eatre assassin\u00e9.          \u00ab\u00a0Je pense que certains commentaires sur le fait qu\u2019il [Poutine] ne soit pas en bonne sant\u00e9 ou qu\u2019il finisse par se faire assassiner, eh bien je pense que ce sont des v\u0153ux pieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur la BBC M.\u00a0Radakin dans une interview publi\u00e9e dimanche.          Les rumeurs sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, 70\u00a0ans en octobre, sont inv\u00e9rifiables.          \u00ab\u00a0En tant que professionnels militaires, nous voyons un r\u00e9gime relativement stable en Russie, le pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019\u00e9touffer toute opposition (\u2026) et personne au sommet n\u2019a la motivation de le d\u00e9fier\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.          Selon lui, \u00ab\u00a0le d\u00e9fi que pose la Russie va durer\u00a0\u00bb potentiellement pendant \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies en termes de menace\u00a0\u00bb, et le premier ministre qui succ\u00e9dera \u00e0 Boris Johnson, d\u00e9missionnaire, devra \u00eatre conscient que la Russie est \u00ab\u00a0la plus grande menace\u00a0\u00bb pour le Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e britannique d\u00e9ment les rumeurs sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-17T13:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T12:27:32+00:00","articleBody":"                     Un incendie dans un champ de bl\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Mykolaiv, le 17 juillet 2022 SERVICE DES POMPIERS EN UKRAINE\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/151a7b8_1658060540849-821385.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T12:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T11:15:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s pr\u00e8s de trente-huit heures \u00e0 lutter contre les flammes, 90\u00a0pompiers ont finalement \u00e9teint l\u2019incendie qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans une usine de Dnipro apr\u00e8s qu\u2019un missile russe l\u2019eut touch\u00e9 vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche Valentyn Reznichenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, sur sa page Facebook.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 16\u00a0personnes bless\u00e9es dans l\u2019attaque. Les autorit\u00e9s sont toujours \u00e0 la recherche d\u2019un homme port\u00e9 disparu lors de l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine de Dnipro apr\u00e8s un tir de missible vendredi finalement ma...","dateModified":"2022-07-17T11:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:41:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe poursuivait dimanche le pilonnage de plusieurs villes en Ukraine, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer dans son sixi\u00e8me mois de guerre.          Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays dans le nord-est, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes de missiles au cours de la nuit, selon le gouverneur de la r\u00e9gion Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Vers 3\u00a0heures du matin, dans le district de Kharkiv, l\u2019un des \u00e9tages d\u2019un b\u00e2timent industriel de cinq \u00e9tages a pris feu \u00e0 la suite de deux frappes de missiles. Une femme de 59\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e et hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vitali Kim, chef de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, proche de la mer Noire, a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 dimanche plusieurs frappes men\u00e9es la veille au sud de cette r\u00e9gion et sur la ville elle-m\u00eame dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Vers 3 h 5, Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements massifs. A l\u2019heure actuelle, nous avons connaissance d\u2019un incendie dans deux entreprises industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Il a ajout\u00e9 que les villages de Chevtchenkove, Zoria et Novoruske ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement bombard\u00e9s la veille. \u00ab\u00a0Trois personnes sont mortes et trois ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Chevtchenkove\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant qu\u2019une femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi dans un bombardement sur Shyrokiv o\u00f9 un \u00ab\u00a0un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\u00a0\u00bb.          La r\u00e9gion de Donetsk (est) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e par \u00ab\u00a0les Russes, [qui] continuent de bombarder les infrastructures civiles, en particulier les \u00e9tablissements d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Trois missiles ont touch\u00e9 la communaut\u00e9 de Toretsk\u00a0: un a touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, deux \u00e0 Zalizne\u00a0, o\u00f9 une \u00e9cole et un jardin d\u2019enfants ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. A Kostiantynivka, les Russes ont bombard\u00e9 une facult\u00e9 de m\u00e9decine. Aucune information sur les victimes pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes touch\u00e9es par des frappes","dateModified":"2022-07-17T10:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:27:16+00:00","articleBody":"     La Russie a perdu plus de 30\u00a0% de son efficacit\u00e9 au combat terrestre, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche l\u2019amiral sir Tony Radakin, chef d\u2019\u00e9tat-major de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Sunday Morninng\u00a0\u00bb de la BBC.           Ils [les Ukrainiens] sont absolument s\u00fbrs de planifier la restauration de l\u2019ensemble de leur territoire et ils voient une Russie qui se d\u00e9bat, une Russie qui, selon nous, a perdu plus de 30\u00a0% de son efficacit\u00e9 au combat terrestre. Ce que cela signifie en r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que 50 000\u00a0soldats russes sont morts ou ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ce conflit, pr\u00e8s de 1 700\u00a0chars russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, pr\u00e8s de 4 000\u00a0v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s appartenant \u00e0 la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. La Russie a lanc\u00e9 cette invasion avec l\u2019ambition de prendre toute l\u2019Ukraine, de s\u2019emparer des villes dans les trente premiers jours, de cr\u00e9er des fractures et de faire pression sur l\u2019OTAN, comme un d\u00e9fi \u00e0 l\u2019ordre mondial. La Russie \u00e9choue dans toutes ces ambitions. La Russie est une nation plus diminu\u00e9e qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait au d\u00e9but de\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas moins de 50\u00a0000 soldats russes sont morts ou ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-07-17T10:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#581036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T10:02:43+00:00","articleBody":"                     Des parents et amis rendent un dernier hommage \u00e0 Liza, une fillette de 4 ans tu\u00e9e par une attaque russe, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 17 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/fe0f583_1658052061530-470590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T12:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou d\u00e9clare que ses forces vont intensifier les op\u00e9rations militaires dans \u00ab\u00a0toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, la Russie renforce d\u00e9sormais ses positions d\u00e9fensives dans les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a dit dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien sur la situation.          Les forces russes d\u00e9placent leurs troupes et leurs armes entre\u00a0Marioupol et\u00a0Zaporijia, et \u00e0 Kherson, tout en renfor\u00e7ant les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0\u00a0Melitopol.          \u00ab\u00a0Les mouvements d\u00e9fensifs russes sont probablement une r\u00e9ponse aux offensives ukrainiennes, aux demandes formul\u00e9es par le ministre de la d\u00e9fense (Serge\u00ef Cho\u00efgou) lors d\u2019une r\u00e9cente visite dans le Donbass, ainsi qu\u2019aux attaques que l\u2019Ukraine lance contre les postes de commandement, les n\u0153uds logistiques et les concentrations de troupes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re sur Twitter.          \u00ab\u00a0Compte tenu des pressions exerc\u00e9es sur les troupes russes, ce renforcement dans le sud, alors que la lutte pour le Donbass se poursuit, indique probablement le s\u00e9rieux avec lequel les commandants russes consid\u00e8rent la menace\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses positions d\u00e9fensives dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-17T12:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:31:13+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes, cit\u00e9es par le Kyiv Independent, estiment que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a perdu au moins 38\u00a0300\u00a0soldats, 1\u00a0684\u00a0chars et 220\u00a0avions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tablit un bilan des pertes russes","dateModified":"2022-07-17T12:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T09:22:52+00:00","articleBody":"     Samedi, un avion cargo Antonov 12, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une compagnie ukrainienne meridian LTD, s\u2019est \u00e9cras\u00e9 pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Paleochori Kavalas, dans le nord de la Gr\u00e8ce. Les huit membres d\u2019\u00e9quipage ont p\u00e9ri dans le crash, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre de la d\u00e9fense serbe, Nebojsa Stefanovic.          L\u2019avion transportait environ 11 tonnes d\u2019armement, notamment des mines de mortier \u00e9clairantes, \u00e0 destination du Bangladesh, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. L\u2019exporteur de ces armements est la compagnie serbe priv\u00e9e Valir.                Une vue du site du crash de l\u2019avion cargo Antonov An-12 appartenant \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, pr\u00e8s de Kavala, en Gr\u00e8ce, le 17 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Quant \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage, je pense qu\u2019ils sont aussi ukrainiens, mais nous n\u2019avons pas d\u2019informations \u00e0 ce sujet, ils ne sont pas serbes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Stefanovic lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le ministre a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une transaction convenue avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Bangladesh \u00ab\u00a0en accord avec les r\u00e8gles internationales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Malheureusement certains m\u00e9dias ont sp\u00e9cul\u00e9 sur le fait que ce vol transportait pr\u00e9tendument des armements \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, ce qui est compl\u00e8tement faux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon le ministre, la majorit\u00e9 des avions cargo qui transportent des armements sont de production sovi\u00e9tique et en possession de la Russie, la Bi\u00e9lorusssie et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A par le fait qu\u2019ils sont la propri\u00e9t\u00e9 de compagnies ukrainiennes, aucun autre lien n\u2019existe entre ces marchandises et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/497e01f_1658050230234-660018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Antonov qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en Gr\u00e8ce\u00a0ne transportait pas d\u2019armement \u00e0 destination de l\u2019Ukraine...","dateModified":"2022-07-17T09:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T08:29:48+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine d\u00e9nonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l\u2019histoire. A l\u2019image du site ukrainien de Babi Yar vid\u00e9 de ses cadavres, la m\u00e9moire de la Shoah en URSS a longtemps gomm\u00e9 la jud\u00e9it\u00e9 des victimes des nazis, souvent \u00e9paul\u00e9s par les populations locales.                    Lire aussi :  Comment la propagande a effac\u00e9 les juifs sovi\u00e9tiques de la Shoah         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La propagande poutinienne r\u00e9p\u00e8te que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb a pour but essentiel de d\u00e9nazifie...","dateModified":"2022-07-17T08:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T07:11:45+00:00","articleBody":"                     Raisa Shapoval, 83 ans, pleure ses voisins morts, devant le site d\u2019une frappe militaire \u00e0 Tchouhou\u0457v, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 Tetiana Pashko, devant sa maison endommag\u00e9e, \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette, dans la banlieue de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 16 juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e70411f_1658041721457-659406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019inexorable campagne de bombardements russe continue, plusieurs villes t...","dateModified":"2022-07-17T07:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:30:04+00:00","articleBody":"     La r\u00e9union des ministres des finances et des banquiers centraux du G20 s\u2019est achev\u00e9e samedi 16\u00a0juillet sans communiqu\u00e9 conjoint en raison de divergences entre les pays concernant l\u2019offensive russe en Ukraine. En lieu et place de ce communiqu\u00e9, l\u2019Indon\u00e9sie, qui tente de concilier sa neutralit\u00e9 dans le conflit et le fait qu\u2019elle est l\u2019h\u00f4te du G20 cette ann\u00e9e, a publi\u00e9 dimanche une d\u00e9claration en son propre nom, dans laquelle elle fait \u00e9tat de ces divergences.          \u00ab\u00a0De nombreux membres sont convenus que la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale a ralenti et est confront\u00e9e \u00e0 un revers majeur en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e, et ils ont appel\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre\u00a0\u00bb, dit cette d\u00e9claration. \u00ab\u00a0Un membre a exprim\u00e9 l\u2019opinion selon laquelle les sanctions aggravent les difficult\u00e9s actuelles\u00a0\u00bb, ajoute le texte, apparemment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie.          La d\u00e9claration fait \u00e9galement \u00e9tat de l\u2019absence de consensus concernant la crise alimentaire mondiale, exacerb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des membres sont convenus qu\u2019il existe une aggravation alarmante de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de nombreux membres se d\u00e9clarent pr\u00eats \u00e0 agir promptement\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues du G20 \u00e0 Bali apr\u00e8s une pluie de condamnations de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. La prochaine r\u00e9union financi\u00e8re du G20 est pr\u00e9vue en octobre \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie, dans sa d\u00e9claration conclusive du G20, fait \u00e9tat des \u00ab\u00a0condamnations fermes\u00a0\u00bb de la Ru...","dateModified":"2022-07-17T05:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:15:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne vont d\u00e9battre lundi d\u2019un durcissement des sanctions contre la Russie. Ils devront se pencher entre autres sur une proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7. Une autre proposition vise \u00e0 inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire.          \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni avec 290\u00a0tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les douanes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE veut durcir ses sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-07-17T05:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T04:00:07+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site.          Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5 000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20 000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15 000 et 20 000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10 000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5 millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-17T04:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html#580929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inexorable-campagne-de-bombardements-russe-continue-plusieurs-villes-touchees-dont-kharkiv-et-mykolaiv_6135067_3210.html","datePublished":"2022-07-17T03:59:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/570/0/4793/2396/1342/671/60/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-17T03:59:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/4793/3536/1342/990/3/0/db90b86_1658074558157-2022-07-17t131019z-803387720-rc2kdv9f19q7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donbas-region.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/17/19-6">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Quoi qu’il en croûte » (1/7). A Remiremont, dans les Vosges, deux boulangeries se font face à la sortie de la ville : une enseigne de la chaîne Ange et un indépendant. Elles se font concurrence avec deux discours et deux méthodes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          L'odyssée de la chirurgie esthétique                                      MATHIAS ZWICK POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Quoi qu’il en croûte         La guerre du pain sur les ronds-points aura bien lieu   Par Pascale Krémer   Publié hier à 06h00, mis à jour à 17h52     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Quoi qu’il en croûte » (1/7). A Remiremont, dans les Vosges, deux boulangeries se font face à la sortie de la ville : une enseigne de la chaîne Ange et un indépendant. Elles se font concurrence avec deux discours et deux méthodes.         C’est un cube posé sur un rond-point. Voisin d’autres boîtes géantes que cernent les voitures, des Cora, Lidl, Thiriet ou Coiff&Co. A la sortie de la ville, à Remiremont (Vosges), là où s’entremêlent les départementales D417, D23 et D466, la boulangerie Ange à façade métallique noir et vert anis draine un flot incessant de clients vite garés qui, une fois traversé l’espace de restauration, longent 10 mètres de vitrines basses débordant de pains, de viennoiseries, de tartes, de pizzas et de sandwichs.          Un éclairage étudié sublime cette profusion. Du ciel, comme autant de miracles, tombent les promotions en un alignement d’affichettes : « Trois baguettes achetées, une offerte », « Pain de campagne 2,50 euros. 6 euros les trois »… A ceux qui auraient la vue basse, d’avenantes vendeuses en tee-shirt et casquette rouges réitèrent les offres de la quinzaine. Un coin click and collect, retrait des commandes en ligne, satisfait les plus pressés.                           
<article-nb="2022/07/17/19-7">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Depuis mardi, plus de 10 000 hectares de forêts ont brûlé à la Teste-de-Buch et à Landiras, où les pompiers ne peuvent maîtriser le feu. Plus de 14 000 personnes ont été évacuées, mais il n’y a eu aucune victime.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    THIBAUD MORITZ / AFP                        Planète       Canicule         Incendies en Gironde : deux feux toujours en cours, les pompiers se battent « pin par pin » pour tenter de les fixer   Par Ramzy Bensaadi   Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 19h36     Temps de Lecture 2 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesDepuis mardi, plus de 10 000 hectares de forêts ont brûlé à la Teste-de-Buch et à Landiras, où les pompiers ne peuvent maîtriser le feu. Plus de 14 000 personnes ont été évacuées, mais il n’y a eu aucune victime.         Quatre jours après le début des incendies, les pompiers de Gironde continuent de mener un combat « titanesque », « pin par pin », pour tenter de fixer deux incendies indomptables, qui ont ravagé plus de 10 000 hectares de forêt et poussé plus de 14 000 personnes à évacuer, dans un contexte de canicule généralisée.                              Des pompiers tentent de maîtriser un feu de forêt qui s’est propagé sur les communes de Landiras et Guillos, dans le sud-ouest de la France, le 13 juillet 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               A Landiras et à Guillos, dans le sud-est de la Gironde, la situation était toujours « critique » samedi soir, avec « plus de 7 000 hectares » partis en fumée, a rapporté la préfecture.                              Un incendie de forêt près de Landiras, dans le sud-ouest de la France, mercredi 13 juillet 2022.  POMPIERS DE LA GIRONDE / AP               En raison des « vents changeants, qui font progresser l’incendie sur différents fronts », ordre a été donné en début d’après-midi, samedi, de procéder à l’évacuation du « bourg du Tuzan, du hameau de Villagrain, sur la commune de Cabanac-et-Villagrain et, sur la commune d’Hostens, du bourg et de la base nautique ». Dans ce secteur, « 1 900 personnes » ont évacué la zone.                              Un avion de pompiers largue du retardateur de flammes pour éteindre un incendie à Guillos, alors que les feux de forêt continuent de se propager en Gironde, dans le sud-ouest de la France, le 16 juillet 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS               Ce sont plus de 14 000 habitants et vacanciers qui ont dû plier bagages en urgence. Sept centres d’hébergement d’urgence et une cellule d’urgence médico-psychologique ont été ouverts pour soutenir les sinistrés.                              Des arbres en flammes et des panaches de fumée sont visibles lors d’un incendie de forêt au pied de la dune du Pilat, près de La Teste-de-Buch, dans le sud-ouest de la France, le 13 juillet 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Sur l’autre front, à La Teste-de-Buch, les efforts déployés ont permis ces dernières heures de ralentir la progression du feu, sans pour autant le fixer. « (Samedi) soir, nous en sommes à 3 200 hectares brûlés contre 3 150 ce matin à La Teste-de-Buch, le périmètre est quasi constant, mais le feu n’est absolument pas maîtrisé », a déclaré dans la soirée à la presse le sous-préfet d’Arcachon, Ronan Léaustic. « Nous avons des reprises un peu partout sur l’ensemble du périmètre, à cause du vent. On sauvegarde le terrain pin par pin. »                              Un habitant arrose sa maison, avant d’être évacué,  alors que le feu de forêt de La Teste-de-Buch se propage, à Cazaux le 14 juillet 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Dans l’après-midi, une opération sécurisée par les forces de l’ordre, permettant aux habitants de Cazaux de « récupérer et de nourrir leurs animaux », a débuté avant d’être interrompue en raison d’« une reprise de feu qui a été stabilisée ». Elle a ensuite pu reprendre.                              Un restaurant détruit par les flammes à la suite d’un incendie de forêt, dans la zone proche de la plage du lac de Cazaux, près de La Teste-de-Buch, dans le sud-ouest de la France, le 15 juillet 2022 .  THIBAUD MORITZ / AFP               Par ailleurs, une nouvelle stratégie consistant en l’allumage de « feux tactiques » et la « création de pare-feux » (coupes rases) a été mise en place grâce à l’utilisation de bulldozers et au travail conjoint du service départemental d’incendie et de secours (SDIS), de l’Office national des forêts (ONF), de la fédération girondine de Défense des forêts contre les incendies (DFCI) et des entreprises de travaux forestiers.            « On travaille sur les flancs pour les fixer. C’est une vigilance de chaque instant, jour et nuit, il n’y a pas d’arrêt », a insisté l’officier de communication du SDIS 33, Laurent Dellac. « On a presque 30 kilomètres de lisière, donc c’est un travail titanesque », expliquait plus tôt son collègue, le lieutenant-colonel Olivier Chavatte. « Nous luttons contre deux feux hors normes depuis presque une semaine », expliquait quant à lui samedi le responsable du SDIS 33, Marc Vermeulen. En vingt-quatre heures, le SDIS « a dû faire face à 22 départs de feux de forêt sur le département de la Gironde », avait relevé un peu plus tôt la préfecture.                              Des vacanciers d’un camping de la dune du Pilat sont évacués vers le parc des expositions de Gujan-Mestras, à Gujan-Mestras, dans l’ouest de la France, le 13 juillet 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               D’autres reprises de feu ont, en effet, été signalées ces dernières heures du côté des plages de la Lagune et du Petit-Nice, au sud de la dune du Pilat. La veille, quelque 450 familles avaient pu récupérer leurs effets personnels dans les cinq campings évacués de ce même secteur.                              Des personnes sur la dune du Pilat, près de La Teste-de-Buch, dans le sud-ouest de la France, le 16 juillet 2022.  GAIZKA IROZ / AFP               Au total, 1 200 sapeurs pompiers étaient mobilisés samedi sur l’ensemble des fronts. Depuis mardi, « quatre sapeurs-pompiers ont été légèrement blessés, un camion s’est renversé et un autre a brûlé », selon un dernier bilan. Cinq avions bombardiers d’eau (trois Canadair et deux avions Dash) effectuent des rotations sans discontinuer.                              Vue de la plage du Pyla-sur-mer alors qu’un nuage noir de fumée provenant d’un incendie qui a touché la forêt de La Teste-de-Buch s’élève de la dune du Pilat, en arrière-plan, dans le bassin d’Arcachon, dans le sud-ouest de la France, le 13 juillet 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Par ailleurs, des retombées des fumées de l’incendie de La Teste noircissaient les plages de l’étang de Cazaux et de Sanguinet.            Jeudi, la vigilance « feux de forêt » était montée d’un cran en Gironde, passant en rouge (échelle 4/5), comme dans le département voisin des Landes depuis vendredi matin.          Ces feux, qui n’ont pas fait de victime, se sont déclenchés au début de la vague de chaleur qui touche la France depuis lundi, principalement dans l’Ouest et le Sud, où les maximales resteront très élevées jusqu’en début de semaine prochaine, avec des valeurs entre 35 °C et 40 °C, selon Météo-France. Dimanche, la Gironde a été placée en vigilance rouge « canicule » par Météo-France. Il est recommandé aux habitants d’observer une « vigilance absolue » face à des « phénomènes dangereux, d’intensité exceptionnelle ».                 Ramzy Bensaadi                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/17/en-images-deux-incendies-hors-norme-ravagent-la-gironde_6135090_3244.html"},"headline":"Incendies en Gironde\u00a0: deux feux toujours en cours, les pompiers se battent \u00ab\u00a0pin par pin\u00a0\u00bb pour tenter de les fixer","dateCreated":"2022-07-17T11:54:04+02:00","datePublished":"2022-07-17T11:54:04+02:00","dateModified":"2022-07-17T19:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Canicule","Plan\u00e8te"],"description":"Depuis mardi, plus de 10\u00a0000 hectares de for\u00eats ont br\u00fbl\u00e9 \u00e0 la Teste-de-Buch et \u00e0 Landiras, o\u00f9 les pompiers ne peuvent ma\u00eetriser le feu. Plus de 14\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, mais il n\u2019y a eu aucune victime.","author":[{"@type":"Person","name":"Ramzy Bensaadi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/294/0/5720/2860/1342/671/60/0/afa9227_1658043981668-802527.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-8">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref             Rafle du Vél d’Hiv, canicule, crash d’un avion-cargo serbe… les informations à retenir du week-end      Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h06    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Vous avez un peu décroché de l’actualité ces derniers jours ? Nous vous résumons les principaux titres à retenir de ce week-end des samedi 16 et dimanche 17 juillet.            Rafle du Vél d’Hiv : Emmanuel Macron dénonce un antisémitisme « rampant » et ceux qui se livrent à une « falsification » de l’histoire                           Emmanuel Macron a commémoré, dimanche 17 juillet, le 80e anniversaire de la rafle du Vél d’Hiv en inaugurant un nouveau lieu de mémoire dans l’ancienne gare de Pithiviers (Loiret).  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AFP                 Emmanuel Macron a appelé, dimanche 17 juillet, « les forces républicaines » à « redoubler de vigilance » face à un antisémitisme « encore plus brûlant » et « rampant » qu’il y a vingt ans, dans un discours à Pithiviers (Loiret) commémorant le 80e anniversaire de la rafle du Vél d’Hiv. « Ni Pétain, ni Laval, ni Bousquet, ni Darquier de Pellepoix, aucun de ceux-là n’a voulu sauver des juifs. C’est une falsification de l’histoire que de le dire », a également insisté le chef de l’Etat, qui a ensuite affirmé que « ceux qui s’adonnent à ces mensonges ont pour projet de détruire la République et l’unité de la nation ».              Dans cette gare où ont transité une partie des 13 000 juifs arrêtés à Paris et en banlieue le 16 juillet 1942 et les jours suivants, M. Macron a repris les mots de Jacques Chirac qui en 1995 avait reconnu la responsabilité de la France dans la rafle du Vél d’Hiv : « Ces heures noires souillent à jamais notre histoire. La France ce jour-là accomplissait l’irréparable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   La France sous la canicule : 15 départements en vigilance rouge, plus de la moitié du pays en vigilance orange                           Rue de Tolbiac, dans le 13e arrondissement de Paris, une pharmacie affiche une température de 43 degrés au soleil.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 Une nouvelle vague de chaleur, devenue canicule, s’est installée sur la France. Il s’agit de la 45e vague de chaleur recensée en France depuis 1947 ; elle a officiellement débuté mardi 12 juillet. Elle est particulièrement intense et durable, notamment dans les régions du Sud, où des incendies ont dévasté plus de 10 000 hectares en Gironde.            Quinze départements ont été placés dimanche en vigilance rouge « canicule » par Météo-France. Cette alerte rouge, qui recommande aux habitants des zones concernées d’observer une « vigilance absolue » face à des « phénomènes dangereux, d’intensité exceptionnelle », concerne les départements suivants : La Charente (16), la Charente-Maritime (17), les Côtes-d’Armor (22), la Dordogne (24), le Finistère (29), le Gers (32), la Gironde (33), l’Ille-et-Vilaine (35), les Landes (40), la Loire-Atlantique (44), le Lot-et-Garonne (47), le Maine-et-Loire (49), le Morbihan (56), les Deux-Sèvres (79) et la Vendée (85).              A partir de dimanche et jusqu’à mardi, une bouffée d’air exceptionnellement chaud va balayer le pays du golfe de Gascogne à la mer du Nord. L’arc atlantique connaîtra une chaleur exceptionnelle et un vent soutenu lundi et dans la nuit de lundi à mardi, avant un rafraîchissement brutal au cours de la journée de mardi, prévoit Météo-France.                             Lire aussi :  L’Europe souffre de la canicule : alerte « rouge » historique au Royaume-Uni, des dizaines d’incendies en Espagne                   Un avion-cargo serbe transportant « des produits de l’industrie de défense serbe » s’écrase dans le nord de la Grèce                           Une vue aérienne du site du crash de l’avion serbe Antonov, près de la ville grecque de Kavala, dimanche 17 juillet.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Un avion-cargo Antonov s’est écrasé, samedi 16 juillet en soirée, dans des champs de la commune de Paleochori Kavalas, au nord-est de la Grèce. L’avion parti de Serbie venait, selon des informations de presse, de demander une autorisation d’atterrissage d’urgence sur l’aéroport grec de Kavala, mais n’a pas réussi la manœuvre à temps.            Le ministre de la défense serbe, Nebojsa Stefanovic, a confirmé, dimanche matin, que l’appareil était exploité par une entreprise ukrainienne, Meridian, et a annoncé que les huit membres d’équipage étaient morts dans le crash. « Je pense qu’ils sont aussi ukrainiens mais nous n’avons pas d’informations à ce sujet. Ils ne sont pas serbes », a précisé M. Stefanovic lors d’une conférence de presse.              L’appareil « transportait des produits de l’industrie de défense serbe », a-t-il écrit dans un message publié sur Twitter. Onze tonnes de matériel d’armement de l’entreprise Vali étaient en cours de livraison au gouvernement du Bangladesh.            Les « propos homophobes » de la ministre Caroline Cayeux dénoncés par une centaine de personnalités                           Caroline Cayeux, le 18 septembre 2018, à Paris  LUDOVIC MARIN / AFP                 Une centaine de personnalités de tous horizons, y compris de la majorité présidentielle, dénoncent les « propos homophobes » de Caroline Cayeux, dans une tribune parue samedi 16 juillet sur le site du JDD. « Comment accepter les propos tenus par la ministre chargée des collectivités territoriales à la veille de la fête nationale », s’interrogent les signataires.            Mme Cayeux a suscité la polémique cette semaine en répondant à Public Sénat, qui l’interrogeait sur d’anciennes déclarations datant de 2013 « sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, qualifiées de réforme de caprice et de dessein qui va contre la nature ». La ministre a d’abord dit : « Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais. » Et d’ajouter : « Je dois vous dire quand même que j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrariée. »              Face au tollé, Mme Cayeux a rétropédalé jeudi soir dans Le Parisien, en rappelant que ses propos, qu’elle juge désormais « stupides et maladroits », « remontent à dix ans ». « Et si je ne peux nier les avoir tenus, évidemment que je ne les utiliserais plus et les regrette », a-t-elle ajouté, en présentant ses « excuses les plus sincères ».            Et aussi, dans l’actualité sportive :            Mondiaux d’athlétisme : Fred Kerley, le « sprinteur total », nouveau champion du monde du 100 mètresEuro de football 2022 : scoumoune partagée, attention médiatique bienvenue et Anglaises sous pressionTour de France 2022 : Michael Matthews renoue avec la victoire samedi, les Français pédalent toujours aprèsRugby : l’Irlande s’impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande, un exploit historique                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/07/17/rafle-du-vel-d-hiv-canicule-crash-d-un-avion-cargo-serbe-les-informations-a-retenir-du-week-end_6135131_4355770.html"},"headline":"Rafle du V\u00e9l d\u2019Hiv, canicule, crash d\u2019un avion-cargo serbe\u2026 les informations \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-07-17T19:06:34+02:00","datePublished":"2022-07-17T19:06:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"description":"Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 ce week-end, voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-9">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Cette vague de chaleur est la deuxième en à peine un mois en Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Climat       Planète             Grèce, Espagne, Royaume-Uni, Portugal : une bonne partie de l’Europe subit la vague de chaleur      Cette vague de chaleur est la deuxième en à peine un mois en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un bombardier d’eau Air Tractor AT-802 vole près de Bustelo, dans le nord du Portugal, le 16 juillet 2022.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Plusieurs pays d’Europe occidentale, dont la France, continuaient de lutter dimanche contre des feux de forêt dévastateurs, conséquence d’une vague de chaleur appelée à durer et qui pourrait faire tomber plusieurs records de température au début de la semaine prochaine.            Dans le sud-ouest de l’Hexagone, la mobilisation des pompiers ne faiblissait pas pour fixer les incendies, particulièrement en Gironde où près de 10 500 hectares de forêt désormais sont partis en fumée depuis mardi, dans un contexte de canicule généralisée où les températures pourraient atteindre 40 degrés localement, selon Météo-France, qui a placé 37 départements en vigilance orange « canicule » ce dimanche.              La journée de lundi s’annonce comme « la plus chaude pour l’ouest du pays », prévoit ainsi Météo-France, qui s’attend à ce que la barre des 40 degrés soit encore atteinte en Bretagne, Basse-Normandie, Aquitaine et dans l’ouest de l’Occitanie.                             Lire aussi :  La France sous la canicule : 15 départements en vigilance rouge, plus de la moitié du pays en vigilance orange                   Accalmie dans la péninsule Ibérique            Le Portugal connaissait dimanche matin une accalmie sur le front des incendies. Un seul foyer important, près de la commune de Chaves à l’extrême nord du pays, était considéré comme actif et « pratiquement maîtrisé » sur 90 % de son périmètre selon la protection civile portugaise. Néanmoins, la quasi-totalité du territoire portugais présentait dimanche un risque « maximal », « très élevé » ou « élevé » aux incendies, en particulier les régions de l’intérieur centre et nord.            Pour la journée de dimanche, aucune alerte rouge à la chaleur n’a été émise par l’Institut météorologique portugais. C’est la première fois depuis le 8 juillet que les températures au Portugal ne devraient pas dépasser la barre des 40 degrés.                           Un pompier lutte contre le feu dans une forêt près du village d’Eiriz, au Portugal, le 15 juillet 2022.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Selon le dernier bilan connu de la protection civile portugaise, les incendies de la dernière semaine ont fait deux morts et une soixantaine de blessés. D’après ses estimations, ces feux ont ravagé entre 12 000 et 15 000 hectares de forêt et de broussailles depuis le début de la canicule.              En Espagne, une vingtaine d’incendies de forêt font toujours rage et restent hors de contrôle dans différentes parties du pays, du sud jusqu’à l’extrême nord-ouest en Galice, où les incendies ont jusqu’à présent détruit environ 4 400 hectares de terres cette semaine, ont indiqué les autorités.            Seules 300 des 3 000 personnes évacuées préventivement à proximité de Malaga, dans l’extrême sud, ont été autorisées dimanche à retourner dans leur foyer.            L’Agence météorologique espagnole prévoit dimanche des températures « significativement élevées » sur la majeure partie de l’Espagne continentale et les îles Baléares en Méditerranée, le mercure devant atteindre jusqu’à 42 degrés dans la ville de Logroño, dans le nord du pays, et 40 degrés à Madrid et à Séville.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre Français sur cinq convaincus de l’importance d’agir contre le changement climatique                   Alerte rouge au Royaume-Uni                           Le réservoir de Scammonden, dans le nord de l’Angleterre, le 17 juillet.  OLI SCARFF / AFP                 En Grèce, les pompiers continuaient de combattre un foyer qui s’était déclaré vendredi matin, provoquant l’évacuation préventive de sept villages dans une zone rurale de la préfecture de Rethymnon, sur l’île de Crête.              Plus au nord de l’Europe, au Royaume-Uni, l’agence météorologique nationale a émis la toute première alerte « rouge » pour chaleur extrême, mettant en garde contre un « risque pour la vie ». Le Met Office a déclaré que dans le sud de l’Angleterre, les températures pourraient dépasser les 40 degrés pour la première fois lundi ou mardi.            Cette vague de chaleur est la deuxième en à peine un mois en Europe. La multiplication de ces phénomènes est une conséquence directe du réchauffement climatique selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence.                             Lire aussi :  Climat : garantir un avenir vivable                   Ailleurs dans le monde, les températures extrêmes ont aussi provoqué des feux de forêt, notamment dans le nord du Maroc où une personne est morte et où la moitié des quelque 4 600 hectares touchés est partie en fumée.              L’ouest du Canada est également en proie aux flammes, un incendie ravageant depuis jeudi la région de Lytton, au nord-est de Vancouver, déjà dévastée l’an passé par une canicule historique et des feux dévastateurs. L’incendie a brûlé 1 500 hectares de forêt et de broussailles, détruisant plusieurs maisons et provoquant des évacuations.                      Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/17/l-europe-occidentale-encore-aux-prises-avec-les-incendies-sous-les-effets-de-la-canicule_6135102_1652612.html"},"headline":"Gr\u00e8ce, Espagne, Royaume-Uni, Portugal\u00a0: une bonne partie de l\u2019Europe subit la vague de chaleur","dateCreated":"2022-07-17T15:15:49+02:00","datePublished":"2022-07-17T15:15:49+02:00","dateModified":"2022-07-17T15:57:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Plan\u00e8te"],"keywords":["Europe","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Cette vague de chaleur est la deuxi\u00e8me en \u00e0 peine un mois en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/125/0/4000/2000/1342/671/60/0/c8aa74c_5728187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-10">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck signe sa première victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilomètres entre Rodez et Carcassonne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Merci !!    Jecaptepas         Ce n’est pas forcément évident à comprendre, on vous l’accorde, mais un coureur classé par exemple 60e est comptabilisé dans le même temps à l’arrivée que le vainqueur s’il figure dans le même groupe. Seule précision, les trois premiers de chaque étape sont crédités respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez expliquer à un néophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entraîne aucune modification des écarts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu réintégrer le peloton après sa chute, donc il n’a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement général.                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général à l’issue de la 15e étape       Classement général     Kratos         Le top 10 du classement général reste inchangé à l’issue de la 15e étape, le voici :          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Benjamin Thomas au micro d’Eurosport :          « J’ai tenté mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super numéro. On a tenté, on a rien à se reprocher. Ça se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton gérait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c’est souvent le peloton qui décide. Je suis quand même satisfait. J’y ai cru, je me suis mis à y croire à cinq kilomètres. Je suis complètement mort, j’ai des étoiles devant les yeux. C’est un effort maximal, je ne réfléchissais plus à rien. »                     18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur Jasper Philipsen :          « C’est incroyable ! J’ai été souvent proche, je sais ce que ça signifie. L’an dernier sur les Champs[lors de la dernière étape du Tour de France 2021], ça s’était joué à rien face à [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaillé pour cette victoire, on y a tous cru. C’est le rêve d’une vie oui. »                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint remporté par le Belge Jasper Philipsen :                             17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Morkov a-t-il abandonné ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n’a pas abandonné, aux dernières informations il comptait près de 44 minutes de retard sur le duo de tête lorsqu’il était composé de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le délai d’élimination est de 53’30’’ après l’arrivée de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape à Rodez :                   Vous pouvez retrouver le détail du classement de cette 15e étape ici.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexandre, roi des pronos        Ce n’est pas souvent qu’on peut s’en vanter alors savourons : la rédaction a été très bonne sur les pronostics de cette 15e étape avec mention spéciale pour Alexandre qui a trouvé le vainqueur. Dans son quinté, on retrouve également Van Aert et Van Poppel (à la bonne place !). Aude avait parié le soleil (elle ne s’est pas trompée !) et Van Aert qui termine deuxième.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un à la bonne place pour Florian (Van Aert).                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon fils me demande s'il y a du changement au général ? Merci     Maman         Les écarts restent similaires au classement général @Maman, Tadej Pogacar n’a pas repris de temps à Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux équipiers aujourd’hui qui pourraient lui manquer lors de la traversée des Pyrénées : Primoz Roglic, non-partant aujourd’hui suite à ses blessures à répétition, et Steven Kruijswijk, victime d’une lourde course lors de cette 15e étape.                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Premier Français, Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) décroche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La photo-finish !        La victoire du Belge ne s’est pas jouée à grand chose comme le montre cette capture d’écran !                              17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est la première victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l’équipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succès de sa carrière, lui qui a déjà gagné trois étapes sur le Tour d’Espagne en 2020 et 2021.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert et Pedersen complètent le podium        Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d’honneur à son escarcelle sur ce Tour après deux victoires d’étapes et trois deuxièmes places.                    17:47   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de Jasper Philipsen !                            17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’esy parti pour le sprint...                             17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Benjamin Thomas repris dans le dernier kilomètre         Le coureur de Cofidis a fini par être avalé après un effort de plus 45 km en duo, puis seul à l’avant de la course.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Flamme rouge !        Benjamin Thomas possède deux secondes.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la 15e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape de plat avec 202,5 kilomètres à parcourir entre Rodez et Carcassonne. Une journée cochée par les sprinteurs.         Où ? La troisième et dernière étape au-dessus de la barre des 200 kilomètres traversera quatre départements : l’Aveyron, le Tarn, la Haute-Garonne et l’Aude.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 46 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Vincent Daheron, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes occitanes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 3 min 1 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 4 min 6 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 4 min 24 s         8. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 8 min 49 s         10. Enric Mas (Movistar), à 9 min 58 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la médecine esthétique, un milieu gangrené par les charlatans         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         14e étape : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après         Une après-midi dans la roue des échappés du Tour de France, avec plus de 160 motos et voitures, les médias, la gendarmerie         13e étape : A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie         Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-17T16:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T16:27:33+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Jasper Philipsen vainqueur au sprint à Carcassonne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, au terme des 202,5 kilom\u00e8tres entre Rodez et Carcassonne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-17T16:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T16:27:33+00:00"
  Pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, le Belge Jasper Philipsen (24 ans) a sign\u00e9 ce dimanche une victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France, entre Rodez et Carcassonne. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck a remport\u00e9 un sprint massif devant son compatriote Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo).          Ni Caleb Ewan (Lotto-Soudal), ni Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019ont particip\u00e9 au sprint apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tous les deux l\u00e2ch\u00e9s dans la deuxi\u00e8me ascension du jour, la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1\u00a0km \u00e0 4,1\u00a0%). Partis \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) ont tenu t\u00eate au peloton lors des 50 derniers km, avant d\u2019\u00eatre repris dans le final, le deuxi\u00e8me \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne d\u2019arriv\u00e9e.          Si les \u00e9carts restent fig\u00e9s au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de cette 15e \u00e9tape parcourue sous une chaleur accablante, la journ\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 anodine pour le porteur du maillot jaune. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une chute sans gravit\u00e9, mais surtout, il ne pourra d\u00e9sormais plus compter sur deux co\u00e9quipiers qui auraient pu s\u2019av\u00e9rer pr\u00e9cieux lors de la prochaine travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant ce matin \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, qui a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir chut\u00e9 lui aussi.          En outre, Simon Clarke (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), respectivement vainqueurs de la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et de la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve, ont d\u00fb quitter le peloton ce matin \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19.          Cinq militants \u00e9cologistes du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation ont tent\u00e9 d\u2019interrompre la course \u00e0 environ 65\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e de cette 15e \u00e9tape. Des gendarmes sont alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route. \u00ab\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter. Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape.                 Le coureur belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) c\u00e9l\u00e8bre sa victoire lors de la 15e \u00e9tape du Tour de France dimanche 17 juillet 2022 sur le podium \u00e0 Carcassonne. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/f6bae38_5729746-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen triomphe au sprint, le maillot jaune perd deux co\u00e9quipiers","dateModified":"2022-07-17T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:26:11+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup de nous avoir suivis sur cette \u00e9tape plus anim\u00e9e que pr\u00e9vue. On se retrouve demain soir, en direct, avec la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes de l\u2019Euro 2022 de football. La France, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e en quarts de finale, sera oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019Islande.          Pour la bicyclette, c\u2019est la journ\u00e9e de repos demain \u00e0 Carcassonne. On se retrouve donc mardi pour l\u2019entr\u00e9e dans le massif pyr\u00e9n\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de la 16e \u00e9tape entre Carcassonne et Foix.          Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:25:59+00:00","articleBody":"    Bonjour !! Merci pour ce live !!\r\nPour le d\u00e9compte au g\u00e9n\u00e9ral, tous les coureurs du peloton arrivent en m\u00eame temps o\u00f9 bien les coureurs peuvent r\u00e9cup\u00e9rer des secondes au g\u00e9n\u00e9ral selon leur place dans le peloton ?\r\n\r\nMerci !!    Jecaptepas         Ce n\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 comprendre, on vous l\u2019accorde, mais un coureur class\u00e9 par exemple 60e est comptabilis\u00e9 dans le m\u00eame temps \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e que le vainqueur s\u2019il figure dans le m\u00eame groupe. Seule pr\u00e9cision, les trois premiers de chaque \u00e9tape sont cr\u00e9dit\u00e9s respectivement de 10, 6 et 4 secondes de bonifications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:14:15+00:00","articleBody":"    Pouvez expliquer \u00e0 un n\u00e9ophyte comment se fait-il qu'une chute du maillot jaune n'entra\u00eene aucune modification des \u00e9carts.dans le classement ? Svp...    Coquille russe         Le maillot jaune a pu r\u00e9int\u00e9grer le peloton apr\u00e8s sa chute, donc il n\u2019a pas perdu de temps sur le vainqueur du jour et surtout sur ses concurrents directs au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:05:40+00:00","articleBody":"    Classement g\u00e9n\u00e9ral     Kratos         Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape, le voici\u00a0:          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3 min 1 s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4 min 6 s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4 min 24 s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min 49 s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9 min 58 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:03:13+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0J\u2019ai tent\u00e9 mon va-tout dans le final. Je remercie Alexis (Gougeard) avec qui on a fait un super num\u00e9ro. On a tent\u00e9, on a rien \u00e0 se reprocher. \u00c7a se joue sur le fil du rasoir, quelques secondes de plus. Le peloton g\u00e9rait assez bien. on aurait pu essayer de les surprendre, c\u2019est souvent le peloton qui d\u00e9cide. Je suis quand m\u00eame satisfait. J\u2019y ai cru, je me suis mis \u00e0 y croire \u00e0 cinq kilom\u00e8tres. Je suis compl\u00e8tement mort, j\u2019ai des \u00e9toiles devant les yeux. C\u2019est un effort maximal, je ne r\u00e9fl\u00e9chissais plus \u00e0 rien.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Benjamin Thomas au micro d\u2019Eurosport\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T16:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T16:01:54+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable\u00a0! J\u2019ai \u00e9t\u00e9 souvent proche, je sais ce que \u00e7a signifie. L\u2019an dernier sur les Champs[lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2021], \u00e7a s\u2019\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 rien face \u00e0 [Wout] Van Aert. Je vais pleurer. On a beaucoup travaill\u00e9 pour cette victoire, on y a tous cru. C\u2019est le r\u00eave d\u2019une vie oui.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jasper Philipsen : ","dateModified":"2022-07-17T16:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint remport\u00e9 par le Belge Jasper Philipsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-17T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:59:00+00:00","articleBody":"    Morkov a-t-il abandonn\u00e9 ? Ils n'annoncent pas de coureur encore en course dans l'appli.    Claire         Michel Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) n\u2019a pas abandonn\u00e9, aux derni\u00e8res informations il comptait pr\u00e8s de 44 minutes de retard sur le duo de t\u00eate lorsqu\u2019il \u00e9tait compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination est de 53\u201930\u2019\u2019 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:57:53+00:00","articleBody":"               Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail du classement de cette 15e \u00e9tape\u00a0ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 Rodez : ","dateModified":"2022-07-17T15:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:56:17+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas souvent qu\u2019on peut s\u2019en vanter alors savourons\u00a0: la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne sur les pronostics de cette 15e \u00e9tape avec mention sp\u00e9ciale pour Alexandre qui a trouv\u00e9 le vainqueur. Dans son quint\u00e9, on retrouve \u00e9galement Van Aert et Van Poppel (\u00e0 la bonne place\u00a0!). Aude avait pari\u00e9 le soleil (elle ne s\u2019est pas tromp\u00e9e\u00a0!) et Van Aert qui termine deuxi\u00e8me.          Pour Florian et Vincent, trois coureurs dans les cinq premiers (Van Aert, Philipsen et Pedersen) dont un \u00e0 la bonne place pour Florian (Van Aert).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre, roi des pronos","dateModified":"2022-07-17T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:55:44+00:00","articleBody":"    Mon fils me demande s'il y a du changement au g\u00e9n\u00e9ral ? Merci     Maman         Les \u00e9carts restent similaires au classement g\u00e9n\u00e9ral @Maman, Tadej Pogacar n\u2019a pas repris de temps \u00e0 Jonas Vingegaard. En revanche, le porteur du maillot jaune a perdu deux \u00e9quipiers aujourd\u2019hui qui pourraient lui manquer lors de la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es\u00a0: Primoz Roglic, non-partant aujourd\u2019hui suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et Steven Kruijswijk, victime d\u2019une lourde course lors de cette 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:53:09+00:00","articleBody":"     Premier Fran\u00e7ais, Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) d\u00e9croche la 7e place sur ce sprint massif, juste devant Dylan Groenewegen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:52:22+00:00","articleBody":"     La victoire du Belge ne s\u2019est pas jou\u00e9e \u00e0 grand\u00a0chose comme le montre cette capture d\u2019\u00e9cran\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La photo-finish\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:49:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est la premi\u00e8re victoire sur le Tour de France pour Jasper Philipsen, le coureur belge de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, sa 19e chez les professionnels. Certainement le plus beau succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, lui qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 trois \u00e9tapes sur le Tour d\u2019Espagne en 2020 et 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:51+00:00","articleBody":"     Le porteur du maillot vert ajoute une nouvelle place d\u2019honneur \u00e0 son escarcelle sur ce Tour apr\u00e8s deux victoires d\u2019\u00e9tapes et trois deuxi\u00e8mes places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Pedersen compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-17T15:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Jasper Philipsen\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019esy parti pour le sprint... ","dateModified":"2022-07-17T15:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:47:07+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a fini par \u00eatre aval\u00e9 apr\u00e8s un effort de plus 45 km en duo, puis seul \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas repris dans le dernier kilom\u00e8tre ","dateModified":"2022-07-17T15:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:46:34+00:00","articleBody":"     Benjamin Thomas poss\u00e8de deux secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:45:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:44:13+00:00","articleBody":"     Encore 3 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir et Alexis Gougeard a \u00e9t\u00e9 englouti par le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Gougeard repris\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:50+00:00","articleBody":"     Le coureur de Cofidis a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Alexis Gougeard. Il poss\u00e8de seulement 10 s d\u2019avance sur le peloton \u00e0 moins de 4 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas dernier \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:43:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers cherchent \u00e0 prot\u00e9ger leurs leaders ? En quoi sont-ils en danger ?    Cyclisme 101         Visiblement un vent de c\u00f4t\u00e9 aurait pu cr\u00e9er des cassures, l\u2019objectif est donc de les placer en t\u00eate de peloton pour les pr\u00e9munir de tout risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:42:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand de l\u2019\u00e9quipe Bora-hansgrohe a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu combatif du jour. Il figurait dans le duo \u00e9chapp\u00e9 avec Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).                 THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/ee6d4f9_5729059-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt combatif du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:40:28+00:00","articleBody":"     Plus que dix secondes d\u2019avance pour les deux Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:42+00:00","articleBody":"     La Jumbo-Visma et Ineos Grenadiers roulent pour prot\u00e9ger leurs leaders respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:24+00:00","articleBody":"     Lors de la 13e \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2021 du Tour, le Britannique s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans la cit\u00e9 fortifi\u00e9e au sprint massif. C\u2019\u00e9tait la 34e victoire d\u2019\u00e9tape de Cavendish sur la Grande Boucle, soit autant que le record d\u2019Eddy Merckx. Cette ann\u00e9e, le coureur de 37 ans n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 sur le Tour par son \u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Cavendish \u00e0 Carcassonne l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ","dateModified":"2022-07-17T15:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:38:21+00:00","articleBody":"     Neuf kilom\u00e8tres encore avant l\u2019arriv\u00e9e et Alexis Gougeard (b&B Hotels-KTM) et Benjamin Thomas (Cofidis) font plus que r\u00e9sister\u00a0: 20 secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 kilom\u00e8tres\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:36:52+00:00","articleBody":"    Que pensent les coureurs des manifestations ? Certains sont-ils favorables ?    Coquille russe         Les r\u00e9actions avaient \u00e9t\u00e9 contrast\u00e9es, mardi dernier, lors de l\u2019interruption de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve. Mais une voix \u00e9tait notamment sortie du lot chez nos confr\u00e8res de France Info Sport, celle du Canadien Antoine Duchesne (Groupama-FDJ)\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019on est dans une crise humanitaire avec les temp\u00e9ratures qui arrivent. C\u2019est important qu\u2019il y ait des gens qui manifestent, on a tous besoin d\u2019\u00eatre sensibles face \u00e0 \u00e7a. \u00c7a ne me choque pas du tout, je pense qu\u2019il faut qu\u2019il y ait de plus en plus de choses comme \u00e7a pour s\u2019assurer que tout le monde r\u00e9alise qu\u2019on s\u2019avance dans une crise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:34:42+00:00","articleBody":"    Dans votre commentaire vous \u00e9crivez \"le do de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant.\"\r\nC'est parce qu'il donne le la sans aucun b\u00e9mol ?    Dor\u00e9mifa...         J\u2019ai jamais autant bien justifi\u00e9 une coquille, merci beaucoup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:32:08+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe britannique Ineos Grenadiers a pris les choses en main en t\u00eate du peloton avec Dan Martinez. L\u2019objectif est-il de placer les favoris \u00e0 l\u2019abri de mauvaises surprises ou on esp\u00e8re jouer le sprint avec Thomas Pidcock\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos Grenadiers roule fort en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-17T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:28:04+00:00","articleBody":"     Cinq militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re r\u00e9novation sont \u00e0 l\u2019origine de la tentative d\u2019interruption de la course \u00e0 environ 16 h 30 cette apr\u00e8s-midi. Des gendarmes \u00e9taient alors rapidement intervenus pour \u00e9vacuer ces militants de la route.          \u00ab\u00a0Chaque jour d\u2019inaction nous rapproche du pr\u00e9cipice.\u00a0L\u2019inaction du gouvernement ne nous laisse pas d\u2019autre choix que d\u2019entrer en r\u00e9sistance civile et de tirer la sonnette d\u2019alarme pour pr\u00e9venir du crime \u00e0 l\u2019encontre de notre pays, de l\u2019humanit\u00e9 et de la vie sur Terre \u00bb, a justifi\u00e9 Derni\u00e8re r\u00e9novation sur son compte Twitter.          Mardi dernier, une action de ce m\u00eame groupe de militants \u00e9cologistes avait interrompu pendant pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019heure la 10e \u00e9tape du Tour entre Morzine et Meg\u00e8ve.                 THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/d7a836d_af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-af6ee521e8114b89b0f900c13a91224d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tentative d\u2019interruption de la course revendiqu\u00e9e par des militants \u00e9cologistes ","dateModified":"2022-07-17T15:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:25:27+00:00","articleBody":"     Le duo de t\u00eate compos\u00e9 de Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est impressionnant. Malgr\u00e9 le gros rythme du peloton, les deux Tricolores conservent encore une grosse vingtaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais tiennent bons\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:22:30+00:00","articleBody":"     Mathieu Burgaudeau (TotalEnergies) et Maximilian Schachmann (Bora-hasngrohe) ont essay\u00e9 de s\u2019extirper du peloton, Wout van Aert (Jumbo-Visma) a essay\u00e9 de sauter dans la roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:16:37+00:00","articleBody":"     Magnifique travail de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange qui a r\u00e9ussi \u00e0 replacer son sprinteur Dylan Groenewegen dans le peloton. Ils comptaient pourtant pr\u00e8s d\u2019une minute de retard \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen est de retour dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:11:15+00:00","articleBody":"     A une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les deux Fran\u00e7ais Benjamin Thomas (Cofidis) et Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM) ont pris 30 s d\u2019avance malgr\u00e9 la cadence impuls\u00e9e par les \u00e9quipe Trek-Segafredo et DSM en t\u00eate du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart entre le duo et le peloton stabilis\u00e9 \u00e0 30 s  ","dateModified":"2022-07-17T15:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:09:38+00:00","articleBody":"    Ou sont Christophe Laporte et Hugo Hoffstetter ?    ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ         Selon le site du Tour de France, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic) figurent dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:07:43+00:00","articleBody":"    Cela fait combien de temps qu'il n'y a eu aucune victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise sur une \u00e9dition du Tour ?\r\n(Je ne veux pas porter la poisse, mais \u00e7a sent quand m\u00eame le roussi pour cette ann\u00e9e...)    Yop         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour trouver trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:58+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agit le peloton ?    Atten         Le peloton continue d\u2019imprimer un temp \u00e9lev\u00e9. Pas tant pour reprendre les Fran\u00e7ais que pour \u00e9carter d\u00e9finitivement Dylan Groenewegen de la victoire d\u2019\u00e9tape. Le N\u00e9erlandais figure \u00e0 une cinquantaine de secondes du peloton, bien aid\u00e9 par son \u00e9quipe BikeExchange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T15:02:20+00:00","articleBody":"    Du moment que Gougeard et Thomas n'\u00e9taient pas dans vos pronos, moi j'y crois !!!    Oh la m\u00e9chante          Heureusement qu\u2019on a mis nos prot\u00e8ge-tibias pour encaisser ce tacle gliss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:57:35+00:00","articleBody":"    Il est loin loin loin Morkov    Cyclisme 101         Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) est annonc\u00e9 \u00e0 37 minutes des deux Fran\u00e7ais en t\u00eate (Alexis Gougeard et Benjamin Thomas). Il va devoir s\u2019employer pour ne pas finir hors-d\u00e9lais \u00e0 Carcassonne, soit \u00e0 moins de 55 minutes environ du vainqueur selon nos estimations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T15:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:56:45+00:00","articleBody":"    Peut-on y croire pour nos deux Fran\u00e7ais ? Un petit tutut pour cette petite \u00e9chapp\u00e9e ?    Claire         Disons qu\u2019on pr\u00e9f\u00e8re mettre un tutut maintenant plut\u00f4t qu\u2019attendre une victoire fran\u00e7aise pour vous en offrir un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:49+00:00","articleBody":"    Comment vont  vos reporters sur place ?  Assez de  bidons? \r\nIci \u00e0 la capitale,  \u00e0 part faire  la sieste en zappant entre  le marathon  et l \u00e9tape. ..\r\nZzzzzzzzz    Jojo         Il suffisait de demander @Jojo, voici la r\u00e9ponse des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde qui ont fait le parcours de la course ce matin\u00a0:          Le trac\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre simple, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et on est bien contents de ne pas avoir eu \u00e0 le faire en v\u00e9lo. La salle de presse \u00e0 Carcassonne n\u2019est pas climatis\u00e9e... et le thermom\u00e8tre indique 37 \u00b0C. Bref, nous aussi on a un peu envie de faire la sieste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:55:38+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la Trek-Segafredo a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts parmi les sprinteurs mais certains ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019accrocher\u00a0: Jasper Philipsen (Alpecin Deceuninck), Alberto Dainese (DSM), Danny van Poppel (Intermarch\u00e9-wanty-Gobert) et \u00e9videmment Wout van Aert (Jumbo-Visma) et Mads Pedersen (Treak-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point chez les sprinteurs apr\u00e8s la c\u00f4te des Cammazes\u00a0","dateModified":"2022-07-17T15:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:54:17+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs tricolores ont profit\u00e9 de la c\u00f4te des Cammazes et des difficult\u00e9s de plusieurs sprinteurs pour lancer une nouvelle \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 50 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gougeard poursuivent leur effort ","dateModified":"2022-07-17T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:52:55+00:00","articleBody":"      Benjamin Thomas (2 points)          Alexis Gougeard (1 point)           Simon Geschke reste toujours premier du classement du maillot \u00e0 pois avec 46 points.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te des Cammazes","dateModified":"2022-07-17T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:46:14+00:00","articleBody":"     Les deux sprinteurs, pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire \u00e0 Carcassonne, c\u00e8dent du terrain sur les pentes de la c\u00f4te des Cammazes.          Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019Allemand Jonas Rutsch a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 son tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan et Dylan Groenewegen l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-17T14:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:57+00:00","articleBody":"     Jonas Rutsch (EF Education-EasyPost) contre-attaque au moment o\u00f9 Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9 sont repris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo repris et un contre-attaquant ","dateModified":"2022-07-17T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:41:18+00:00","articleBody":"     Le Belge ajoute 15 points \u00e0 son escarcelle au classement par points (maillot vert). Son principal concurrent Fabio Jakobsen n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de batailler apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 dans une c\u00f4te pr\u00e9c\u00e9dant le sprint interm\u00e9diaire \u00e0 Saint-Ferr\u00e9ol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate du peloton au sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-17T14:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:40:54+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate ne comptent plus que 20 secondes d\u2019avance avant la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%) sous l\u2019impulsion du gros rythme de la Trek-Segafredo qui veut l\u00e2cher les purs sprinteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:39:26+00:00","articleBody":"     On aper\u00e7oit surtout Tiesj Benoot au sol alors que Jonas Vingegaard s\u2019est rapidement relev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du maillot jaune apr\u00e8s sa chute","dateModified":"2022-07-17T14:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:37:40+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard est rentr\u00e9 sur l\u2019arri\u00e8re du peloton gr\u00e2ce \u00e0 un gros travail de Christophe Laporte. il doit encore remonter le peloton qui s\u2019est \u00e9tir\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:52+00:00","articleBody":"     Dans une petite c\u00f4te qui pr\u00e9c\u00e8de le sprint interm\u00e9diaire, le sprinteur de la Quick-Step Alpha Vinyl Fabio Jakobsen est l\u00e2ch\u00e9. C\u2019\u00e9tait un des favoris du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-17T14:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:36:18+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re partie du peloton se rapprochait \u00e0 seulement 30 s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Allemand a tent\u00e9 de l\u00e2cher le Danois \u00e0 l\u2019avant de la course. En vain, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt attaque Mikkel Honor\u00e9 ","dateModified":"2022-07-17T14:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:35:56+00:00","articleBody":"     Nathan van Hooydonck se rel\u00e8ve aussi pour aider Jonas Vingegaard \u00e0 revenir sur le peloton. Le maillot jaune est dans la file des voitures pour essayer de revenir. Toute l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma est \u00e0 son chevet, sauf Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:34:52+00:00","articleBody":"     Le sort s\u2019acharne sur l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma. Cinq minutes apr\u00e8s l\u2019abandon de Steven Kruijswijk, le maillot jaune Jonas Vingegaard est all\u00e9 au sol avec son \u00e9quipier Tiesj Benoot. Le Danois est vite reparti, aid\u00e9 par Sepp Kuss et Christophe Laporte pour revenir sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Jonas Vingegaard\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:33:17+00:00","articleBody":"     Les deux hommes de t\u00eate sont \u00e0 deux kilom\u00e8tres environ du sprint interm\u00e9diaire de Saint-Ferr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:32:27+00:00","articleBody":"    A\u00efe, tout le monde va s'arr\u00eater en plein cagnard ?    Valentin. Savoie.         La course n\u2019a, cette fois-ci, pas \u00e9t\u00e9 interrompue contrairement \u00e0 la 10e \u00e9tape entre Morzine et Gen\u00e8ve o\u00f9 les coureurs avaient fait une pause pendant une quinzaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:54+00:00","articleBody":"     L\u2019image (furtive) des manifestants sur la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:29:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est officiel, Steven Kruijswijk (3e de l\u2019\u00e9dition 2019 du Tour) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite \u00e0 sa chute il y a quelques minutes. C\u2019est un coup dur pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard, qui perd ainsi un deuxi\u00e8me co\u00e9quipier en une journ\u00e9e. Pour rappel, Primoz Roglic n\u2019est pas parti aujourd\u2019hui \u00e0 Rodez suite \u00e0 ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kruijswijk abandonne\u00a0","dateModified":"2022-07-17T14:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:28:14+00:00","articleBody":"     La chute a provoqu\u00e9 quelques cassures dans le peloton. Wout van Aert (Jumbo-Visma) s\u2019est arr\u00eat\u00e9 au pr\u00e8s de son co\u00e9quipier tomb\u00e9 \u00e0 terre mais on ne sait pas si le maillot vert a chut\u00e9. Son maillot semble intact. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) est lui dans la deuxi\u00e8me partie du peloton scind\u00e9 en deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:26:31+00:00","articleBody":"     Steven Kruijswijk est all\u00e9 au sol tout comme Jakob Fuglsang. Le premier, de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, semble touch\u00e9 \u00e0 la clavicule. Il est encore au sol et ne devrait s\u00fbrement pas remonter sur son v\u00e9lo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-17T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:25:21+00:00","articleBody":"     On a choisi de r\u00e9compenser @Topless pour cette l\u00e9gende d\u2019une photo des joyeux spectateurs sur la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation.                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP          JSUL  Demain j'enl\u00e8ve les pois.    Topless     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le laur\u00e9at du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb est... ","dateModified":"2022-07-17T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:24:46+00:00","articleBody":"     Comme lors de mardi dernier, lors de la 10e \u00e9tape, des manifestants \u00e9taient positionn\u00e9s sur la route, ils ont \u00e9t\u00e9 rapidement enlev\u00e9s par les forces de l\u2019ordre et les deux coureurs de t\u00eate ont pu passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:23:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle manifestation sur la route du Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:19:57+00:00","articleBody":"     Nils Politt (Bora-hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) ont repris quelques secondes au peloton. Ils naviguent d\u00e9sormais avec une minute et trente secondes d\u2019avance environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:13:43+00:00","articleBody":"     Le Britannique Owain Doull (EF Education-EasyPost) a chut\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton en roulant sur un bidon. Il s\u2019est relev\u00e9 rapidement sans trop de doul(l)eurs visiblement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-17T14:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:08:08+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on n\u2019a pas vu de victoire d\u2019\u00e9tape fran\u00e7aise sur le Tour depuis la premi\u00e8re \u00e9tape en 2021 qu\u2019on ne peut pas s\u2019enflammer pour le futur gr\u00e2ce \u00e0 Lenny Martinez.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:05:45+00:00","articleBody":"     Une dr\u00f4lerie vue sur Twitter\u00a0:                    \u00ab\u00a0Quand vous prenez l\u2019avion avec Ryanair\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:02:31+00:00","articleBody":"     A 80 kilom\u00e8tres de Carcassonne, l\u2019\u00e9cart diminue pour les deux hommes de t\u00eate (Nils Politt et Mikkel Honor\u00e9). Ils ne comptent plus qu\u2019une minute et dix secondes sur un peloton emmen\u00e9 par la Team BikeExchange de Dylan Groenewegen et la Trek-Segafredo de Mads Pedersen. Encore 30 kilom\u00e8tres avant  la c\u00f4te des Cammazes (3e cat\u00e9gorie, 5,1 km \u00e0 4,1%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 80 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-17T14:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T14:01:15+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez compris, cette \u00e9tape s\u2019annonce calme avant l\u2019emballage final \u00e0 Carcassonne. On en profite pour jouer. Voici une photo captur\u00e9e sur les bords de la route du Tour, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/e9cfb8e_5728362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T14:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:53:18+00:00","articleBody":"      Alexandre (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           1) Philipsen 2) Groenewegen 3) Van Aert 4) Mozzato 5) Van Poppel         Aude (sur les routes d\u2019Occitanie)\u00a0:           Soleil & Van Aert         Florian (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Philipsen 4) Groenewegen 5) Pedersen         Vincent (sur les hauteurs d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Groenewegen 2) S\u00e9n\u00e9chal 3) Van Aert 4) Philipsen 5) Pedersen      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019\u00a0","dateModified":"2022-07-17T13:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:47:23+00:00","articleBody":"    Sur les 22 abandons depuis 15 jours, combien sont associ\u00e9s \u00e0 la COVID-19 ?     Le Galibier         Huit des 22 abandons sont li\u00e9s au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:43:21+00:00","articleBody":"    Des tips pour affronter la chaleur a des cyclistes amateurs?    Faire du velo sous 40 degrees c chaud         Dotez-vous d\u2019un maillot \u00e0 poches et ne l\u00e9sinez pas sur le nombre de bidons. Vous pouvez prendre exemple sur Benjamin Thomas, le coureur fran\u00e7ais de Cofidis. Bon, il faudra supporter un petit poids suppl\u00e9mentaire...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:37:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi remet-on des bidons aux spectateurs ?    J\u2019y comprends rien         Depuis le 1er avril 2021, il est d\u00e9sormais interdit de jeter le bidon sur le bord de la route hormis dans les zones de collecte. En-dehors de ces zones, les cyclistes doivent donc le remettre \u00e0 leur voiture pour ne pas le jeter dans la nature. Si aujourd\u2019hui, il est autoris\u00e9 de donner des bidons aux spectateurs tout au long du parcours, c\u2019est pour \u00e9viter aux coureurs de faire des aller-retour vers leur voiture pour remettre\u00a0leurs bidons tellement leur consommation d\u2019eau est importante sous cette chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:36:46+00:00","articleBody":"     Le duo en t\u00eate de la course n\u2019arrive pas \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart, c\u2019est m\u00eame le contraire. A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e et sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes de sprinteurs, le peloton est revenu \u00e0 1 min 30 s de Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton en contr\u00f4le ","dateModified":"2022-07-17T13:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:34:56+00:00","articleBody":"    \u00c7a va \u00eatre looooonnnnng....    Bonne sieste        Bonjour!\r\nC'est une bonne \u00e9tape pour faire la sieste!    Ovalie         En effet, selon le guide de la sieste, vous avez encore une bonne heure pour roupiller\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:31:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'aimerais savoir \u00e0 quoi servent les d\u00e9parts fictif\/r\u00e9el ? Merci et bonne \u00e9tape !    Thierry         Le d\u00e9part fictif est avant tout une mesure de s\u00e9curit\u00e9 comme l\u2019a expliqu\u00e9 le directeur technique du Tour, Thirry Gouvenou, \u00e0 nos confr\u00e8res du Figaro\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est indispensable car sans ce d\u00e9part fictif, on ne pourrait pas quitter le centre-ville de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, sans prendre de risques.\u00a0\u00bb          Toujours selon Thierry Gouvenou, le d\u00e9part fictif \u00ab\u00a0permet aussi \u00e0 tous les v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de se positionner en bonne place car tout le monde sort du parking et il faut que cela se mette en place\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:29:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\nL\u2019UCI a l\u00e9g\u00e8rement chang\u00e9 les r\u00e8gles pour les jets des bidons aujourd'hui. Pourriez-vous expliquer un peu quelles sont les r\u00e8gles habituelles, ce qui change aujourd\u2019hui (et pourquoi), et comment les organisateurs s\u2019assurent de limiter les d\u00e9chets au bord des routes ? On a souvent l\u2019impression que les coureurs les jettent n\u2019importe o\u00f9.    Cyclisme 101         Bonjour @Cyclisme 101,          En effet, l\u2019Union cycliste internationale a pris des mesures exceptionnelles pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des coureurs sous la canicule. Premi\u00e8rement, \u00ab\u00a0la remise de bidons aux spectateurs sera autoris\u00e9e pendant toute l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle doit habituellement s\u2019op\u00e9rer dans les zones de ravitaillement.          Le ravitallement, justement, est autoris\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part et jusqu\u2019\u00e0 dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. En temps normal, celui-ci d\u00e9bute apr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres et se termine \u00e0 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Enfin, les organisateurs ont fix\u00e9, quoiqu\u2019il arrive, le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination \u00e0 20% de plus que le temps du vainqueur. Une bonne nouvelle pour Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:28:28+00:00","articleBody":"    Hello, \u00e7a va ? Svp, 27 abandons en 15 jours, c'est davantage que les autres ann\u00e9es ?    Pitchoune          Hello @Pitchoune,          On d\u00e9nombre 22 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes. En comparaison, il y en avait 37 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e au m\u00eame stade de la course mais avec neuf coureurs hors-d\u00e9lais contre aucun cette ann\u00e9e. En 2020, il y avait eu 20 abandons apr\u00e8s 15 \u00e9tapes avec un seul coureur hors-d\u00e9lais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Jasper Philipsen vainqueur au sprint \u00e0 Carcassonne","dateModified":"2022-07-17T13:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:26:06+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/5f488a6_5728422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soleil de plomb sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-17T13:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:21:47+00:00","articleBody":"     Au km 68, le rouleur allemand a r\u00e9colt\u00e9 ses deux premiers points au classement de la montagne.          Pas de quoi inqui\u00e9ter le porteur du maillot \u00e0 pois, son compatriote Simon Geschke (46 pts), qui m\u00e8ne la danse devant le Sud-Africain Louis Meintjes (39 pts) et l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless (37 pts).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nils Politt est pass\u00e9 en t\u00eate au sommet de la C\u00f4te d\u2019Ambialet","dateModified":"2022-07-17T13:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:20:06+00:00","articleBody":"     En plus de Primoz Roglic (Jumbo-Visma), deux autres coueurs n\u2019ont pas pris le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape en ce d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Et pas des moindres. En effet, Simon Clark (Israel-Premier Tech) et Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) ont quitt\u00e9 le peloton \u00e0 cause d\u2019une contamination au Covid-19. Les deux coureurs avaient respectivement remport\u00e9 la 5e \u00e9tape \u00e0 Arenberg et la 10e \u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve.          La moustache de Magnus Cort Nielsen va nous manquer. Le Danois avait d\u2019abord enflamm\u00e9 ses compatriotes lors du Grand d\u00e9part de Copenhague en passant la majorit\u00e9 du temps \u00e0 l\u2019avant de la course et en portant le maillot \u00e0 pois pendant sept jours.                Le Danois Magnus Cort Nielsen, \u00e0 Meg\u00e8ve, le 12 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0fcca8f_5688530-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux vainqueurs d\u2019\u00e9tape non-partants","dateModified":"2022-07-17T13:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:15:06+00:00","articleBody":"     Hier, nous suivions les gal\u00e8res de Caleb Ewan (Lotto-Soudal), finalement arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais pr\u00e8s de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Aujourd\u2019hui, c\u2019est au tour de Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) de naviguer loin derri\u00e8re le peloton. Le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape aval\u00e9 \u00e0 toute vitesse a mis en grande difficult\u00e9 le Danois qui navigue d\u00e9sormais \u00e0 20 minutes des deux hommes de t\u00eate.                    Sa pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019arri\u00e8re est un v\u00e9ritable coup dur pour Fabio Jakobsen qui n\u2019a pas son poisson-pilote (le meilleur du peloton dans ce r\u00f4le) dans une \u00e9tape pourtant d\u00e9volue aux sprinteurs. D\u2019ailleurs, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Michael Morkov avait \u00e9t\u00e9 impressionnant \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne. Il avait emmen\u00e9 dans sa roue Mark Cavendish pour qu\u2019il signe un 34e succ\u00e8s sur le Tour, record d\u2019Eddy Merckx \u00e9gal\u00e9. Morkov avait pris par la m\u00eame occasion la deuxi\u00e8me place, son meilleur r\u00e9sultat sur une \u00e9tape du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michael Morkov \u00e0 la peine","dateModified":"2022-07-17T13:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:12:27+00:00","articleBody":"     Sous un soleil de plomb (39\u00b0C au thermom\u00e8tre), l\u2019Allemand Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et le Danois Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) forment l\u2019\u00e9chapp\u00e9e actuellement en t\u00eate de la course. Ils ne comptent que 2 minutes d\u2019avance sur un peloton bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les reprendre avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Carcassonne.          Le duo fut d\u2019abord un trio avec la pr\u00e9sence de l\u2019increvable Wout Van Aert (Jumbo-Visma) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Mais apr\u00e8s 40\u00a0km d\u2019effort \u00e0 l\u2019avant, son \u00e9quipe constatant que la cadence du peloton compromettait largement une victoire de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le porteur du maillot vert a coup\u00e9 son effort apr\u00e8s une discussion avec l\u2019un de ses directeurs sportifs.                    Si cette \u00e9tape se termine par un sprint massif, on pourrait alors retrouver le Belge aux avant-postes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 115\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, deux hommes \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-17T13:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:10:03+00:00","articleBody":"     Caleb Ewan a v\u00e9cu deux derni\u00e8res journ\u00e9es particuli\u00e8rement difficiles. Vendredi, le sprinteur de poche chutait au milieu du peloton. Hier, entre Saint-Etienne et Mende, l\u2019Australien a v\u00e9cu une 14e \u00e9tape de gal\u00e8re.          Le coureur de la Lotto-Soudal a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 des les premiers kilom\u00e8tres sous les acc\u00e9l\u00e9rations successives de Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) et des pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il a pass\u00e9 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9tape \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, devant la voiture-balai avec trois \u00e9quipiers pour l\u2019\u00e9pauler.          Finalement, Caleb Ewan a pass\u00e9 la ligne 39 minutes et 7 secondes apr\u00e8s le vainqueur Michael Matthews (Team BikeExchange), soit une dizaine de minutes avant le d\u00e9lai d\u2019\u00e9limination.          Aujourd\u2019hui, sur une \u00e9tape promise aux sprinteurs, on suivra avec attention la forme de Caleb Ewan.                Caleb Ewan (Lotto-Soudal) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 14e \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Mende, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/a1eb5b8_74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-74ba8d8f71c44821ae8af7f80c4a9b41-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan remis sur pied\u00a0?","dateModified":"2022-07-17T13:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T13:00:01+00:00","articleBody":"     Diminu\u00e9 par les blessures, le Slov\u00e8ne Primoz Roglic (32\u00a0ans) s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 jeter l\u2019\u00e9ponge avant le d\u00e9part de la 15e \u00e9tape du Tour de France. Malheureusement pour le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent dans le Tour de France.          S\u2019il compte trois succ\u00e8s d\u2019\u00e9tape \u00e0 son palmar\u00e8s et une quatri\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9dition 2018, Roglic a surtout connu une immense d\u00e9sillusion en perdant le maillot jaune \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e en\u00a02020, au profit de Tadej Pogacar, lors d\u2019un contre-la-montre m\u00e9morable. En\u00a02021, il avait d\u00fb quitter la course pr\u00e9matur\u00e9ment apr\u00e8s une chute survenue dans la premi\u00e8re semaine en Bretagne.          Cette ann\u00e9e, le Slov\u00e8ne a encore chut\u00e9 sur les pav\u00e9s du Nord, lors de la 5e \u00e9tape menant \u00e0 Arenberg. Il a perdu du temps et son statut de co-leader de l\u2019\u00e9quipe Jumbo qu\u2019il partageait au d\u00e9part de Copenhague avec Vingegaard, le dauphin du Slov\u00e8ne Tadej Pogacar en\u00a02021.          Meurtri \u00e0 une \u00e9paule et au bas du dos, Roglic s\u2019est transform\u00e9 en lieutenant d\u00e9vou\u00e9 dans les \u00e9tapes alpestres, notamment dans l\u2019\u00e9tape du col du Granon qui a permis \u00e0 Vingegaard de d\u00e9tr\u00f4ner Pogacar. Il a re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises les remerciements de l\u2019actuel maillot jaune, reconnaissant envers son a\u00een\u00e9.          Les limites actuelles du Slov\u00e8ne sont r\u00e9apparues samedi dans le d\u00e9part ultrarapide de l\u2019\u00e9tape de Mende. Roglic a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re c\u00f4te avant de r\u00e9int\u00e9grer le peloton. Son d\u00e9part laisse l\u2019\u00e9quipe Jumbo \u00e0 sept coureurs face \u00e0 la formation UAE de Pogacar, r\u00e9duite pour sa part \u00e0 six \u00e9l\u00e9ments.                Primoz Roglic THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/97ccba8_cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-cf55f242cdc947cda37dee1d354a635a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Primoz Roglic","dateModified":"2022-07-17T13:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:45:08+00:00","articleBody":"     1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2\u00a0min\u00a022\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2\u00a0min\u00a043\u00a0s          4. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 3\u00a0min\u00a01\u00a0s          5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 4\u00a0min\u00a06\u00a0s          6. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4\u00a0min\u00a015\u00a0s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          8. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4\u00a0min\u00a024\u00a0s          9. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 8\u00a0min\u00a049\u00a0s          10. Enric Mas (Movistar), \u00e0 9\u00a0min\u00a058\u00a0s          Ce samedi, un coureur a fait son entr\u00e9e dans le top 10. Il s\u2019agit du Sud-Africain Louis Meintjes, qui figurait dans la bonne \u00e9chapp\u00e9e de cette 14e \u00e9tape. R\u00e9sultat\u00a0: le coureur de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert a fait un bond du 13e au 7e rang du classement g\u00e9n\u00e9ral.          Les Fran\u00e7ais Romain Bardet et David Gaudu ont tous les deux conc\u00e9d\u00e9 quelques secondes suppl\u00e9mentaires sur le leader Jonas Vingegaard et son dauphin Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-17T12:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:44:45+00:00","articleBody":"     Vous en avez d\u00e9sormais pris l\u2019habitude, voici la gazette quotidienne du Tour de France\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: avis aux sprinteurs, cr\u00e8me de\u00a0menthe et chasuble b\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette du jour\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:30:04+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 samedi, l\u2019\u00e9tape du jour n\u2019est pas sp\u00e9cialement accident\u00e9e. Seulement deux c\u00f4tes sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement des grimpeurs\u00a0: la c\u00f4te d\u2019Ambialet (3e cat\u00e9gorie, 4,5 km \u00e0 4,6%) et la c\u00f4te des Cammazes (5,1 km \u00e0 4,1%). L\u2019\u00e9tape devrait \u00eatre promise aux sprinteurs qui n\u2019ont pas eu beaucoup d\u2019occasions \u00e0 se mettre sous la dent depuis le d\u00e9but de ce Tour.                Le profil de la 15e \u00e9tape entre Rodez et Carcassonne, le 17 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/68d735b_1657991670482-94cfb-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la 15e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-17T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#581034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:15:01+00:00","articleBody":"     Ce samedi,\u00a0entre Saint-Etienne et Mende, la victoire d\u2019\u00e9tape est revenue \u00e0 l\u2019Australien Michael Matthews. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Team BikeExchange n\u2019a pas eu besoin d\u2019\u00e9taler ses qualit\u00e9s de sprinteur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, puisqu\u2019il a franchi la ligne en solitaire, apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en amont et fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses 20 compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.          Un temps seul en t\u00eate dans la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la c\u00f4te de la Croix Neuve (3 km \u00e0 10,2%), l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost) termine finalement \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favoris, Tadej Pogacar (UAE Emirates) a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la moindre seconde au porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matthews a gagn\u00e9 \u00e0 Mende ","dateModified":"2022-07-17T12:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html#580898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/17/tour-de-france-2022-suivez-la-15-etape-en-direct_6135098_3242.html","datePublished":"2022-07-17T12:00:08+00:00","articleBody":"     Welcome back sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la 15e \u00e9tape du Tour de France entre Rodez et Carcassonne\u00a0. Au programme\u00a0: 202,5 kilom\u00e8tres de plaisir, de questions, de commentaires et surtout de calembours de votre part. Bonne \u00e9tape \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/352/0/5000/2500/1342/671/60/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-07-17T12:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/3204/1342/859/3/0/0158eb3_5729575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/17/19-11">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le studio d’animation japonais défend plusieurs séries d’animation parmi les plus populaires du moment. Plusieurs de ses membres ont fait le déplacement à Japan Expo pour promouvoir leurs prochains hits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Pixels        Mangas             « Chainsaw Man », « L’Attaque des Titans »... A Japan Expo, le studio Mappa aguiche les fans d’animes      Le studio d’animation japonais défend plusieurs séries d’animation parmi les plus populaires du moment. Plusieurs de ses membres ont fait le déplacement à Japan Expo pour promouvoir leurs prochains hits.          Par Pauline Croquet         Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Affiches promotionnelles des animés « L’Attaque des Titans » et « Chainsaw Man ».  SHUEISHA, KODANSHA, MAPPA                 Invité à Japan Expo, qui se tient jusqu’au dimanche 17 juillet au Parc des expositions de Villepinte (Seine-Saint-Denis), le studio Mappa, qui a su s’imposer en dix ans comme l’un des plus importants de l’animation japonaise, est venu mettre en appétit les fans de séries animées avec trois projets parmi les plus attendus des prochains mois : Chainsaw Man, toute nouvelle adaptation du manga du génial Tatsuki Fujimoto, la saison 2 du manga de vikings Vinland Saga et la partie finale de L’Attaque des Titans. Lors d’une conférence, samedi 16 juillet, les membres de l’équipe ont entrouvert le voile sur leurs créations.                              Lire aussi   La fulgurante ascension du studio Mappa vers les sommets de l’animation japonaise                   « Chainsaw Man »            « Nous savons que la série est très attendue et que le manga est plébiscité pour ses scènes d’actions auxquelles nous avons porté une grande attention », a assuré dans une brève interview au Monde Manabu Otsuka, le PDG du studio depuis 2016 après le départ du fondateur Masao Maruyama. « C’est pour ces raisons que nous avons choisi une équipe issue de la jeune génération, qui est passionnée par l’œuvre d’origine. » Un parti pris qui tranche avec l’une de ses productions précédentes mais tout aussi populaires, Jujutsu Kaisen, « qui, elle, avait été confiée à des vétérans ». C’est un réalisateur de 32 ans, Ryu Nakayama, qui se voit confier les rênes de la série. Une façon de faire qui n’est pas exotique pour ce studio qui aime aussi mettre en avant de jeunes talents. « Une des caractéristiques de notre studio est de faire en sorte de ne pas avoir un style uniforme mais, avec les animateurs notamment, d’avoir une patte graphique différente pour chaque œuvre. »              Côté graphisme justement, le studio, qui aime coller le plus possible au matériau d’origine, a opté pour le réalisme du point de vue des couleurs, mais aussi de la mise en scène. « Il y a beaucoup de têtes qui volent dans le manga, on ne s’est rien refusé », estime de son côté Hiroshi Seko, scénariste free-lance mais collaborateur régulier de Mappa. « Mais il était aussi important pour nous de raconter le quotidien des héros, comment ils vivent, d’amener de la profondeur. » Pour le reste des informations, il faudra attendre le courant de l’été.                                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tatsuki Fujimoto, mangaka à la violence sensible de « Fire Punch » et « Chainsaw Man »                   « L’Attaque des Titans »            L’adaptation de ce best-seller dessiné par Hajime Isayama n’avait pas été confiée à l’origine à Mappa, qui n’est intervenu qu’à la quatrième et ultime saison toutefois divulguée en trois parties. Les tous derniers épisodes seront diffusés en 2023. « Un choix risqué », concède Manabu Otsuka. « On s’attendait à des critiques en prenant la suite du studio Wit. Mais, quand ils ont annoncé qu’ils arrêtaient, étant moi-même un grand fan de cette série, j’avais absolument envie qu’elle ait une fin, et savait que personne ne se risquerait à la faire. J’ai donc fait en sorte que notre studio s’en charge. » Une tâche d’autant plus particulière que la série en BD s’achevait tandis qu’ils s’attelaient à l’épilogue en version anime. Le scénariste Hiroshi Seko, lui, trouve intéressant ce changement d’équipe en cours : « Cela représente bien les grands changements de notre monde et les rebondissements » esquissés par le mangaka dans la BD.                             Lire aussi :  C’est la fin de « L’Attaque des Titans », une œuvre qui a bousculé les codes du manga                   « Vinland Saga »            En s’étant vu confier la réalisation de Vinland Saga, Shuhei Yabuta, au départ recruté pour ses talents en matière de 3D (il a notamment supervisé la partie 3D de L’Attaque des Titans), se régale. « On m’a à la base demandé dans ma carrière de me charger des scènes d’actions importantes mais je n’aime pas m’arrêter à cela, j’aime m’atteler au processus dans l’ensemble. » Pour Vinland, il a travaillé main dans la main avec le scénariste Hiroshi Seko et l’auteur du manga d’origine, Makoto Yukimura. « C’est d’ailleurs lui qui nous pousse toujours à aller plus loin », lance Shuhei Yabuta. Pour cette nouvelle saison de l’aventure viking avec en son centre le jeune islandais Thorfinn Thorsson, prêt à venger la mort de son père. « Cette saison 2 est plus calme et sombre. Nous avons donc choisi de plonger dans la psychologie des personnages », explique le réalisateur. Le scénariste Hiroshi Seko abonde : « Nous nous concentrons sur comment les personnages vont faire face à différentes violences psychologiques, à la guerre, la famine. » De plus, « Thorfinn qui était du côté de l’agresseur dans la saison 1 se retrouve désormais dans le camp de l’agressé. » Les nouveaux épisodes seront dévoilés en janvier 2023.                                 Pauline Croquet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/17/chainsaw-man-l-attaque-des-titans-a-japan-expo-le-studio-mappa-aguiche-les-fans-d-animes_6135126_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chainsaw Man\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u2019Attaque des Titans\u00a0\u00bb... A Japan\u00a0Expo, le studio Mappa aguiche les fans d\u2019animes","dateCreated":"2022-07-17T18:17:29+02:00","datePublished":"2022-07-17T18:17:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Mangas"],"keywords":["Cultures Web","Mangas","Pixels"],"description":"Le studio d\u2019animation japonais d\u00e9fend plusieurs s\u00e9ries d\u2019animation parmi les plus populaires du moment. Plusieurs de ses membres ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Japan Expo pour promouvoir leurs prochains hits.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/100/0/800/400/1342/671/60/0/8e36b73_1658048914775-fotojet.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mangas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mangas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-12">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Japon             Ce que le sumo a de spirituel      Quiconque a déjà regardé un match de sumo a pu s’en apercevoir : les lutteurs passent plus de temps à observer des rituels qu’à se battre. D’où vient cette tradition ? A l’occasion de la « Japan Expo Paris », plongée dans l’histoire spirituelle de cette pratique, où se croisent religion, mythologie et discours nationaliste.          Par Tōzan Sans         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un tournoi annuel de sumo dédié au sanctuaire Yasukuni à Tokyo, le 16 avril 2018.  TORU HANAI / REUTERS               Au croisement d’une discipline professionnelle internationale et d’une cérémonie prémoderne, le sumo est considéré comme l’un des sports les plus anciens du monde. Cette pratique, saturée d’un implicite culturel qui mélange la religion nationale et le folklore mythologique, est inclassable et représente pour beaucoup l’essence d’une tradition japonaise dite pure et authentique.          Comme un prétexte pour établir une connexion avec les dieux, le sumo relève plus du rituel que du sport. Discipline au-delà des limites physiques, tradition millénaire, ascèse proche de l’expérience mystique, tous les adjectifs les plus évocateurs ont été utilisés pour décrire des combats aussi exotiques qu’impénétrables.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/17/19-13">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Roupillons ! » (1/7). Le chercheur Brice Faraut le dit dans un livre : la sieste est un exercice sans effort et hautement bénéfique, pour tout le monde. Encore faut-il savoir trouver le somme qui vous convient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          L'odyssée de la chirurgie esthétique                                                                                      Séries d'été       Roupillons !         Apprenez à apprivoiser votre sieste   Chronique        Ophélie Neiman        « Roupillons ! » (1/7). Le chercheur Brice Faraut le dit dans un livre : la sieste est un exercice sans effort et hautement bénéfique, pour tout le monde. Encore faut-il savoir trouver le somme qui vous convient.   Publié aujourd’hui à 01h15    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                    LUCAS BURTIN               Si, à la lecture de cet article, vous esquissez un bâillement, que soudain votre lit vous manque terriblement, que vous avez une envie urgente de poser votre tête sur un support moelleux et de clore vos yeux : tout va bien.          Certes, cette potentielle somnolence dépend de l’heure à laquelle vous lisez ces lignes, de l’environnement ambiant et de votre état de fatigue général. Pourtant la sieste est possible à tout moment de la journée. En revanche, pas n’importe quelle sieste. Voici donc l’exercice : identifier la sieste qui vous ferait du bien, et la réussir. Bonne nouvelle pour les vacanciers et les non-sportifs, cette gymnastique ne nécessite aucun muscle, ne demande aucune compétence particulière. Et, pour une fois, les fainéants seront les plus performants.            Dans son livre Sauvés par la sieste (Actes Sud, 2019), le chercheur en neurosciences Brice Faraut avertit dès l’introduction : faire la sieste est toujours bénéfique, et relève davantage de la « sagesse » que de la « paresse ». Mais, pour les vrais paresseux, il a la bonne idée de synthétiser, en fin d’ouvrage, les astuces pour bien se lover dans les bras de Morphée.          Petits sommes et grandes victoires          D’abord, rappelle-t-il, la sieste s’apprivoise. Plus on la fait, plus elle vous accueille volontiers. Encore faut-il répondre à son appel rapidement, au risque de la voir vous passer sous le nez, comme un train qui quitte la gare. Et savoir se détendre, oublier le reste, lui céder entièrement. Plus facile à dire qu’à faire. Mais quelques réflexes peuvent aider.           Tout rituel est le bienvenu – à chacun de trouver le sien –, qu’il s’agisse d’une position fétiche, d’un objet apaisant ou d’une mise en condition          Par exemple, choisir un endroit calme et sombre, sans pour autant viser l’obscurité totale. S’allonger, si possible. Sinon, s’asseoir sur un fauteuil, « en inclinant le dossier d’au moins 40 degrés », précise le chercheur du Centre de sommeil et de la vigilance de l’Hôtel-Dieu, avec la nuque maintenue à l’aide d’un coussin tour de cou. Tout rituel est le bienvenu – à chacun de trouver le sien –, qu’il s’agisse d’une position fétiche, d’un objet apaisant (bouchons d’oreilles, plaid sur soi ou doudou dans les bras), ou d’une mise en condition (apaiser sa respiration, imaginer un trajet en ascenseur jusqu’à la Lune, ou une promenade au bord d’un lac).          Méthodologie          Quand faire la sieste ? Le matin pour rêver, cette période étant particulièrement favorable au sommeil paradoxal ; en début d’après-midi pour récupérer ou simplement se détendre, et ce jusqu’à 16 heures. Après 17 heures, en revanche, mieux vaut éviter des siestes longues, car il faudra au moins six heures avant de pouvoir entamer sa nuit de sommeil.        Il vous reste 32.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/17/apprenez-a-apprivoiser-votre-sieste_6135062_3451060.html"},"headline":"Apprenez \u00e0 apprivoiser votre sieste","dateCreated":"2022-07-17T01:15:27+02:00","datePublished":"2022-07-17T01:15:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Roupillons !"],"keywords":["L'\u00e9poque","M le mag","Styles","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Roupillons !","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Roupillons\u00a0!\u00a0\u00bb (1\/7).\u00a0Le chercheur Brice Faraut le dit dans un livre\u00a0: la sieste est un exercice sans effort et hautement b\u00e9n\u00e9fique, pour tout le monde. Encore faut-il savoir trouver le somme qui vous convient.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/458/0/3543/1771/1342/671/60/0/634bd85_1657532230319-lasieste.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roupillons !","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roupillons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-14">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les propos de la ministre, écrivent les signataires d’une tribune publiée dans « Le JDD » « mettent à mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes républicains ». Ils estiment que les « regrets » de Mme Cayeux n’ont pas la « force de la sincérité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             Les « propos homophobes » de la ministre Caroline Cayeux dénoncés par une centaine de personnalités      Les propos de la ministre, écrivent les signataires d’une tribune publiée dans « Le JDD » « mettent à mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes républicains ». Ils estiment que les « regrets » de Mme Cayeux n’ont pas la « force de la sincérité ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h45, mis à jour à 13h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Caroline Cayeux, le 18 septembre 2018, à Paris  LUDOVIC MARIN / AFP                 Une centaine de personnalités de tous horizons, y compris de la majorité présidentielle, dénoncent les « propos homophobes » de la ministre Caroline Cayeux dans une tribune parue samedi 16 juillet sur le site du Journal du dimanche.            « Comment accepter les propos tenus par la ministre chargée des collectivités territoriales à la veille de la fête nationale », s’interrogent les signataires, parmi lesquels figurent, au rayon politique, l’ancien premier ministre Manuel Valls, les députés de la majorité Joël Giraud, David Valence, Raphaël Gérard, Quentin Bataillon, ou encore les maires de Paris Centre, Ariel Weil (PS), du 5e arrondissement, Florence Berthout (DVD), du 6e arrondissement, Jean-Pierre Lecoq (LR), et du 9e arrondissement, Delphine Bürkli (Horizons), ainsi que la 1re adjointe au maire de Marseille, Michèle Rubirola (EELV).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement                   Ont également paraphé le texte, intitulé « A tous ces gens-là », le neuropsychiatre Boris Cyrulnik ; le secrétaire général de l’Union nationale des syndicats autonomes (UNSA), Laurent Escure ; l’entrepreneur Mathieu Gallet ; l’animateur Alex Goude ; la docteure en sciences Aurélie Jean ; ou encore le psychiatre Serge Hefez.                             Lire aussi :  Des associations luttant contre l’homophobie déposent plainte contre la ministre Caroline Cayeux après ses propos sur le mariage pour tous                   Mme Cayeux a suscité la polémique cette semaine en répondant à Public Sénat, qui l’interrogeait sur d’anciennes déclarations datant de 2013 « sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, qualifiées de réforme de caprice et de dessein qui va contre la nature ». La ministre a d’abord dit : « Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais. » Et d’ajouter : « Je dois vous dire quand même que j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrariée. »            Une pétition demande le départ des ministres "LGBTQIAphobes notoires" : "C’est un mauvais procès que l’on me fait e… https://t.co/cBySmqwvsH— publicsenat (@Public Sénat)              Pour Elisabeth Borne, « les choses sont désormais claires »            Face au tollé, Mme Cayeux a rétropédalé jeudi soir dans Le Parisien, en rappelant que les propos, qu’elle juge désormais « stupides et maladroits », « remontent à dix ans ». « Et si je ne peux nier les avoir tenus, évidemment que je ne les utiliserais plus et les regrette », a-t-elle ajouté, en présentant ses « excuses les plus sincères ».              « La question n’est pas de savoir si cette nouvelle ministre a, dans son entourage, des amis parmi “ces gens-là”, comme un masque sur ses préjugés », écrivent les signataires de la tribune. « Elle a choisi délibérément de maintenir des propos homophobes : c’est certainement répréhensible. Et seul un juge devrait en décider », ajoutent-ils, alors que plusieurs associations ont annoncé mercredi avoir déposé plainte à Paris.                             Lire aussi :  Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe                   « En revanche, la question est de savoir si le gouvernement, dans son devoir de solidarité, valide la position d’un de ses membres, et si la majorité souscrit à son attitude », insistent les signataires, même si certains ministres, comme Clément Beaune, ouvertement gay, ont pris publiquement leurs distances avec les mots de Mme Cayeux.            « Il s’agit de défendre non pas telle ou telle communauté, mais bien le respect du principe d’égalité et de légalité par un membre du gouvernement », rappellent-ils, sans pour autant demander la démission de la ministre. « Ses propos meurtrissent personnellement beaucoup d’entre nous, mais surtout ils mettent à mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes républicains dans nos territoires », disent-ils, estimant que les « regrets » de Mme Cayeux n’ont pas la « force de la sincérité ».              Après les excuses de Mme Cayeux, la première ministre, Elisabeth Borne, a assuré vendredi que « les choses sont désormais claires ». « Et Caroline Cayeux, comme le reste du gouvernement, est au travail et concentrée sur sa mission », a-t-elle affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/16/ces-gens-la-une-centaine-de-personnalites-denoncent-les-propos-homophobes-de-caroline-cayeux_6135059_823448.html"},"headline":" Caroline Cayeux\u00a0: les \u00ab\u00a0propos homophobes\u00a0\u00bb de la ministre d\u00e9nonc\u00e9s par une centaine de personnalit\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T21:45:47+02:00","datePublished":"2022-07-16T21:45:47+02:00","dateModified":"2022-07-17T13:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Les propos de la ministre, \u00e9crivent les signataires d\u2019une tribune publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le JDD\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0mettent \u00e0 mal nos efforts quotidiens pour faire respecter les principes r\u00e9publicains\u00a0\u00bb. Ils estiment que les \u00ab\u00a0regrets\u00a0\u00bb de Mme\u00a0Cayeux n\u2019ont pas la \u00ab\u00a0force de la sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/48/0/5580/2790/1342/671/60/0/018f781_5680216-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/17/19-15">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le pari de la Nupes semble avoir donné raison à la députée « insoumise » de 49 ans, réélue en juin. Elle militait de longue date pour une telle union. Un sentiment de victoire gâché par le dossier des accusations de violences sexuelles au sein de son parti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    THOMAS CHENE POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        La France insoumise         Clémentine Autain, le goût de l’union libre   Par Yann Bouchez et Zineb Dryef   Publié aujourd’hui à 05h30     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLe pari de la Nupes semble avoir donné raison à la députée « insoumise » de 49 ans, réélue en juin. Elle militait de longue date pour une telle union. Un sentiment de victoire gâché par le dossier des accusations de violences sexuelles au sein de son parti.         Mardi 21 juin, sur le perron de la cour d’honneur du Palais-Bourbon, les soixante-quinze députés de La France insoumise (LFI) posent pour une photo de famille aux airs de démonstration de force. Soleil et ciel clair, le temps est aux sourires. Certes, Jean-Luc Mélenchon ne sera pas premier ministre comme il l’avait rêvé. Mais pas question pour le patron de LFI, qui ne s’est pas représenté dans sa circonscription de Marseille, de bouder son plaisir à s’afficher en mentor d’un groupe important à l’Assemblée nationale – ils n’étaient que dix-sept lors de la précédente législature. Alors, au milieu de l’imposant groupe, il savoure, entouré des figures du mouvement. A sa droite, Mathilde Panot, nouvelle cheffe de file des députés « insoumis ». A sa gauche, Antoine Léaument, jeune artisan de sa communication numérique depuis 2017. Derrière lui, Eric Coquerel, vieux routard et fidèle compagnon, et devant, Sophia Chikirou, sa proche conseillère.          De cette mosaïque se dégage une silhouette juste devant le premier rang, excentrée à gauche. Clémentine Autain, réélue dans la onzième circonscription de Seine-Saint-Denis, un département où LFI a réalisé un grand chelem. Veste verte sur pantalon blanc, elle devance d’une marche tous les autres. Comme si elle présentait son groupe. « J’ai vu la force d’attraction autour de Jean-Luc, s’amuse-t-elle. Beaucoup avaient envie d’être autour de lui. Et c’est vrai que j’ai toujours une petite tendance, dans ces moments-là, à me mettre sur le côté. Ça a toujours été comme ça, je ne sais pas… Je n’ai pas vu que j’étais une marche au-dessous, je l’ai remarqué juste à la fin. »          Militante féministe          Clémentine Autain, 49 ans, a plutôt l’habitude des pas de côté. Mais, ces temps-ci, l’ancienne apparentée communiste, la militante féministe longtemps en marge des partis, assure ne s’être jamais sentie autant à sa place. « Dans mon axe », comme elle dit. « La France insoumise d’aujourd’hui me convient. Je m’y sens bien chez moi. Et avec la Nupes [Nouvelle Union populaire écologique et sociale], évidemment, encore mieux. » Le rassemblement des forces de gauche, qu’elle prônait depuis des années, s’est enfin concrétisé, quelques semaines avant les élections législatives. Il reste bien ces divergences sur des sujets pas franchement mineurs : l’Europe, le nucléaire, entre autres. Il y a aussi des socialistes qui grincent des dents et le communiste Fabien Roussel qui défend la Nupes comme la corde soutient le pendu.           « Est-ce qu’on arrive à créer une culture commune tout en gardant des différences ? Le résultat, on ne peut pas le connaître totalement à l’avance. » Clémentine Autain        Il vous reste 89.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/17/clementine-autain-le-gout-de-l-union-libre_6135065_4500055.html"},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain, le go\u00fbt de l\u2019union libre","dateCreated":"2022-07-17T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-17T05:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La France insoumise"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","M le mag","Politique"],"description":"Le pari de la Nupes semble avoir donn\u00e9 raison \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb de 49\u00a0ans, r\u00e9\u00e9lue en juin. Elle militait de longue date pour une telle union. Un sentiment de victoire g\u00e2ch\u00e9 par le dossier des accusations de violences sexuelles au sein de son parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
,{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/49/136/1260/630/1342/671/60/0/8ea6f52_208885-3282110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-16">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les appels à l’économie de nos consommations d’énergie se multiplient. Pouvoirs publics et énergéticiens cherchent à trouver des solutions de remplacement au gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Les Décodeurs        Énergies             Réduire sa consommation d’énergie : pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir ?      Les appels à l’économie de nos consommations d’énergie se multiplient. Pouvoirs publics et énergéticiens cherchent à trouver des solutions de remplacement au gaz russe.          Par Raphaëlle Aubert et Marie Maison         Publié le 15 juillet 2022 à 15h38, mis à jour hier à 10h10    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France et l’Europe se préparent à une coupure totale des approvisionnements en gaz en provenance de Russie. Le 14 juillet, Emmanuel Macron a appelé à la « mobilisation générale » pour « consommer moins », précisant que le gouvernement allait présenter un « plan de sobriété », dans le but de se « préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe ».            Dans une tribune publiée dans le JDD, dimanche 25 juin, les patrons d’Engie, d’EDF et de TotalEnergies avaient appelé à une « action collective et individuelle » pour « agir sur la demande en énergie en réduisant notre consommation (…) dès cet été ». Le 2 juillet, 84 dirigeants d’entreprises demandaient, toujours dans le JDD, à faire de la « sobriété » un « choix collectif ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   Pouvoirs publics et énergéticiens cherchent à trouver des solutions de remplacement au gaz russe. Mais cette « crise gazière » pèse d’autant plus sur les autres sources d’énergie, dont les marchés sont déjà sous tension.            Pourquoi importations de gaz et production d’électricité sont-elles liées ?            Selon les données du ministère de la transition écologique, le gaz est la troisième source d’énergie la plus consommée en France. Il représente 16 % de la consommation totale d’énergie primaire utilisée sur le territoire, derrière le nucléaire (40 %) et le pétrole (28 %). En 2020, 17 % de ce gaz provenait de la Russie, selon le service des données et études statistiques (SDES). A l’échelle de l’Union européenne, la dépendance est encore plus marquée : plus de 40 % des ressources en gaz des Vingt-Sept proviennent de la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France ne reçoit plus de gaz russe                   Comme l’explique Ines Bouacida, chercheuse en énergie au sein de l’Institut du développement durable et des relations internationales (IDDRI), « la question du gaz naturel est très liée à celle de l’électricité car il sert à [la] produire dans les périodes dites de pointe ». Pendant ces pics de demande, des centrales spécifiques utilisent le gaz comme combustible pour produire de l’électricité. Elles ont l’avantage de répondre très rapidement aux besoins en approvisionnement, contrairement aux centrales nucléaires. Selon le SDES, en 2019, « la branche énergie représente 21 % de la consommation totale de gaz naturel », dont « la majeure partie sert à (…) produire de l’électricité ».             
    .gas_sector {
        width: 100%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }
    .gas_sector_title {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .gas_sector .gas_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
        font-size: 14px;
    }

    .gas_legend {
        display: grid;
        grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
        grid-gap: 2px;
        gap: 5px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .gas_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .gas_legend_text {
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .gas_concat {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        gap: 5px;
    }

    .gas_sector .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .gas_sector .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }

    .gas_sector span.desktop {
        display: inline;
    }

    .gas_sector span.mobile {
        display: none;
    }


    /* CSS graph */

    .chart_gas {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
    }

    .chart_gas .axis path,
    .chart_gas .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .chart_gas .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .chart_gas text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .chart_gas .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .chart_gas .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .chart_gas .x.axes path,
    .chart_gas .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .chart_gas .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .chart_gas .grid .domain,
    .chart_gas .axes.x .domain,
    .chart_gas .axes.y .domain {
        display: none
    }

    .chart_gas .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_gas {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        padding: 2px 6px 4px;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_gas {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_gas {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltip_gas .d_swatch_gas {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
        opacity: 60%;
    }

    .d_tooltip_gas hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }


    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .gas_sector {
            width: 100%;
        }

        .chart_gas {
            font-size: 10px;
        }

        .chart_gas {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .d_tooltip_gas {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .gas_sector .gas_texte {
            font-size: 13px;
        }

        .d_tooltip_gas:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 0px;
            right: 12px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }

        .gas_legend {
            display: flex;
            flex-direction: column;
            align-items: start;
            gap: 2px;
        }

        .gas_legend_text {
            font-size: 12px;
            font-weight: 500;
        }

        .gas_concat {
            display: flex;
            align-items: baseline;
            gap: 2px;
        }

        .gas_swatch {
            width: 12px;
            height: 12px;
        }
    }



    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .gas_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_gas {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_gas hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }



La production d'électricité fait de plus en plus appel au gaz
Ce graphique montre la consommation totale (hors pertes) de gaz naturel par secteur. Les données sont corrigées des variations climatiques.








Source : SDES, bilan énergétique de la France




    function handleGasChart () {
        const deviceWidth = document.querySelector(".gas_sector").offsetWidth;
        let isMobile = document.querySelector(".gas_sector").offsetWidth 
        const margin = {
                top: isMobile ? 10 : 100,
                right: isMobile ? 0 : 10,
                bottom: 10,
                left: 40
            };


        const width = deviceWidth - margin.left - margin.right;
        const height = deviceWidth - margin.top - margin.bottom;

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_gas");

        let svg;

        function makeGraph(data) {

            const groupedData = groupMe(data, 'annee');

            svg = d3.select(".chart_gas").append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
                .attr("style", "max-width: 100%; height: auto;");

            const parseTime = d3.timeParse("%Y");
 new Date(parseTime(d.annee));
 d.valeur;
 d.secteur;
            const xType = d3.scaleTime;
            const yType = d3.scaleLinear;
            const xRange = [margin.left, width - margin.right];
            const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
            const offset = d3.stackOffsetDiverging;
            const order = d3.stackOrderNone;
            //const colors = ["#EDD248", "#4d330f", "#0061ee", "#4d330f", "#ACC6FF"];
            const colors = d3.schemeTableau10;

            let yFormat;

            const X = d3.map(data, x);
            const Y = d3.map(data, y);
            const Z = d3.map(data, z);

            const xDomain = d3.extent(X);
            let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));
            const series = d3.stack()
                .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
                .order(order)
                .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})));

            const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

            const xScale = xType(xDomain, xRange);
            const yScale = yType(yDomain, yRange);
            const color = d3.scaleOrdinal(zDomain, colors);
            const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(width / 80).tickSizeOuter(0);
            const yAxis = d3.axisLeft(yScale).ticks(height / 50, yFormat);

            const area = d3.area()
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
                .call(yAxis)
 g.select(".domain").remove())
 g.selectAll(".tick line").clone()
                    .attr("x2", width - margin.left - margin.right)
                    .attr("stroke-opacity", 0.1));

            svg.append("g")
                .selectAll("path")
                .data(series)
                .join("path")
                    .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                    .attr("fill-opacity", 0.8)
                    .attr("d", area);

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .call(xAxis);

            function moveTooltip(event) {
                const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());

                const pointerDate = xScale.invert(x).getFullYear();

 2019 || pointerDate 
                tooltip.select('.d_tooltiptitle_gas')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${pointerDate}`);

 d.year == pointerDate).groupList.sort((a, b) => a.valeur > b.valeur ? -1 : 1);


                tooltip.select('.d_tooltipvalue_gas')
                    .html(`


                        ${dataLoc[0].secteur} : ${dataLoc[0].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[0].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[1].secteur} : ${dataLoc[1].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[1].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[2].secteur} : ${dataLoc[2].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[2].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[3].secteur} : ${dataLoc[3].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[3].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[4].secteur} : ${dataLoc[4].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[4].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[5].secteur} : ${dataLoc[5].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[5].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[6].secteur} : ${dataLoc[6].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[6].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[7].secteur} : ${dataLoc[7].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[7].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh

                    `);

                tooltip.style("display", "block");

                if (!isMobile) {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
                    + `calc(-50% + ${x}px),`
                    + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
                }

            }

            function hideTooltip(event) {
                tooltip.style("display", "none");
            }

            svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
                .on("mouseout", hideTooltip);
        }

        const data = [{"annee":1990,"secteur":"Résidentiel","valeur":88.6},{"annee":1990,"secteur":"Tertiaire","valeur":82.1},{"annee":1990,"secteur":"Industrie","valeur":119.6},{"annee":1990,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":24.6},{"annee":1990,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.3},{"annee":1990,"secteur":"Agriculture","valeur":1.8},{"annee":1990,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":7},{"annee":1990,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1991,"secteur":"Résidentiel","valeur":95.3},{"annee":1991,"secteur":"Tertiaire","valeur":86.1},{"annee":1991,"secteur":"Industrie","valeur":124.4},{"annee":1991,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1991,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.7},{"annee":1991,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":2.6},{"annee":1991,"secteur":"Agriculture","valeur":2.6},{"annee":1991,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":25.2},{"annee":1992,"secteur":"Tertiaire","valeur":91},{"annee":1992,"secteur":"Agriculture","valeur":3},{"annee":1992,"secteur":"Industrie","valeur":125.8},{"annee":1992,"secteur":"Résidentiel","valeur":102.4},{"annee":1992,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1992,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":4.7},{"annee":1992,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.7},{"annee":1992,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":26.6},{"annee":1993,"secteur":"Tertiaire","valeur":95.2},{"annee":1993,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":27},{"annee":1993,"secteur":"Industrie","valeur":124.2},{"annee":1993,"secteur":"Résidentiel","valeur":101.1},{"annee":1993,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1993,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.8},{"annee":1993,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":1993,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":5.3},{"annee":1994,"secteur":"Tertiaire","valeur":99.4},{"annee":1994,"secteur":"Industrie","valeur":125.5},{"annee":1994,"secteur":"Résidentiel","valeur":113.2},{"annee":1994,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1994,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":27.6},{"annee":1994,"secteur":"Agriculture","valeur":2.4},{"annee":1994,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.2},{"annee":1994,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":9.1},{"annee":1995,"secteur":"Tertiaire","valeur":99.2},{"annee":1995,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":8},{"annee":1995,"secteur":"Industrie","valeur":133.7},{"annee":1995,"secteur":"Résidentiel","valeur":103.7},{"annee":1995,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1995,"secteur":"Agriculture","valeur":2.5},{"annee":1995,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":27.4},{"annee":1995,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.3},{"annee":1996,"secteur":"Industrie","valeur":137.8},{"annee":1996,"secteur":"Résidentiel","valeur":109.8},{"annee":1996,"secteur":"Tertiaire","valeur":103.9},{"annee":1996,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1996,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":4.9},{"annee":1996,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":28.7},{"annee":1996,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":1996,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.4},{"annee":1997,"secteur":"Industrie","valeur":144.8},{"annee":1997,"secteur":"Résidentiel","valeur":116.7},{"annee":1997,"secteur":"Tertiaire","valeur":106.7},{"annee":1997,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":10},{"annee":1997,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1997,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":29.7},{"annee":1997,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":1997,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.1},{"annee":1998,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4},{"annee":1998,"secteur":"Industrie","valeur":151.6},{"annee":1998,"secteur":"Résidentiel","valeur":111.8},{"annee":1998,"secteur":"Tertiaire","valeur":105.9},{"annee":1998,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1998,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":8.9},{"annee":1998,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":29.7},{"annee":1998,"secteur":"Agriculture","valeur":3.3},{"annee":1999,"secteur":"Industrie","valeur":155.5},{"annee":1999,"secteur":"Résidentiel","valeur":124.5},{"annee":1999,"secteur":"Tertiaire","valeur":112.6},{"annee":1999,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1999,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.8},{"annee":1999,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":28.7},{"annee":1999,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":14.5},{"annee":1999,"secteur":"Agriculture","valeur":3.3},{"annee":2000,"secteur":"Tertiaire","valeur":61.6},{"annee":2000,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":41.1},{"annee":2000,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":30},{"annee":2000,"secteur":"Résidentiel","valeur":171.6},{"annee":2000,"secteur":"Industrie","valeur":161},{"annee":2000,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":2000,"secteur":"Agriculture","valeur":3.8},{"annee":2000,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.5},{"annee":2001,"secteur":"Tertiaire","valeur":60.7},{"annee":2001,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":55},{"annee":2001,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":2},{"annee":2001,"secteur":"Résidentiel","valeur":169.3},{"annee":2001,"secteur":"Industrie","valeur":167.8},{"annee":2001,"secteur":"Transports","valeur":0.1},{"annee":2001,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":26.9},{"annee":2001,"secteur":"Agriculture","valeur":4.4},{"annee":2002,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":65.6},{"annee":2002,"secteur":"Tertiaire","valeur":57.9},{"annee":2002,"secteur":"Résidentiel","valeur":185},{"annee":2002,"secteur":"Industrie","valeur":168.6},{"annee":2002,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":0.7},{"annee":2002,"secteur":"Transports","valeur":0.1},{"annee":2002,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":23.3},{"annee":2002,"secteur":"Agriculture","valeur":4.1},{"annee":2003,"secteur":"Tertiaire","valeur":67.9},{"annee":2003,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":61.6},{"annee":2003,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":23},{"annee":2003,"secteur":"Industrie","valeur":172.7},{"annee":2003,"secteur":"Résidentiel","valeur":168.3},{"annee":2003,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":0.3},{"annee":2003,"secteur":"Transports","valeur":0.2},{"annee":2003,"secteur":"Agriculture","valeur":3.9},{"annee":2004,"secteur":"Tertiaire","valeur":69.3},{"annee":2004,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":62.4},{"annee":2004,"secteur":"Résidentiel","valeur":185.9},{"annee":2004,"secteur":"Industrie","valeur":156.2},{"annee":2004,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":0.7},{"annee":2004,"secteur":"Transports","valeur":0.2},{"annee":2004,"secteur":"Agriculture","valeur":4.2},{"annee":2004,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":22.1},{"annee":2005,"secteur":"Tertiaire","valeur":70.6},{"annee":2005,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":69.2},{"annee":2005,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":2},{"annee":2005,"secteur":"Résidentiel","valeur":181.7},{"annee":2005,"secteur":"Industrie","valeur":166.8},{"annee":2005,"secteur":"Transports","valeur":0.2},{"annee":2005,"secteur":"Agriculture","valeur":3.8},{"annee":2005,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.7},{"annee":2006,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":71.8},{"annee":2006,"secteur":"Tertiaire","valeur":64.8},{"annee":2006,"secteur":"Résidentiel","valeur":190},{"annee":2006,"secteur":"Industrie","valeur":162.5},{"annee":2006,"secteur":"Transports","valeur":0.3},{"annee":2006,"secteur":"Agriculture","valeur":3.4},{"annee":2006,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":12.3},{"annee":2006,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":2.2},{"annee":2007,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":75.7},{"annee":2007,"secteur":"Tertiaire","valeur":71.7},{"annee":2007,"secteur":"Résidentiel","valeur":177.7},{"annee":2007,"secteur":"Industrie","valeur":162.7},{"annee":2007,"secteur":"Transports","valeur":0.3},{"annee":2007,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":14.6},{"annee":2007,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.3},{"annee":2007,"secteur":"Agriculture","valeur":3.1},{"annee":2008,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":73},{"annee":2008,"secteur":"Tertiaire","valeur":62.9},{"annee":2008,"secteur":"Agriculture","valeur":3},{"annee":2008,"secteur":"Résidentiel","valeur":182.7},{"annee":2008,"secteur":"Industrie","valeur":165.7},{"annee":2008,"secteur":"Transports","valeur":0.4},{"annee":2008,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.3},{"annee":2008,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.1},{"annee":2009,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":89.8},{"annee":2009,"secteur":"Tertiaire","valeur":77.1},{"annee":2009,"secteur":"Résidentiel","valeur":182.8},{"annee":2009,"secteur":"Industrie","valeur":124.1},{"annee":2009,"secteur":"Transports","valeur":0.4},{"annee":2009,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.6},{"annee":2009,"secteur":"Agriculture","valeur":2.6},{"annee":2009,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":9.4},{"annee":2010,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":90},{"annee":2010,"secteur":"Tertiaire","valeur":77.9},{"annee":2010,"secteur":"Résidentiel","valeur":160},{"annee":2010,"secteur":"Industrie","valeur":140.4},{"annee":2010,"secteur":"Transports","valeur":0.4},{"annee":2010,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":12.8},{"annee":2010,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":10.8},{"annee":2010,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":2011,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":83.5},{"annee":2011,"secteur":"Tertiaire","valeur":75.2},{"annee":2011,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7},{"annee":2011,"secteur":"Agriculture","valeur":2},{"annee":2011,"secteur":"Résidentiel","valeur":183.1},{"annee":2011,"secteur":"Industrie","valeur":158.9},{"annee":2011,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.2},{"annee":2011,"secteur":"Transports","valeur":1.1},{"annee":2012,"secteur":"Tertiaire","valeur":76.8},{"annee":2012,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":66.5},{"annee":2012,"secteur":"Résidentiel","valeur":181.3},{"annee":2012,"secteur":"Industrie","valeur":151.2},{"annee":2012,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.7},{"annee":2012,"secteur":"Agriculture","valeur":2.5},{"annee":2012,"secteur":"Transports","valeur":1.3},{"annee":2012,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.2},{"annee":2013,"secteur":"Tertiaire","valeur":77.8},{"annee":2013,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":50.2},{"annee":2013,"secteur":"Résidentiel","valeur":176.2},{"annee":2013,"secteur":"Industrie","valeur":153.3},{"annee":2013,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.9},{"annee":2013,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.6},{"annee":2013,"secteur":"Transports","valeur":1.4},{"annee":2013,"secteur":"Agriculture","valeur":2.1},{"annee":2014,"secteur":"Tertiaire","valeur":81.7},{"annee":2014,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":48},{"annee":2014,"secteur":"Résidentiel","valeur":160.9},{"annee":2014,"secteur":"Industrie","valeur":151.3},{"annee":2014,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.9},{"annee":2014,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.5},{"annee":2014,"secteur":"Transports","valeur":1.5},{"annee":2014,"secteur":"Agriculture","valeur":2.3},{"annee":2015,"secteur":"Tertiaire","valeur":81.4},{"annee":2015,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":62.6},{"annee":2015,"secteur":"Agriculture","valeur":2},{"annee":2015,"secteur":"Résidentiel","valeur":162.4},{"annee":2015,"secteur":"Industrie","valeur":143.3},{"annee":2015,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.8},{"annee":2015,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":14.7},{"annee":2015,"secteur":"Transports","valeur":1.5},{"annee":2016,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":84.3},{"annee":2016,"secteur":"Tertiaire","valeur":76.8},{"annee":2016,"secteur":"Résidentiel","valeur":163},{"annee":2016,"secteur":"Industrie","valeur":144.6},{"annee":2016,"secteur":"Transports","valeur":1.6},{"annee":2016,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.2},{"annee":2016,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.1},{"annee":2016,"secteur":"Agriculture","valeur":2.1},{"annee":2017,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":96.4},{"annee":2017,"secteur":"Tertiaire","valeur":82.3},{"annee":2017,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7},{"annee":2017,"secteur":"Résidentiel","valeur":164.2},{"annee":2017,"secteur":"Industrie","valeur":137.5},{"annee":2017,"secteur":"Transports","valeur":1.9},{"annee":2017,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.2},{"annee":2017,"secteur":"Agriculture","valeur":2.1},{"annee":2018,"secteur":"Tertiaire","valeur":83.8},{"annee":2018,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":78.7},{"annee":2018,"secteur":"Résidentiel","valeur":159.7},{"annee":2018,"secteur":"Industrie","valeur":144.9},{"annee":2018,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.5},{"annee":2018,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.4},{"annee":2018,"secteur":"Agriculture","valeur":2.4},{"annee":2018,"secteur":"Transports","valeur":2.2},{"annee":2019,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":96.8},{"annee":2019,"secteur":"Tertiaire","valeur":83.5},{"annee":2019,"secteur":"Résidentiel","valeur":156.5},{"annee":2019,"secteur":"Industrie","valeur":138.2},{"annee":2019,"secteur":"Agriculture","valeur":2.4},{"annee":2019,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.3},{"annee":2019,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.2},{"annee":2019,"secteur":"Transports","valeur":2.1}];

        function groupMe(data, field) {
            let groupedArr = [];
 {
 g['year'] === d[field]);
                if (group == undefined) {
                    group = {year: d[field], groupList: []};
                    groupedArr.push(group);
                }
                group.groupList.push(d);
            });
            return groupedArr;
        }

        // Create legend

 {
            const domain = ['Résidentiel', 'Tertiaire', 'Industrie', 'Usages non énergétiques', 'Usages internes de la branche énergie', 'Agriculture', 'Production d\'électricité et de chaleur', 'Transports'];
            const color = d3.scaleOrdinal(domain, d3.schemeTableau10);
            const container = document.querySelector('.gas_legend');
            let ret = '';
 {
                ret += `


${d}
`;
            });
            container.innerHTML += ret;
        }
        createLegend();

        // Draw a first time

        makeGraph(data);
    }

    // Launch

    handleGasChart();

            « L’enjeu supplémentaire de cet hiver, c’est que la disponibilité du parc nucléaire français est historiquement basse », précise Ines Bouacida. Près de la moitié des réacteurs sont en effet à l’arrêt, en raison d’opérations de maintenance et de rénovation. La sécheresse et le faible débit des cours d’eau, indispensables au refroidissement des centrales, limitent également la production hydroélectrique.              La France doit par ailleurs répondre au mécanisme de solidarité créé par l’interconnexion du réseau électrique européen. Chaque Etat européen doit être en capacité de fournir et transférer au moins 10 % de son électricité produite vers les pays voisins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Pour la chercheuse de l’IDDRI, « il n’est pas très probable qu’on ait des coupures de gaz inopinées, mais la question de la gestion des stocks, et surtout du prix du gaz, se pose ». Dans ce contexte, l’Etat a gelé les tarifs réglementés jusqu’à la fin de l’année 2022. Au lieu des 44,5 % d’augmentation proposés par la Commission de régulation de l’énergie, le bouclier tarifaire a permis de limiter à 4 % la hausse de nos factures d’électricité. La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé le 9 juillet que ce bouclier pourrait être remplacé, en 2023, par des aides plus ciblées à destination des Français modestes.            Qui consomme quoi ?            Bien que d’un ordre de grandeur comparable, les consommations énergétiques des transports, du résidentiel et de l’industrie ont des besoins et des façons d’utiliser l’énergie très divergents. Pour mieux comprendre, il faut se pencher sur le mix énergétique de ces secteurs, c’est-à-dire la part que chaque source d’énergie (gaz, pétrole, électricité, énergies renouvelables…) occupe dans leur consommation.             
    .energy_sector {
        width: 100%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }
    .energy_sector_title {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .energy_sector .energy_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
        font-size: 14px;
    }

    .energy_legend {
        display: flex;
        gap: 5px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .energy_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .energy_legend_text {
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .energy_concat {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        gap: 5px;
    }

    .energy_sector .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .energy_sector .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }

    .energy_sector span.desktop {
        display: inline;
    }

    .energy_sector span.mobile {
        display: none;
    }


    /* CSS graph */

    .chart_sector {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
    }

    .chart_sector .axis path,
    .chart_sector .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .chart_sector .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .chart_sector text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .chart_sector .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .chart_sector .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .chart_sector .x.axes path,
    .chart_sector .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .chart_sector .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .chart_sector .grid .domain,
    .chart_sector .axes.x .domain,
    .chart_sector .axes.y .domain {
        display: none
    }

    .chart_sector .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_energy {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        padding: 2px 6px 4px;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_energy {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_energy {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltip_energy .d_swatch_energy {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
        opacity: 60%;
    }

    .d_tooltip_energy hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }


    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .energy_sector {
            width: 100%;
        }

        .chart_sector {
            font-size: 10px;
        }

        .chart_sector {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .d_tooltip_energy {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .energy_sector .energy_texte {
            font-size: 13px;
        }

        .d_tooltip_energy:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 0px;
            right: 12px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }

        .energy_legend {
            display: flex;
            flex-direction: column;
            align-items: start;
            gap: 2px;
        }

        .energy_legend_text {
            font-size: 12px;
            font-weight: 500;
        }

        .energy_concat {
            display: flex;
            align-items: baseline;
            gap: 2px;
        }

        .energy_swatch {
            width: 12px;
            height: 12px;
        }
    }



    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .energy_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_energy {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_energy hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }



Les plus grands consommateurs d'énergie
Ce graphique montre la consommation énergétique annuelle finale de chaque secteur, en TWh (données corrigées des variations climatiques). La chute de consommation enregistrée en 2020 est à interpréter avec précaution, au regard des restrictions liées à pandémie de Covid-19.



Résidentiel-tertiaire



Transports



Industrie



Agriculture-Pêche








Source : SDES, bilan énergétique de la France




    function handleSectorChart () {
        const deviceWidth = document.querySelector(".energy_sector").offsetWidth;
        let isMobile = document.querySelector(".energy_sector").offsetWidth 
        const margin = {
                top: isMobile ? 10 : 100,
                right: isMobile ? 0 : 10,
                bottom: 10,
                left: 40
            };


        const width = deviceWidth - margin.left - margin.right;
        const height = deviceWidth - margin.top - margin.bottom;

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_energy");

        let svg;

        function makeGraph(data) {


            const groupedData = groupMe(data, 'annee');

            svg = d3.select(".chart_sector").append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
                .attr("style", "max-width: 100%; height: auto;");

            const parseTime = d3.timeParse("%Y");
 new Date(parseTime(d.annee));
 d.valeur;
 d.secteur;
            const xType = d3.scaleTime;
            const yType = d3.scaleLinear;
            const xRange = [margin.left, width - margin.right];
            const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
            const offset = d3.stackOffsetDiverging;
            const order = d3.stackOrderNone;
            const colors = ["#EDD248", "#4d330f", "#0061ee", "#ACC6FF"];

            let yFormat;

            const X = d3.map(data, x);
            const Y = d3.map(data, y);
            const Z = d3.map(data, z);

            const xDomain = d3.extent(X);
            let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));
            const series = d3.stack()
                .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
                .order(order)
                .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})));

            const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

            const xScale = xType(xDomain, xRange);
            const yScale = yType(yDomain, yRange);
            const color = d3.scaleOrdinal(zDomain, colors);
            const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(width / 80).tickSizeOuter(0);
            const yAxis = d3.axisLeft(yScale).ticks(height / 50, yFormat);

            const area = d3.area()
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
                .call(yAxis)
 g.select(".domain").remove())
 g.selectAll(".tick line").clone()
                    .attr("x2", width - margin.left - margin.right)
                    .attr("stroke-opacity", 0.1));

            svg.append("g")
                .selectAll("path")
                .data(series)
                .join("path")
                    .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                    .attr("fill-opacity", 0.8)
                    .attr("d", area);

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .call(xAxis);

            function moveTooltip(event) {
                const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());

                const pointerDate = xScale.invert(x).getFullYear();

 2020 || pointerDate 
                tooltip.select('.d_tooltiptitle_energy')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${pointerDate}`);

 d.year == pointerDate).groupList.sort((a, b) => a.valeur > b.valeur ? -1 : 1);


                tooltip.select('.d_tooltipvalue_energy')
                    .html(`


                        ${dataLoc[0].secteur} : ${dataLoc[0].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[0].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[1].secteur} : ${dataLoc[1].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[1].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[2].secteur} : ${dataLoc[2].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[2].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[3].secteur} : ${dataLoc[3].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[3].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh

                    `);

                tooltip.style("display", "block");

                if (!isMobile) {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
                    + `calc(-50% + ${x}px),`
                    + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
                }

            }

            function hideTooltip(event) {
                tooltip.style("display", "none");
            }

            svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
                .on("mouseout", hideTooltip);
        }

        const data = [{"annee":1990,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":646.8},{"annee":1990,"secteur":"Transports","valeur":447.6},{"annee":1990,"secteur":"Industrie","valeur":355.8},{"annee":1990,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":45.4},{"annee":1991,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":662},{"annee":1991,"secteur":"Transports","valeur":460},{"annee":1991,"secteur":"Industrie","valeur":361.8},{"annee":1991,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":45.8},{"annee":1992,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":683},{"annee":1992,"secteur":"Transports","valeur":469.4},{"annee":1992,"secteur":"Industrie","valeur":366.9},{"annee":1992,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":46.6},{"annee":1993,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":671.3},{"annee":1993,"secteur":"Transports","valeur":473.3},{"annee":1993,"secteur":"Industrie","valeur":362},{"annee":1993,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":47.5},{"annee":1994,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":689.9},{"annee":1994,"secteur":"Transports","valeur":477.1},{"annee":1994,"secteur":"Industrie","valeur":358.9},{"annee":1994,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":46.8},{"annee":1995,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":673.2},{"annee":1995,"secteur":"Transports","valeur":480.8},{"annee":1995,"secteur":"Industrie","valeur":365.6},{"annee":1995,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":47},{"annee":1996,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":683.3},{"annee":1996,"secteur":"Transports","valeur":481.4},{"annee":1996,"secteur":"Industrie","valeur":375.7},{"annee":1996,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.5},{"annee":1997,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":694.4},{"annee":1997,"secteur":"Transports","valeur":491.5},{"annee":1997,"secteur":"Industrie","valeur":379},{"annee":1997,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.1},{"annee":1998,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":705.5},{"annee":1998,"secteur":"Transports","valeur":508.1},{"annee":1998,"secteur":"Industrie","valeur":375.1},{"annee":1998,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":49.2},{"annee":1999,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":729.9},{"annee":1999,"secteur":"Transports","valeur":509.9},{"annee":1999,"secteur":"Industrie","valeur":374.7},{"annee":1999,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":49.1},{"annee":2000,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":722.1},{"annee":2000,"secteur":"Transports","valeur":521.4},{"annee":2000,"secteur":"Industrie","valeur":375.9},{"annee":2000,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":49.5},{"annee":2001,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":737.2},{"annee":2001,"secteur":"Transports","valeur":527.8},{"annee":2001,"secteur":"Industrie","valeur":391.5},{"annee":2001,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.4},{"annee":2002,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":739.7},{"annee":2002,"secteur":"Transports","valeur":527.5},{"annee":2002,"secteur":"Industrie","valeur":384.6},{"annee":2002,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.8},{"annee":2003,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":740.3},{"annee":2003,"secteur":"Transports","valeur":521.8},{"annee":2003,"secteur":"Industrie","valeur":380.8},{"annee":2003,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.5},{"annee":2004,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":757.7},{"annee":2004,"secteur":"Transports","valeur":522.5},{"annee":2004,"secteur":"Industrie","valeur":367.2},{"annee":2004,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":54.6},{"annee":2005,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":743.5},{"annee":2005,"secteur":"Transports","valeur":516.1},{"annee":2005,"secteur":"Industrie","valeur":377},{"annee":2005,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":54.2},{"annee":2006,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":744.7},{"annee":2006,"secteur":"Transports","valeur":518.3},{"annee":2006,"secteur":"Industrie","valeur":364.2},{"annee":2006,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.9},{"annee":2007,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":758.9},{"annee":2007,"secteur":"Transports","valeur":523},{"annee":2007,"secteur":"Industrie","valeur":377},{"annee":2007,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51.4},{"annee":2008,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":780.3},{"annee":2008,"secteur":"Transports","valeur":510.5},{"annee":2008,"secteur":"Industrie","valeur":369},{"annee":2008,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51.9},{"annee":2009,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":787.5},{"annee":2009,"secteur":"Transports","valeur":506.4},{"annee":2009,"secteur":"Industrie","valeur":305.4},{"annee":2009,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.4},{"annee":2010,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":758.9},{"annee":2010,"secteur":"Transports","valeur":506.7},{"annee":2010,"secteur":"Industrie","valeur":317.5},{"annee":2010,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.3},{"annee":2011,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":777.6},{"annee":2011,"secteur":"Transports","valeur":527.5},{"annee":2011,"secteur":"Industrie","valeur":351},{"annee":2011,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.3},{"annee":2012,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":780.7},{"annee":2012,"secteur":"Transports","valeur":526.2},{"annee":2012,"secteur":"Industrie","valeur":342.3},{"annee":2012,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.9},{"annee":2013,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":780.1},{"annee":2013,"secteur":"Transports","valeur":522.3},{"annee":2013,"secteur":"Industrie","valeur":338.4},{"annee":2013,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":53.1},{"annee":2014,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":766.8},{"annee":2014,"secteur":"Transports","valeur":525.7},{"annee":2014,"secteur":"Industrie","valeur":333.9},{"annee":2014,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.5},{"annee":2015,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":769.2},{"annee":2015,"secteur":"Transports","valeur":531.1},{"annee":2015,"secteur":"Industrie","valeur":328.1},{"annee":2015,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.6},{"annee":2016,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":752.9},{"annee":2016,"secteur":"Transports","valeur":532.9},{"annee":2016,"secteur":"Industrie","valeur":332.6},{"annee":2016,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51},{"annee":2017,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":766.8},{"annee":2017,"secteur":"Transports","valeur":537},{"annee":2017,"secteur":"Industrie","valeur":322.8},{"annee":2017,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.5},{"annee":2018,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":762.2},{"annee":2018,"secteur":"Transports","valeur":525.9},{"annee":2018,"secteur":"Industrie","valeur":331.2},{"annee":2018,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51.2},{"annee":2019,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":755.2},{"annee":2019,"secteur":"Transports","valeur":525.9},{"annee":2019,"secteur":"Industrie","valeur":322.8},{"annee":2019,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.6},{"annee":2020,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":766.5},{"annee":2020,"secteur":"Transports","valeur":442.9},{"annee":2020,"secteur":"Industrie","valeur":301.7},{"annee":2020,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.6}];

        function groupMe(data, field) {
            let groupedArr = [];
 {
 g['year'] === d[field]);
                if (group == undefined) {
                    group = {year: d[field], groupList: []};
                    groupedArr.push(group);
                }
                group.groupList.push(d);
            });
            return groupedArr;
        }

        // Draw a first time
        makeGraph(data);
    }

    // Launch

    handleSectorChart();

            Les données du SDES montrent que les secteurs résidentiel et industriel ont recours au gaz naturel dans des proportions plus importantes que les autres secteurs, respectivement à hauteur de 31 % et de 28 % de la consommation totale en France.             
    .mix_sector {
        width: 100%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }

    .mix_sector_title {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .mix_sector .mix_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
        font-size: 14px;
    }

    .mix_legend {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
        display: grid;
        grid-template-columns: repeat(3, 1fr);
        grid-gap: 10px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .mix_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .mix_legend_text {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        gap: 5px;
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .mix_sector .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .mix_instruction {
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        margin: 12px 0;
    }

    .mix_year_detail {
        display: flex;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        margin: 12px;
    }

    .mix_filter {
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
    }

    .mix_category {
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        padding: 10px 5px;
        margin: 3px;
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 5px;
        font-size: 12px;
        cursor: pointer;
        width: 120px;
    }

    .mix_name {
        width: 90px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 111%;
        text-align: center;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        flex: none;
        order: 0;
        flex-grow: 0;
        margin: 0px 0px;
        pointer-events: none;
    }

    .mix_category.mix_inactive {
        color: #717B8E;
        background: #FCFCFD;
        border: 0.5px solid #E2E4E9;
        transition: all .15s ease;
    }

    .mix_category.mix_inactive:hover {
        background: #F5F6F8;
    }

    .mix_category.mix_active {
        background: #E8EAEE;
        border: 0.5px solid #E8EAEE;
        box-sizing: border-box;
        color: #383F4E;
        transition: all .15s ease;
    }

    .mix_category.mix_active:hover {
        background: #E8EAEE;
    }

    /* CSS graph */

    .mix_chart {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
    }

    .mix_chart .axis path,
    .mix_chart .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .mix_chart .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .mix_chart text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .mix_chart .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .mix_chart .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .mix_chart .x.axes path,
    .mix_chart .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .mix_chart line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none;
        stroke-opacity: 0.8;
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .mix_chart .domain {
        display: none;
    }

    .mix_chart .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltipmix_mix {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_mix {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_mix {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltipmix_mix .d_swatch_mix {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }


    .d_tooltipmix_mix hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    /* Mobile and touchscreens */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .mix_sector {
            width: 100%;
        }

        .mix_chart {
            font-size: 10px;
        }

        .mix_legend_text {
            font-size: 12px;
        }

        .mix_chart {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .mix_swatch {
            height: 12px;
            width: 12px;
        }

        .d_tooltipmix_mix {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .mix_sector .mix_texte {;
            font-size: 13px;
        }

        .d_tooltipmix_mix:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 0px;
            right: 12px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }

        .mix_category {
            width: 100px;
        }

        .mix_legend {
            grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
            grid-gap: 2px;
        }

        .mix_filter {
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
            grid-gap: 2px;
            justify-items:center;
        }

    }


    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipmix_mix {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipmix_mix hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    data-color-mode="dark"] .mix_year_detail {
        display: flex;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        margin: 12px;
    }



L'électricité et le gaz, sources d'énergie prédominantes pour le bâtiment et l'industrie
Ce graphique représente la répartition des sources d'énergie dans la consommation finale de chaque secteur (mix énergétique). Pour éviter les biais d'interprétation induits par d'importantes différences de consommation en 2020, en raison des restrictions liées à la pandémie de Covid-19, les données sont arrêtées à 2019.


Sélectionnez un secteur



La consommation finale énergétique de l'industrie (construction comprise) s'élevait à 323 TWh en 2019.






Source : SDES, bilan énergétique de la France



    const deviceWidth = document.querySelector(".mix_sector").offsetWidth;
    let isMobile = document.querySelector(".mix_sector").offsetWidth 
    const margin = {
            top: isMobile ? 10 : 100,
            right: isMobile ? 0 : 10,
            bottom: 10,
            left: 40
        };

    const width = deviceWidth - margin.left - margin.right;
    const height = deviceWidth - margin.top - margin.bottom;

    const tooltip = d3.select(".d_tooltipmix_mix");

    let source = 'industrie';
    //const categories = ['Industrie', 'Transports', 'Résidentiel', 'Tertiaire', 'Agri.-pêche'];
    const categories = ['Industrie', 'Transports', 'Résidentiel', 'Tertiaire'];
    const normalizedCateg = ['industrie', 'transports', 'residentiel', 'tertiaire'];

    let svg = d3.select(".mix_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .attr("style", "max-width: 100%; height: auto;");

    let seriesGroup = svg.append("g");
    let yGroup = svg.append("g");
    let xGroup = svg.append("g");

 {

        const groupedData = groupMe(data, 'annee');
        const parseTime = d3.timeParse("%Y");
 new Date(parseTime(d.annee));
 d.valeur;
 d.type;
        const xType = d3.scaleTime;
        const yType = d3.scaleLinear;
        const xRange = [margin.left, width - margin.right];
        const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
        const offset = d3.stackOffsetDiverging;
        const order = d3.stackOrderNone;
        const colors = d3.schemeTableau10;


        const X = d3.map(data, x);
        const Y = d3.map(data, y);
        const Z = d3.map(data, z);

        const xDomain = d3.extent(X);
        let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));
        const series = d3.stack()
            .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
            .order(order)
            .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})));

        const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

        const xScale = xType(xDomain, xRange);
        const yScale = yType(yDomain, yRange);
        const color = d3.scaleOrdinal(zDomain, colors);
        const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(width / 80).tickSizeOuter(0);
        const yAxis = d3.axisLeft(yScale).ticks(height / 50);

        const area = d3.area()
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

        yGroup
            .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
            .transition()
                .duration(500)
            .call(yAxis);

        seriesGroup
            .selectAll("path")
            .data(series)
            .join("path")
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                .attr("fill-opacity", 0.8)
                .attr("d", area);

        xGroup.attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
            .transition()
                .duration(500)
            .call(xAxis);

        function moveTooltip(event) {
            const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());

            const pointerDate = xScale.invert(x).getFullYear();

 2019 || pointerDate             if (source == 'agriculture' && pointerDate 
 {
                if (source == 'agriculture')
                    return "Agriculture et pêche)";
                else if (source == 'residentiel')
                    return "Résidentiel)"
                else
                    return source[0].toUpperCase() + source.slice(1) + ')';
            }
            const title = pointerDate + ' (' + sourceTitle(source);
            tooltip.select('.d_tooltiptitle_mix')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

 d.year == pointerDate).groupList.sort((a, b) => a.valeur > b.valeur ? -1 : 1);

            tooltip.select('.d_tooltipvalue_mix')
                .html(`


                    ${dataLoc[0].type} : ${dataLoc[0].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[0].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[1].type} : ${dataLoc[1].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[1].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[2].type} : ${dataLoc[2].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[2].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[3].type} : ${dataLoc[3].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[3].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[4].type} : ${dataLoc[4].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[4].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[5].type} : ${dataLoc[5].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[5].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh

                `);

            tooltip.style("display", "block");

            if (!isMobile) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                + `calc(-50% + ${x}px),`
                + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
            }

        }

        function hideTooltip(event) {
            tooltip.style("display", "none");
        }

        svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
            .on("mouseout", hideTooltip);
    }

    const yearTotal = {
        industrie: "En 2019, la consommation finale énergétique de l'industrie (construction comprise) s'élevait à 323 TWh.",
        transports: "En 2019, la consommation finale énergétique des transports s'élevait à 526 TWh.",
        residentiel: "En 2019, la consommation finale énergétique du secteur résidentiel s'élevait à 487 TWh.",
        tertiaire: "En 2019, la consommation finale énergétique du tertiaire s'élevait à 269 TWh.",
        agriculture: "En 2019, la consommation finale énergétique de l'agriculture et de la pêche s'élevait à 51 TWh."
    };

    const dataMix = {
        industrie: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":19},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":14},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":15},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":14},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":16},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":17},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":19},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":20},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":19},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":20},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":21},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":20},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":21},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":21},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":58},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":70},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":66},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":58},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":56},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":51},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":52},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":46},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":40},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":36},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":33},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":39},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":36},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":35},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":34},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":34},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":33},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":30},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":32},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":32},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":145},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":151},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":152},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":155},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":141},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":150},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":146},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":146},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":149},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":112},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":126},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":143},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":136},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":138},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":136},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":129},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":130},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":124},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":130},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":124},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":135},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":135},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":134},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":134},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":136},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":139},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":134},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":133},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":129},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":112},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":116},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":120},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":120},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":117},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":117},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":116},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":20},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":18},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":16},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":18},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":18},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":20},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":19},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":16},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":13},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":13},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":11},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":18},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":17},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":17},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":19},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":20},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":17},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":19}],
        transports: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.86},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.87},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.85},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.89},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.93},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.88},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8.27},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":16.66},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":26.93},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":28.68},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":28.18},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":28.27},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":31.15},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":31.25},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":34.37},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":34.85},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":34.78},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":36.48},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":36.5},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":37.18},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":508.18},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":514.27},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":513.87},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":507.96},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":508.34},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":499.19},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":499.8},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":496.07},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":472.84},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":467.33},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":468.14},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":487.7},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":483.24},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":479.02},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":479.49},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":484.14},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":486.22},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":488.23},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":477.36},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":476.7},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":0.09},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":0.11},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":0.15},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":0.17},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":0.19},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":0.25},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":0.28},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":0.34},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":0.35},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":0.38},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":"01.03"},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":1.13},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":1.24},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":1.33},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":1.36},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":1.42},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":1.7},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":1.99},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":1.89},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":9.38},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":9.55},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":9.67},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":9.79},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":10.02},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":9.86},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":9.98},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":10.03},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":10.42},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":10.08},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":10.04},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":10.53},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":10.71},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":10.83},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":10.55},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":10.7},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":10.52},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":10.58},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":10.09},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":10.08},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0}],
        residentiel: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":84},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":82},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":82},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":80},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":79},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":77},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":75},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":78},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":82},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":85},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":88},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":92},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":96},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":100},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":102},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":103},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":104},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":106},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":109},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":113},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":116},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":124},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":115},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":114},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":111},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":110},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":103},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":92},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":100},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":96},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":81},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":80},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":77},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":74},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":71},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":68},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":60},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":61},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":57},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":53},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":154},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":152},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":167},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":152},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":167},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":164},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":171},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":160},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":164},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":164},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":144},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":165},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":163},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":159},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":145},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":146},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":147},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":148},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":144},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":141},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":131},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":135},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":138},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":141},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":142},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":137},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":144},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":146},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":153},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":149},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":152},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":156},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":160},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":163},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":160},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":162},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":163},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":164},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":165},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":164},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":4.3},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":4.2},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":2.9},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":2.9},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":2.8},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":2.5},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":2.4},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":2.4},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":2.6},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":2.3},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":2.6},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0.6},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0.3},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0.3},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":13},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16}],
        tertiaire: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.4},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":5.1},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.5},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.3},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.8},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.7},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.1},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":5.8},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.2},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.6},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.8},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":5.8},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.4},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.7},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8.4},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8.4},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":9.5},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":9.6},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":9.9},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":59},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":61.3},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":59.9},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":60.8},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":60.7},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":56.4},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":52.7},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":48.5},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":54.6},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":51.5},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":45.6},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":44.9},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":42.2},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":41.5},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":41.1},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":40.7},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":34.4},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":36.1},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":34.5},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":34.2},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":55.5},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":54.7},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":52.1},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":61.1},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":62.4},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":63.5},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":58.3},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":64.5},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":56.6},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":69.4},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":70.1},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":67.6},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":69.1},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":70},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":73.5},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":73.2},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":69.1},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":74.1},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":75.4},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":75.1},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":110.1},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":115},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":115.6},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":119.7},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":122.7},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":127},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":131.9},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":135.8},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":134.5},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":139.5},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":144.9},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":142.8},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":144.7},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":142.6},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":143.5},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":144},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":142.2},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":142.4},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":142.1},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":139.2},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":3},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":2.9},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":2},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":2.3},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":2.2},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":2.4},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":2.3},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":2.2},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":2},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":1.7},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":1.9},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0.6},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0.6},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.6},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":7.9},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.2},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":7.6},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":7.6},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.5},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.7},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9.7},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9.9},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9.8}],
        agriculture:
        [{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":0.6},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.1},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.2},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.3},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.4},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.4},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.5},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.7},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.9},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.9},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":2},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":2.1},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.6},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.2},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.3},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":43.2},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":42.2},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":41.1},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":40.2},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":41.1},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":41},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":40.6},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":40.4},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":38.2},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":40.4},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":40.1},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":39.6},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":37},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":35.9},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":36},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":35.4},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":3.8},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":3.4},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":3.1},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":2.8},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":2.7},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":2.4},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":2.4},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":1.8},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":2.2},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":1.9},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":2},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":1.8},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":1.9},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":1.9},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":2.2},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":2.2},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":7},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":7.4},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":7.6},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":7},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":6.7},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":7.6},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":7.7},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":8.3},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":8.6},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":8.2},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":8.6},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":8.5},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.2}]
    };

    function groupMe(data, field) {
        let groupedArr = [];
 {
 g['year'] === d[field]);
            if (group == undefined) {
                group = {year: d[field], groupList: []};
                groupedArr.push(group);
            }
            group.groupList.push(d);
        });
        return groupedArr;
    }

    // Create legend

 {
        const domain = ['Renouvelables et déchets', 'Pétrole', 'Gaz naturel', 'Electricité', 'Charbon', 'Chaleur commercialisée'];
        const color = d3.scaleOrdinal(domain, d3.schemeTableau10);
        const container = document.querySelector('.mix_legend');
        let ret = '';
 {
            ret += `


${d}
`;
        });
        container.innerHTML += ret;
    }

    createLegend();

    // Create selector with energy sources

 {
        const container = document.querySelector('.mix_filter');
        let ret = '';

 {
            if (i == 0) {
                ret += `

${d}
`;
            }
            else {
                ret +=
                `

${d}
`;
            }
        });
        container.innerHTML += ret;
    }

    createFilter();

    // Watch any filter change to update chart

    const filters = document.querySelectorAll('.mix_category');
 filter.addEventListener('click', e => {
        const energySource = filter.getAttribute("data-name");
        if (energySource != source) {
            activateMe(energySource);
            makeGraph(dataMix[`${energySource}`]);
            source = energySource;
            document.querySelector(".mix_year_detail").innerHTML = yearTotal[source];
        }
    }));

    // Make selected candidate active

 {
        const toActivate = document.querySelector(`div[data-name='${newSource}']`);
        const toDeactivate = document.querySelector(`div[data-name='${source}']`);
        toActivate.classList.add("mix_active");
        toActivate.classList.remove("mix_inactive");
        toDeactivate.classList.remove("mix_active");
        toDeactivate.classList.add("mix_inactive");
    }

    // Launch

    makeGraph(dataMix.industrie);


<article-nb="2022/07/17/19-17">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ « Filles de pub » (1/7). Les années 1950 vantaient la science ménagère propre au sexe dit « faible ». Les temps ont changé. Mais la maîtresse de maison a-t-elle vraiment disparu des spots télévisés ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          L'odyssée de la chirurgie esthétique                                                                                          Séries d'été       Filles de pub             Et la publicité inventa la ménagère de moins de 50 ans      « Filles de pub » (1/7). Les années 1950 vantaient la science ménagère propre au sexe dit « faible ». Les temps ont changé. Mais la maîtresse de maison a-t-elle vraiment disparu des spots télévisés ?          Par Magali Cartigny         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Nettoyer, balayer, astiquer. Même si on l’imagine mal serpillière à la main, Valérie Pécresse, en campagne pour les régionales en 2015, l’affirmait fièrement : « Rien de tel qu’une femme pour faire le ménage. » Et pour cause. Dès la fin de la seconde guerre mondiale, les petites filles apprennent à se comporter en parfaites maîtresses de maison grâce aux manuels scolaires : « Il faut mesurer la grandeur de la tâche qui incombe naturellement à la femme, quelle que soit sa condition sociale. Elle doit donc apprendre la science du ménage. Elle s’évitera ainsi les erreurs coûteuses, les fatigues inutiles, les déceptions cruelles », dixit La Science de la maison de Mme E. Compain, « professeur d’enseignement ménager des Collèges techniques de Paris » (1947).                         Réclame pour les aspirateurs Hoover de 1961.  HOOVER               Dans les années 1950,  « Moulinex libère la femme » avec les robots ménagers. Tous les slogans vantant alors les mérites des hachoirs, mixeurs et Cocotte-Minute promettent à ces dames de gagner du temps sur les corvées, et à leur mari une femme plus épanouie. Pas de bol, c’est pour mieux s’occuper des enfants… et du ménage. Heureusement, l’aspirateur est un parfait cadeau de Noël, « la femme » a l’air si heureuse (affiche Electrolux) et peut même aspirer, assise sur son canapé – tout en téléphonant à ses copines, vu que maintenant elle a du temps (« C’est plus facile avec Hoover »). « La ménagère de moins de 50 ans a été inventée par la publicité ; cette femme reine du foyer et fée du logis, évidée de tout mystère et antipoétique, qui cohabite avec des objets ménagers », décrit Ronan Chastellier, sociologue de la publicité.          La lessive, première pub de l’histoire          A la fin des années 1960, le lave-linge est accessible à la plupart des foyers. Et, s’il y a bien un truc que les femmes maîtrisent, c’est la lessive. Elle a d’ailleurs fait l’objet de la première pub de l’histoire, en 1897, diffusée au cinéma naissant, avec des lingères en noir et blanc. Jusqu’aux années 2010, on ne verra pas l’ombre d’un homme devant une machine à laver.            En 1985, la série Mir Express (« Mamaaaaaan, où est mon Kimono ? ? ! ! ») ne fait que traduire cette sale habitude qu’ont les ados de s’apercevoir que leur tenue de sport n’est pas fraîchement pliée dans leur placard vingt minutes avant leur cours. Le kimono est crado et maman se désole à l’avance de devoir « frotter » à la main (elle vient de terminer une machine, c’est ballot). Il ne lui viendrait pas à l’idée d’envoyer promener sa progéniture, en âge de laver ses fringues (vu qu’avec Mir Express, on plonge dans l’eau, et hop, c’est nickel) ou de demander à papa (où t’es ?) de gérer la crise (on notera que la question du temps de séchage n’est pas abordée ; un détail, sûrement, pour les créatifs).        Il vous reste 63.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/17/et-la-publicite-inventa-la-menagere-de-moins-de-50-ans_6135086_3451060.html"},"headline":"Et la publicit\u00e9 inventa la m\u00e9nag\u00e8re de moins de 50 ans","dateCreated":"2022-07-17T10:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-17T10:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Filles de pub"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Styles","M le mag","L'\u00e9poque","Filles de pub","Egalit\u00e9 femmes-hommes","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb (1\/7). Les ann\u00e9es 1950 vantaient la science m\u00e9nag\u00e8re propre au sexe dit \u00ab\u00a0faible\u00a0\u00bb. Les temps ont chang\u00e9. Mais la ma\u00eetresse de maison a-t-elle vraiment disparu des spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/492/0/1232/616/1342/671/60/0/d2c8921_1657103102811-s-l1600.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Filles de pub","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/filles-de-pub/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/17/19-18">
<filnamedate="20220717"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220717"><AAMMJJHH="2022071719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Pour prévenir toute coupure l’hiver prochain, quatre experts de l’électricité proposent, dans une tribune au « Monde », d’étendre aux particuliers – grâce aux compteurs Linky – la possibilité offerte aux industriels de renoncer volontairement à consommer lors des périodes de pointe, moyennant rémunération.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Personne ne sait vraiment quand il y aura une récession »   Pierre-Antoine Dusoulier  PDG et fondateur d’iBanFirst, spécialiste des paiements en devises pour les entreprises.                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires             Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Masterclass avec un vampire : le sexe, c’était vraiment mieux avant ?   Maïa Mazaurette                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »   Mikhaïl Chichkine  Ecrivain              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La Nuit du 12 », Bastien Bouillon joue enfin au premier plan                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pedro Cesarino, l’anthropologue qui défend une nouvelle relation avec les peuples autochtones d’Amazonie                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Harriet », sur Netflix : la légende dorée de l’esclave devenue libératrice                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Aix-en-Provence : Karine Deshayes, la voix rayonnante du désir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Clémentine Autain, le goût de l’union libre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Énergies         « Proposons à tous les Français un contrat rémunéré s’ils baissent leur consommation d’électricité lors des périodes de pointe »   Tribune        Collectif        Pour prévenir toute coupure l’hiver prochain, quatre experts de l’électricité proposent, dans une tribune au « Monde », d’étendre aux particuliers – grâce aux compteurs Linky – la possibilité offerte aux industriels de renoncer volontairement à consommer lors des périodes de pointe, moyennant rémunération.   Publié le 15 juillet 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Sauf conditions météorologiques exceptionnellement bonnes, la France manquera d’électricité à partir de l’hiver prochain, en raison des problèmes rencontrés par son parc nucléaire et de la crise du gaz, accentuée par la guerre en Ukraine.          En additionnant nos capacités de production électrique pilotables [produire de l’électricité en fonction de la demande], soit environ 65 gigawatts (GW), les 13 GW de capacités d’importation (si tant est que nos voisins puissent nous fournir) et 3,6 GW de « capacités d’effacement » (c’est-à-dire d’anticipation ou de report d’une consommation en période de pointe), on aboutit à 82 GW. Alors qu’il faudrait 100 GW pour passer la pointe hivernale.          Vingt-neuf de nos réacteurs nucléaires sur 56 sont à l’arrêt (maintenance, « grand carénage » [programme de renforcement des installations nucléaires] et corrosion sur soudures) ; 9 GW de moyens de production pilotables ont été fermés sur la décennie écoulée : la centrale nucléaire de Fessenheim (1,8 GW), les centrales à charbon du Havre et de Gardanne, les centrales au fioul. Certes, nous avons développé l’éolien, mais sa disponibilité tombe à 5 % en cas de vent faible. Et après 19 heures en hiver, le solaire ne produit plus…          Efficacité et sobriété comme boussoles          Que faire ? Décaler les plannings de maintenance ? EDF a déjà annoncé, début juin, repousser à plus tard l’arrêt de sept réacteurs, prévu l’hiver prochain, et envisage de retarder celui d’un huitième. Mettre les bouchées doubles pour tenir le calendrier de mise en service du réacteur nucléaire pressurisé européen (EPR) de Flamanville, qui devrait intervenir au second trimestre 2023 ? Oui, bien sûr, mais sans effet sur l’échéance du prochain hiver.            Il va donc falloir agir aussi du côté de la demande, avec l’efficacité et la sobriété comme boussoles ; mais également avec agilité. Car c’est dans une consommation plus flexible que se trouve le réservoir le moins coûteux et le plus immédiat de capacité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Nos capacités d’effacement, qui s’élevaient à presque 10 GW début 2000, ne sont plus que de 3,6 GW aujourd’hui : 2 GW auprès de grands industriels, rémunérés s’ils stoppent leur consommation sur instruction de Réseau de transport d’électricité (RTE) quand ce dernier en a besoin pour équilibrer l’offre et la demande ; 0,85 GW piloté par Enedis sur le même principe auprès d’industriels de plus petite taille ; 0,6 GW correspondant aux offres de type heures pleines/heures creuses (EJP, Tempo) proposées aux particuliers pour les inciter, par des tarifs variables, à ne pas consommer les jours tendus ; et enfin 0,15 GW par les opérateurs d’effacement, comme Voltalis, qui installent des boîtiers bloquant certains appareils de manière ponctuelle, contre rémunération. On peut y ajouter le dispositif Ecowatt, piloté par RTE et l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe), et activé les jours de très forte tension sous forme d’appels lancés aux citoyens pour qu’ils diffèrent volontairement certains usages.        Il vous reste 48.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/proposons-a-tous-les-francais-un-contrat-remunere-s-ils-baissent-leur-consommation-d-electricite-lors-des-periodes-de-pointe_6134854_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Proposons \u00e0 tous les Fran\u00e7ais un contrat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 s\u2019ils baissent leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lors des p\u00e9riodes de pointe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-15T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-15T06:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"description":"Pour pr\u00e9venir toute coupure l\u2019hiver prochain, quatre experts de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u2019\u00e9tendre aux particuliers \u2013 gr\u00e2ce aux compteurs Linky \u2013 la possibilit\u00e9 offerte aux industriels de renoncer volontairement \u00e0 consommer lors des p\u00e9riodes de pointe, moyennant r\u00e9mun\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/02/222/0/4667/2331/1342/671/60/0/465be3c_869866294-000-uk1ug.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  
