<FILE-date="2022/08/22/19">

<article-nb="2022/08/22/19-1">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé dans un long récit les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé      Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé dans un long récit les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler.          Par Isabelle Mandraud et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un char russe détruit par un missile Javelin, dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Sous le feu de l’artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev, dit s’être fait cette promesse : « Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer ça. » Il a tenu parole. Le 1er août, sur le réseau social VKontakt, le « Facebook russe », le soldat, ex-parachutiste, a publié une longue confession sur la guerre déclenchée par le Kremlin en Ukraine à laquelle il a participé en première ligne, depuis le premier jour, le 24 février, jusqu’au début du mois d’avril, lorsqu’il a été évacué pour une sale infection à un œil contractée dans une tranchée. Cent quarante et une pages de rage. « Deux mois de boue, de faim, de froid, de sueur, et de sensation de mort. C’est dommage qu’ils ne laissent pas les journalistes venir sur la ligne de front, le pays [la Russie] ne peut pas voir les nôtres mal lavés, sales, maigres et aigris… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 Intitulé « ZOV », trois lettres qui signifient à la fois l’« appel » en russe, mais jouent en même temps avec les sigles « Z », « O » et « V » peints sur les véhicules militaires russes, le récit s’attache à dénoncer les conditions effroyables dans laquelle s’est trouvée d’emblée l’armée envoyée par Moscou pour envahir le territoire ukrainien. L’auteur, qui faisait partie du 56e régiment des gardes aéroportés, restructuré avec le 171e bataillon d’assaut, se trouvait à Feodossia, en Crimée, lorsque l’ordre de départ est arrivé. L’objectif, comme il le découvrira plus tard, est de prendre la ville de Kherson – la première, située à une centaine de kilomètres à peine de la « frontière » avec la péninsule annexée en 2014 par la Russie, à tomber sous occupation russe.          Quelque chose d’énorme se trame          On imagine mal à quel point les soldats se perdent eux-mêmes dans le brouillard épais de l’information et de la propagande. Pavel Filatiev, né dans une famille militaire, ayant lui-même servi à la fin des années 2000 en Tchétchénie avant de retourner dans le civil – puis de resigner avec l’armée « faute d’avoir un appartement à 33 ans » – met ainsi en scène une unité partant au combat sans même le savoir. « Le 23 [février] au soir, très tard, on nous envoie en camions, personne ne sait où. Seules les premières voitures savent où elles vont. Nous roulons de nuit, phares éteints. » Lui se trouve dans un vieux camion UAZ « sans freins », rempli de « caisses de munitions ».          Le 24 février au petit matin, il comprend que quelque chose d’énorme se trame lorsqu’il entend tout autour de lui des tirs massifs de canons, de roquettes et de missiles. « Partout autour flottait l’odeur de la poudre. On sentait des vibrations dans l’air, des éclairs illuminaient le ciel encore sombre. J’ai compris que c’était beaucoup plus sérieux que le Donbass et le référendum de Crimée. (…) Quelque chose de sans précédent. Peut-être que l’Ukraine nous attaque vraiment ou l’OTAN ? »        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/zov-le-journal-d-un-militaire-russe-desabuse_6138696_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9","dateCreated":"2022-08-22T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-22T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-22T18:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations de la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/140/0/3543/1771/1342/671/60/0/2e2e3af_1661147588632-kharkiv-saboteurs-gratacap-08.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-2">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             Pollution dans le fleuve Oder : une algue toxique pourrait être responsable de la mort de plus de 100 tonnes de poissons      Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des poissons morts flottent dans le fleuve Oder près de Genschmar, dans l’est de l’Allemagne, le 12 août 2022.  PATRICK PLEUL / AP                 Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août. Les autorités allemandes et polonaises ont déclaré, lundi 22 août, soupçonner une algue toxique d’être largement responsable de la mort de plus de 100 tonnes de poissons dans le fleuve qui traverse les deux pays.            « Les examens conduits jusqu’à présent ont confirmé la présence d’algues » toxiques « prymnesium parvum », a expliqué le vice-ministre de l’environnement polonais, Jacek Ozdoba, sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de 100 tonnes de poissons morts dans le fleuve Oder en Pologne, un désastre écologique sans explication                   Côté allemand, les derniers résultats de « l’Institut Leibniz et de l’université de Vienne confortent le soupçon que le développement en masse d’une algue toxique pourrait être responsable de la mort des poissons », a renchéri un porte-parole du ministère de l’environnement allemand, Andreas Kübler, lors d’une conférence de presse régulière à Berlin. Le porte-parole a toutefois souligné que les causes expliquant une mort aussi massive des poissons et des moules étaient « multiples ».            Salinité anormale du fleuve            La microalgue incriminée, appelée aussi « algue dorée », est fréquente dans les estuaires et se développe normalement dans les eaux saumâtres à la teneur en sel moindre que la mer. Si elle a pu proliférer à ce point dans les eaux douces de l’Oder, cela révèle une salinité anormale du fleuve, qui pourrait avoir des causes industrielles, a pointé le porte-parole. Le niveau élevé de sel peut aussi avoir été favorisé par le faible niveau des eaux et les températures élevées, selon les experts.                 Des côtés allemand et polonais, on a très tôt soupçonné des substances chimiques d’avoir joué un rôle. La ministre polonaise de l’environnement, Anna Moskwa, avait toutefois précisé par la suite qu’« aucun des échantillons testés jusqu’à maintenant » n’avait « montré des substances toxiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’acceptabilité des pollutions industrielles est une invention du monde contemporain »                   Le désastre a quelque peu tendu les relations entre les deux pays. L’Allemagne a ainsi accusé la Pologne d’avoir tardé à l’informer sur l’étendue de la pollution. Samedi, Anna Moskwa a, elle, mis en garde, sur Twitter, contre « une nouvelle “fake news” diffusée en Allemagne », après que la ministre de l’environnement du Brandebourg eut émis l’hypothèse de pesticide dans l’eau.            La ministre polonaise a fait un parallèle avec des déclarations antérieures des autorités de ce Land selon lesquelles des traces de mercure avaient été repérées dans l’eau, affirmation qui n’avait pas été vérifiée.                En Pologne, le gouvernement s’est retrouvé sous le feu des critiques pour ne pas avoir pris de mesures rapides. Les premiers signalements de la mort massive de poissons dans l’Oder ont été faits par des habitants et des pêcheurs à la ligne polonais dès le 28 juillet. Ces dernières années, l’Oder était connu pour être un fleuve relativement propre, avec environ quarante espèces de poissons y vivant.                              Lire aussi   Espagne : des tonnes de poissons morts en mer Mineure à cause d’une pollution aux nitrates                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/22/pollution-dans-le-fleuve-oder-une-algue-toxique-pourrait-etre-responsable-de-la-mort-de-plus-de-100-tonnes-de-poissons_6138692_3244.html"},"headline":"Pollution dans le fleuve Oder\u00a0: une algue toxique pourrait \u00eatre responsable de la mort de plus de 100\u00a0tonnes de poissons","dateCreated":"2022-08-22T17:32:36+02:00","datePublished":"2022-08-22T17:32:36+02:00","dateModified":"2022-08-22T18:44:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Pologne","Pollutions","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Berlin et Varsovie s\u2019efforcent d\u2019\u00e9tablir la cause de cette pollution massive de l\u2019Oder, dont l\u2019ampleur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la mi-ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/605/0/6735/3367/1342/671/60/0/6e42057_20e980267cfa4775a5b2dcf7dcc38682-20e980267cfa4775a5b2dcf7dcc38682-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-3">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             La Russie accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué Daria Douguina      Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enquêteurs russes sur les lieux de l’explosion qui a tué Daria Douguina, dimanche 21 août.  HANDOUT / AFP                 Moins de quarante-huit heures après la mort de Daria Douguina, le Service fédéral de sécurité russe (FSB) affirme avoir bouclé l’enquête en un temps record, rapportent les agences de presse russes TASS et Interfax, lundi 22 août. Les services de sécurité accusent les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué la fille de l’idéologue Alexandre Douguine, théoricien souvent présenté comme l’aiguillon de « l’opération militaire spéciale », lancée en Ukraine le 24 février. Daria Douguina a été tuée, samedi soir, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait sur une route près du village de Bolshie Vyzyomy, à environ quarante kilomètres de Moscou.            Selon la même source, la voiture conduite par Daria Douguina a été piégée par une femme de nationalité ukrainienne née en 1979, identifiée comme Natalia Vovk, arrivée en Russie en juillet avec sa fille mineure, née en 2010.            Раскрыто убийство Дарьи Дугиной. Установлено, что преступление подготовили и осуществили украинские спецслужбы. Исп… https://t.co/vVAt1QoTOB— 1tvru_news (@Первый канал Новости)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste après l’assassinat de Daria Douguina                   Profil idéal            Toujours selon le FSB, cette personne roulant à bord d’une Mini Cooper avec des plaques du Kazakhstan, de l’Ukraine et de la République populaire de Donetsk avait notamment loué un appartement dans l’immeuble où vivait Douguina, se renseignant sur son mode de vie, et elle s’était rendue, samedi, à Tradition, un festival culturel où la journaliste et politologue était elle aussi présente.                 D’après le FSB, cette femme ukrainienne s’est, ensuite, enfuie en Estonie avec sa fille. Pour tenter de donner quelque consistance à ces accusations, des sites d’information liés au Kremlin ont publié ce qui est présenté comme la carte d’identité de cette femme qui serait, en outre, membre du bataillon Azov. Le profil idéal pour nourrir les accusations contre Kiev et ses alliés.            Dans un message de condoléances publié par le Kremlin lundi après-midi, Vladimir Poutine a déclaré : « Un crime ignoble, cruel, a mis fin prématurément à la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dotée d’un cœur véritablement russe. » « Comme journaliste, scientifique, philosophe et correspondante de guerre, elle a servi le peuple et la patrie avec sincérité, illustrant par ses actes ce qu’être une patriote russe veut dire », a-t-il ajouté.            La mort de Daria Douguina a suscité un choc en Russie, réveillant le douloureux souvenir des multiples assassinats qui ont ensanglanté la période instable ayant suivi la chute de l’Union soviétique en 1991. Elle met aussi à mal les efforts des autorités et des médias tenus par le pouvoir qui s’efforcent de convaincre que l’offensive en Ukraine n’a aucune conséquence négative pour la population russe.                De son côté, Margarita Simonian, la rédactrice en chef de RT, a écrit un tweet menaçant à l’adresse de l’Estonie : « Les assassins de Dasha sont déjà en Estonie. L’Estonie, bien sûr, ne les extradera pas. Je pense que nous avons des professionnels qui veulent admirer les flèches dans les environs de Tallinn. »            Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication dans la mort de Douguina. « L’Ukraine n’a certainement rien à voir avec l’explosion [de samedi], parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a déclaré un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak.            Promoteur de l’eurasisme, une doctrine prônant une alliance entre l’Europe et l’Asie sous direction russe, Alexandre Douguine, qui influence une partie de l’extrême droite française, est visé, depuis 2014, par les sanctions de l’Union européenne prises dans la foulée de l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée par la Russie.                Ces dernières années, l’Ukraine a interdit plusieurs de ses ouvrages, notamment Ukraine. Ma guerre. Journal géopolitique et Revanche eurasiatique de la Russie. M. Douguine, surnommé par certains médias le « cerveau de Poutine », est parfois présenté comme étant proche du président russe. Mais de nombreux observateurs relativisent son influence supposée au Kremlin.            De son côté, Ilya Ponomarev, le seul député de la Douma (le Parlement russe) à avoir voté contre le rattachement de la Crimée à la Russie, en 2014, après la prise de contrôle du territoire ukrainien par l’armée, et qui vit désormais réfugié à Kiev, a écrit sur Twitter que des partisans russes seraient à l’origine de l’attentat à la voiture piégée. Il affirme que « l’Armée nationale républicaine » est derrière cette explosion.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/la-russie-accuse-les-services-speciaux-ukrainiens-d-avoir-tue-daria-douguina_6138690_3210.html"},"headline":"La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina","dateCreated":"2022-08-22T16:11:31+02:00","datePublished":"2022-08-22T16:11:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Mise en cause d\u00e8s samedi par des m\u00e9dias russes estimant que la cible de l\u2019attaque \u00e9tait, en fait, Alexandre Douguine, l\u2019Ukraine avait d\u00e9menti, dimanche, toute implication.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/188/0/1500/750/1342/671/60/0/bc96516_5984800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-4">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pologne         « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Tribune        Maxime Forest   Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est        Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il aura donc fallu presque six mois pour que la Pologne, par la voix de son premier ministre ultraconservateur, Mateusz Morawiecki, s’exprimant dans les colonnes du journal Le Monde mardi 16 août (« La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »), tombe le masque et s’efforce de tirer parti de son positionnement parmi les faucons – ou les réalistes –, quant à la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine.          L’opportunité était trop belle de prétendre à un statut européen de premier plan, obsession des élites conservatrices polonaises dont le roman national emprunte volontiers au langage victimaire et eschatologique (celui des fins dernières), ponctué qu’il est en effet de nobles et vains sacrifices.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                 De prime abord, le pays, en butte à l’impérialisme russe depuis le XVIIIe siècle, victime du funeste pacte germano-soviétique en 1939, du massacre de Katyn et de quarante-quatre ans passés sous la férule de Moscou au XXe siècle, a toute la légitimité pour assumer son rôle de Cassandre, ayant mis en garde de longue date les dirigeants allemands, français et italiens pour leur complaisance – voire dépendance – à l’égard de l’ogre russe.          Un pedigree plus problématique          L’accueil, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), de plus de 5 millions de réfugiés ukrainiens depuis le 24 février grâce à une mobilisation sans faille de la société civile polonaise, ou l’aide militaire massive apportée par le pays à son voisin oriental, surpassée seulement par celle fournie par les Etats-Unis, achèvent d’apporter du crédit à l’intransigeance défendue par la Pologne.               Un mois après l’invasion, et près de trois mois avant la visite à Kyiv [Kiev en ukrainien] de Mario Draghi, Emmanuel Macron et Olaf Scholz, le président Duda, flanqué du premier ministre Morawiecki et de leur éminence grise, le vice-premier ministre Jaroslaw Kaczynski, ne s’était-il pas rendu auprès du président Zelensky assiégé ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »                 Pourquoi, alors, n’avoir pas plus rapidement tiré les marrons du feu, et laissé les premières ministres estonienne et finlandaise s’imposer comme les hérauts de la ligne dure face à Moscou ? C’est que le gouvernement ultraconservateur au pouvoir depuis 2015 présente un pedigree notoirement plus problématique, émaillé de convergences troublantes avec le narratif déployé par le Kremlin pour justifier l’injustifiable.          Qu’on en juge plutôt : l’Europe ? Un continent en voie de déchristianisation, où les valeurs traditionnelles s’affaissent sous les coups de boutoir de lobbys LGBTQ [lesbiennes, gays, bisexuels, trans, queer] et féministes imposant « par le haut », et avec la complicité des institutions communautaires, des changements sociétaux dont les peuples, seule source de légitimité démocratique, ne veulent pas – Vladimir Poutine n’a pas dit autre chose dans son discours lunaire prononcé le 25 mars.        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/le-retour-de-la-guerre-en-europe-est-aussi-un-moment-de-verite-pour-la-pologne_6138688_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour la Pologne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-22T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-22T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Largement b\u00e9n\u00e9ficiaire de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, le pays saura-t-il assumer son r\u00f4le au sein des institutions communautaires, en commen\u00e7ant par respecter lui-m\u00eame l\u2019Etat de droit, s\u2019interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Forest ","description":"Enseignant-chercheur \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de l\u2019europ\u00e9anisation des soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019Europe du Centre-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/13/570/0/6967/3483/1342/671/60/0/ca10b6a_4d7001523c59419a9d975020dea4ff2a-4d7001523c59419a9d975020dea4ff2a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-5">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Environ 9 000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l’armée. La précédente estimation datait de la mi-avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Cordialement.    -PHI         Bonjour -PHI,          Ilya Ponomarev, le seul député de la Douma (le Parlement russe) à avoir voté contre le rattachement de la Crimée à la Russie, en 2014, après la prise de contrôle du territoire ukrainien par l’armée, et qui vit désormais réfugié à Kiev, a écrit sur Twitter que des partisans russes seraient à l’origine de l’attentat à la voiture piégée. Il affirme que « l’Armée nationale républicaine » est derrière cette explosion.                    Sur Telegram, l’« Armée nationale républicaine » affirme vouloir renverser le régime de Vladimir Poutine : « Nous, militants, militaires et politiciens russes, déclarons que le président Poutine usurpe l’autorité, a modifié la Constitution et déclenché une guerre fratricide entre les peuples slaves et envoyé les soldats russes à une mort (…) insensée. Nous croyons que les personnes privées de leurs droits ont le droit de se rebeller contre les tyrans. Poutine sera déposé et détruit ! »          De son côté, Denis Pouchiline, le dirigeant de la « république populaire de Donetsk », a accusé dimanche les forces ukrainiennes d’être derrière cet assassinat. « Les terroristes du régime ukrainien ont tenté de liquider Alexandre Douguine mais ont fait exploser sa fille », a affirmé M. Pouchiline sur Telegram. « Si la piste ukrainienne se confirme, (…) et elle doit être vérifiée par les autorités compétentes, il s’agira de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev », a réagi sur le même réseau la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Pour sa part, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a démenti toute implication ukrainienne dans cet attentat. « L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a-t-il affirmé lors d’une intervention télévisée.                    10:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne                        Une épave de voiture ukrainienne, en provenance de Boutcha, est exposée dans le cadre de l’exposition « Témoignage de Boutcha » à Berlin, en Allemagne, le 22 août 2022. LISI NIESNER / REUTERS                     08:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un tir de mortier sur la ligne de front, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 18 août 2022. STRINGER / REUTERS                                          Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Vue satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia (Ukraine), occupée par les Russes, le 19 août 2022.   ©2022 Maxar Technologies via AP          Daria Douguina, la fille d’un idéologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait dans les environs de Moscou.Dans un message de condoléances publié lundi, Vladimir Poutine a dénoncé un « crime ignoble ». Plus tôt dans la journée, le service fédéral de sécurité russe avait accusé les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir assassiné Daria Douguina. Kiev a nié toute implication.Environ 9 000 combattants ukrainiens ont été tués en six mois d’invasion russe, a déclaré, lundi, le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, cité par l’agence Interfax-Ukraine.L’artillerie russe continue à pilonner la ville ukrainienne de Nikopol, qui fait face à la centrale nucléaire de Zaporijia, sur l’autre rive du Dniepr.Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir été attaqué une nouvelle fois par l’Ukraine, lundi. Des images sur les réseaux sociaux montrent une explosion et un panache de fumée.Les autorités de Kiev ont annoncé, dimanche, l’interdiction, par précaution, de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale, alors que l’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Après six mois de guerre, Kiev face au défi de la reconquête         Analyse. En Russie, Poutine sous pression du camp conservateur après l’assassinat de Daria Douguina         Tribune. Michel Duclos : « L’agression russe en Ukraine oblige à reconstruire des pans entiers de la politique étrangère française »         Reportage. Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         Factuel. Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-22T16:21:42+00:00","coverageEndTime":"2022-08-23T04:21:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","description":"Environ 9\u00a0000\u00a0combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie réclame une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Environ 9\u00a0000\u00a0combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/9294/5663/1342/817/3/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-22T16:21:42+00:00"
,"endDate":"2022-08-23T04:21:42+00:00"
         Une m\u00e8re et son fils se tiennent dans leur maison d\u00e9truite apr\u00e8s le bombardement russe d\u2019un quartier de Nikopol, en Ukraine, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Dans une zone r\u00e9sidentielle \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un homme ramasse des fils de cuivre sur le march\u00e9 d\u00e9truit \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Les d\u00e9combres d\u2019une maison endommag\u00e9e \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/dd4938f_c36da653a27e4c4281b67489bcfed492-c36da653a27e4c4281b67489bcfed492-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nikopol","dateModified":"2022-08-22T17:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T16:48:45+00:00","articleBody":"     La Bulgarie s\u2019est dite pr\u00eate, lundi, \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations avec la compagnie gazi\u00e8re russe Gazprom par crainte de p\u00e9nurie cet hiver. Ce pays des Balkans, jusqu\u2019alors tr\u00e8s d\u00e9pendant \u00e9nerg\u00e9tiquement de Moscou, avait refus\u00e9 de payer en roubles et multipli\u00e9 les initiatives pour diversifier ses sources d\u2019approvisionnement. Mais le premier ministre pro-europ\u00e9en, Kiril Petkov, a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en juin par une motion de censure et le cabinet int\u00e9rimaire mis en place dans la foul\u00e9e a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0davantage de mod\u00e9ration\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie, dont la Bulgarie est historiquement proche.          \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations avec Gazprom Export pour reprendre les livraisons du contrat actuel\u00a0\u00bb, qui se termine fin d\u00e9cembre, \u00ab\u00a0sont d\u00e9sormais in\u00e9vitables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie, Rosen Hristov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il s\u2019agit de la seule solution pour obtenir un tarif acceptable pour les entreprises, a-t-il expliqu\u00e9, apr\u00e8s avoir convoqu\u00e9 patronat et syndicats pour appuyer ce changement de strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations avec Gazprom seront difficiles\u00a0\u00bb, a toutefois pr\u00e9venu le responsable, soulignant que la suite d\u00e9pendrait du gouvernement qui sortira des urnes d\u00e9but octobre.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine d\u00e9chire la Bulgarie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie pr\u00eate \u00e0 ren\u00e9gocier avec Gazprom","dateModified":"2022-08-22T16:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T16:15:03+00:00","articleBody":"     Le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 la fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine, th\u00e9oricien souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019aiguillon de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, lanc\u00e9e en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Daria Douguina a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, samedi soir, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s du village de Bolchie Viaziomy, \u00e0 environ quarante kilom\u00e8tres de Moscou.                    Lire aussi :  La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de quarante-huit heures apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe a...","dateModified":"2022-08-22T16:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T15:56:55+00:00","articleBody":"     Deux bombardiers am\u00e9ricains du type B-52 Stratofortress bas\u00e9s au Royaume-Uni ont survol\u00e9, lundi apr\u00e8s-midi, plusieurs pays en Europe du Sud-Est \u00e0 basse altitude, a annonc\u00e9 le commandement am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Le but de chaque survol est de d\u00e9montrer l\u2019engagement et l\u2019assurance des Etats-Unis envers les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN [Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord] situ\u00e9s en Europe du Sud-Est\u00a0\u00bb, selon la Air Force.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions am\u00e9ricains survolent l\u2019Europe du Sud-Est","dateModified":"2022-08-22T16:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T15:16:34+00:00","articleBody":"     La Russie r\u00e9clame la tenue, mardi, d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, son vice-ambassadeur aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Dmitri Polianski, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA. Situ\u00e9e sur le Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine, cette infrastructure est contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses abords ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-22T15:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T14:32:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Irlande a annonc\u00e9, lundi, la r\u00e9ouverture de son ambassade \u00e0 Kiev, \u00e9vacu\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019ambassade reprend ses activit\u00e9s sur le terrain \u00e0 Kiev, la principale priorit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe sera de renouveler et de d\u00e9velopper son r\u00e9seau de contacts avec les responsables du gouvernement ukrainien, afin de mieux les informer sur le soutien et l\u2019assistance de l\u2019Irlande\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie, Simon Coveney, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Irlande est membre de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a sanctionn\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et soutient Kiev. Dublin a, cependant, refus\u00e9 de fournir directement des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine, invoquant sa neutralit\u00e9 militaire, ce qui lui a valu des critiques de responsables ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Irlande rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-22T14:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T13:43:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un crime ignoble, cruel, a mis fin pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dot\u00e9e d\u2019un c\u0153ur v\u00e9ritablement russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans un message de condol\u00e9ances publi\u00e9, lundi 22\u00a0ao\u00fbt, par le Kremlin et adress\u00e9 aux proches de la jeune femme tu\u00e9e samedi.                    Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) avait accus\u00e9 les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir assassin\u00e9 la fille de cet id\u00e9ologue r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin. Daria Douguina est morte samedi soir dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s du village de Bolchie Viaziomy, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Moscou.          Mise en cause d\u00e8s samedi par des m\u00e9dias russes estimant que la cible de l\u2019attaque \u00e9tait en fait Alexandre Douguine, l\u2019Ukraine avait d\u00e9menti dimanche toute implication dans la mort de Daria Douguina.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime ignoble\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T13:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:57:28+00:00","articleBody":"     Environ 9\u00a0000 combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en six mois d\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine.          Il s\u2019agit d\u2019une des rarissimes d\u00e9clarations de responsables ukrainiens au sujet de pertes militaires de Kiev dans cette guerre. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril, lorsque le pr\u00e9sident Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 que jusqu\u2019\u00e0 3\u00a0000 militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 10\u00a0000 autres bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 9\u00a0000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-22T12:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:55:14+00:00","articleBody":"     Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 une nouvelle fois par l\u2019Ukraine, lundi. Des images sur les r\u00e9seaux sociaux montrent une explosion et un panache de fum\u00e9e.          Ce pont est vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de l\u2019oblast de Kherson. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27\u00a0juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses cha\u00eenes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.          Kherson, capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du front o\u00f9 les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconqu\u00e9rir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque sur le pont Antonivsky, \u00e0 proximit\u00e9 de Kherson","dateModified":"2022-08-22T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:36:37+00:00","articleBody":"     La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 la fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine, rapportent les agences russes TASS et Interfax. Selon le FSB, le crime aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 et commis par les services sp\u00e9ciaux ukrainiens, et son autrice serait une d\u00e9nomm\u00e9e Natalya Vovk, n\u00e9e en\u00a01979. Cette citoyenne ukrainienne serait arriv\u00e9e en Russie, accompagn\u00e9e de sa fille, le 23\u00a0juillet\u00a02022. Elles auraient lou\u00e9 un appartement dans l\u2019immeuble o\u00f9 habitait Daria Douguina et auraient assist\u00e9 \u00e0 un festival nationaliste, Tradition, pr\u00e8s de Moscou. Apr\u00e8s l\u2019attentat, elles seraient pass\u00e9es en Estonie.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T11:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:21:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Grande-Bretagne et la Su\u00e8de, l\u2019UE envisage d\u2019organiser une mission \u00ab\u00a0d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La proposition sera discut\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Prague lors du conseil des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour la politique \u00e9trang\u00e8re, Josep Borrell, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Santander, en Espagne. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle sera approuv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9ploie des missions d\u2019entra\u00eenement militaire aupr\u00e8s des arm\u00e9es des pays avec lesquels nous coop\u00e9rons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous le faisions au Mali il y a peu, nous venons de commencer de le faire au Mozambique et nous l\u2019avons fait au Niger\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Une guerre qui dure et qui semble devoir durer n\u00e9cessite un effort, non seulement en termes de fourniture d\u2019\u00e9quipement, mais aussi en termes d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 propos du conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage d\u2019organiser une mission d\u2019entra\u00eenement pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-22T12:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T10:20:46+00:00","articleBody":"     Dans son point du 22\u00a0ao\u00fbt sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne que la Russie parvient difficilement \u00e0 motiver les forces auxiliaires qu\u2019elle veut envoyer combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Pour \u00e9tayer son analyse, le minist\u00e8re \u00e9voque notamment une vid\u00e9o dat\u00e9e du 14\u00a0ao\u00fbt montrant des \u00e9l\u00e9ments d\u2019une unit\u00e9 militaire de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb d\u00e9clarant qu\u2019ils refusent d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk. Dans cette vid\u00e9o, ceux-ci affirment avoir accompli leur mission en juillet en prenant le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de l\u2019oblast de Louhansk et d\u00e9clarent ne pas vouloir se battre dans l\u2019oblast de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou peine \u00e0 motiver les forces auxiliaires qu\u2019elle utilise pour appuyer l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-08-22T10:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:58:13+00:00","articleBody":"    Bonjour\nPourquoi n\u2019arrive-t-on pas \u00e0 savoir, par photo satellite ou autre, d\u2019o\u00f9 proviennent les tirs sur cette centrale nucl\u00e9aire ?    JJR         Bonjour JJR,          Plusieurs images par satellite ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es depuis le d\u00e9but du conflit, mais syst\u00e9matiquement apr\u00e8s des frappes, pour montrer les d\u00e9g\u00e2ts (saisir le moment d\u2019une frappe avec une photo satellite est improbable). Ce fut le cas r\u00e9cemment sur les bases militaires en Crim\u00e9e, o\u00f9 plusieurs images par satellite ont montr\u00e9 les avions d\u00e9truits \u00e0 Saky ou encore \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 le fait qu\u2019un seul b\u00e2timent ait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e9tait parfaitement visible sur les photos.                Une image satellite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise le 19 ao\u00fbt 2022 \u00e0 11 h 33 et publi\u00e9e par Maxar Technologies. \u00a92022 MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP           Concernant Zaporijia, Maxar Technologies a publi\u00e9 des photos satellites prises le 19 ao\u00fbt \u00e0 11 h 33, mais elles ne nous apportent pas de r\u00e9ponse. Les six r\u00e9acteurs de la centrale et les b\u00e2timents adjacents y sont parfaitement visibles. Maxar Technologies note qu\u2019\u00ab\u00a0aucun \u00e9l\u00e9ment t\u00e9moignant de bombardements ou de dommages r\u00e9cents n\u2019est observ\u00e9 dans ou autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, du moins dans ses zones les plus sensibles.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T10:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:28:49+00:00","articleBody":"    Depuis l'explosion de la voiture qui a tu\u00e9 la fille d'Alexander Dugin, on entend parler de l\u2019 \"Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\". Pouvez-vous documenter et expliquer ce qu'est cette \"ANR\" et qui la constitue?    lls         Bonjour Ils,          A part les propos d\u2019Ilya Ponomarev, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0de nombreuses autres actions partisanes men\u00e9es sur le territoire de la Russie au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, et le manifeste de cette \u00ab\u00a0Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb sur Telegram, traduit en anglais, il n\u2019y a rien de plus, pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T09:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:04:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T09:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:49:35+00:00","articleBody":"     L\u2019artillerie russe continue \u00e0 pilonner la ville ukrainienne de Nikopol, qui fait face \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr.\u00a0Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznitchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient frapp\u00e9 les districts de Nikopol, Kryvy Rih et Synelnykiv, \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale.          Sur Telegram, il a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Une nuit de bombardements et de victimes. Nikopol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des\u00a0[lance-roquettes] Grad et de l\u2019artillerie trois fois dans la nuit. Quarante-deux obus russes sont tomb\u00e9s sur des quartiers r\u00e9sidentiels. Dans la ville, deux maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, pr\u00e8s de cinquante ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les obus ennemis ont endommag\u00e9 un jardin d\u2019enfants, des magasins, des pharmacies, des march\u00e9s, un tribunal et une gare routi\u00e8re. Les bombardements ont provoqu\u00e9 cinq incendies\u2026 Jusqu\u2019\u00e0 deux mille personnes sont priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Dans le district de Synelnykiv, une entreprise agricole aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ainsi qu\u2019une \u00e9cole et un centre culturel.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux bombardements sur la ville de Nikopol ","dateModified":"2022-08-22T09:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:45:02+00:00","articleBody":"                     Une entrepreneuse et ses employ\u00e9es nettoient leur atelier de couture, endommag\u00e9 par un tir de missile russe, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 ao\u00fbt 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/ddd451f_1661156900346-2022-08-22t074447z-1743415177-rc2j1w98hc3u-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDes pistes nouvelles concernant la mort de Daria Douguina ?\nCordialement.    -PHI         Bonjour -PHI,          Ilya Ponomarev, le seul d\u00e9put\u00e9 de la Douma (le Parlement russe) \u00e0 avoir vot\u00e9 contre le rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, en\u00a02014, apr\u00e8s la prise de contr\u00f4le du territoire ukrainien par l\u2019arm\u00e9e, et qui vit d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Kiev, a \u00e9crit sur Twitter que des partisans russes seraient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. Il affirme que \u00ab\u00a0l\u2019Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb est derri\u00e8re cette explosion.                    Sur Telegram, l\u2019\u00ab\u00a0Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb affirme vouloir renverser le r\u00e9gime de Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, militants, militaires et politiciens russes, d\u00e9clarons que le pr\u00e9sident Poutine usurpe l\u2019autorit\u00e9, a modifi\u00e9 la Constitution et d\u00e9clench\u00e9 une guerre fratricide entre les peuples slaves et envoy\u00e9 les soldats russes \u00e0 une mort (\u2026) insens\u00e9e. Nous croyons que les personnes priv\u00e9es de leurs droits ont le droit de se rebeller contre les tyrans. Poutine sera d\u00e9pos\u00e9 et d\u00e9truit\u00a0!\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Denis Pouchiline, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet assassinat. \u00ab\u00a0Les terroristes du r\u00e9gime ukrainien ont tent\u00e9 de liquider Alexandre Douguine mais ont fait exploser sa fille\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Pouchiline sur Telegram. \u00ab\u00a0Si la piste ukrainienne se confirme, (\u2026) et elle doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, il s\u2019agira de la politique du terrorisme d\u2019Etat mise en place par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur le m\u00eame r\u00e9seau la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Pour sa part, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9menti toute implication ukrainienne dans cet attentat. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a sans aucun doute rien \u00e0 voir avec l\u2019explosion d\u2019hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T09:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:11:19+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9pave de voiture ukrainienne, en provenance de Boutcha, est expos\u00e9e dans le cadre de l\u2019exposition \u00ab\u00a0T\u00e9moignage de Boutcha\u00a0\u00bb \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 22 ao\u00fbt 2022. LISI NIESNER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/f368947_1661155719591-2022-08-22t075908z-264778736-rc2j1w9z1vkm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-22T08:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T06:24:05+00:00","articleBody":"                     Un tir de mortier sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 18 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/c4b1023_1661149312333-2022-08-22t060518z-475591357-rc21zv9oz0je-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T06:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T05:59:06+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol a annonc\u00e9 dimanche soir sur Telegram que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe avait emp\u00each\u00e9 une attaque visant la base militaire de Belbek, proche de la principale ville de Crim\u00e9e. Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u2013 qui n\u2019a revendiqu\u00e9 aucune des frappes ayant touch\u00e9 la Crim\u00e9e ces derniers jours \u2013 d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque.          Il avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019attaque au drone ayant vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, \u00e0 S\u00e9bastopol, samedi, sans faire de bless\u00e9s. Il s\u2019agissait de la deuxi\u00e8me attaque au drone contre cet \u00e9tat-major en moins d\u2019un mois. Accus\u00e9e par la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re celle-ci, qui avait fait cinq bless\u00e9s, l\u2019Ukraine avait alors ni\u00e9 son implication, en qualifiant ces accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb.          Les explosions et les attaques visant des infrastructures militaires russes se multiplient en Crim\u00e9e. Jeudi soir, les forces russes ont abattu un drone pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire de S\u00e9bastopol. Mardi, des explosions se sont produites sur une base militaire et dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, la Russie les qualifiant d\u2019acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb. D\u00e9but ao\u00fbt, l\u2019explosion de munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation militaire pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, en Crim\u00e9e toujours, avait fait un mort et plusieurs bless\u00e9s. Par ailleurs, le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 samedi \u00e0 Eupatoria, dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, selon le gouverneur de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens ont tent\u00e9 de bombarder la base militaire de Belbek, en Crim\u00e9e, selon le gouverneur de S\u00e9ba...","dateModified":"2022-08-22T06:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T05:33:50+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie va entrer dans son septi\u00e8me mois, l\u2019arm\u00e9e de Kiev continue de r\u00e9sister aux assauts des troupes de Moscou, pourtant dot\u00e9es d\u2019une puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure. Certes, quelque 20 % du territoire ukrainien sont aujourd\u2019hui occup\u00e9s par les forces russes, \u00e0 l\u2019est et dans le sud du pays, mais celles-ci n\u2019avancent plus depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 des bombardements quotidiens et d\u2019innombrables tentatives de perc\u00e9e du front, notamment dans le Donbass.          Au d\u00e9but du conflit, peu d\u2019experts militaires pariaient pourtant sur un \u00e9chec de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0On s\u2019attendait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine s\u2019effondre sous les feux de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS). Les Russes misaient eux-m\u00eames sur une guerre \u00e9clair et un \u00ab\u00a0statocide\u00a0\u00bb rapide, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 Budapest en 1956 ou \u00e0 Prague en 1968, lorsque la seule irruption des chars sovi\u00e9tiques sur les territoires hongrois et tch\u00e9coslovaque avait mis fin aux \u00e9lans d\u2019\u00e9mancipation de leurs populations.          Las, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019ex-Arm\u00e9e rouge s\u2019est finalement arr\u00eat\u00e9e, faute de troupes capables d\u2019occuper les territoires conquis par son artillerie. Mais Kiev a un besoin crucial d\u2019armes occidentales pour poursuivre sa r\u00e9sistance et lancer une contre-offensive, avant que Moscou ne reconstitue une partie de son arm\u00e9e.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au d\u00e9fi de la reconqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T06:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:25:03+00:00","articleBody":"     Daria Douguina, 30\u00a0ans, fille d\u2019Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, th\u00e9oricien politique ultranationaliste proche du Kremlin et souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le cerveau \u00e0 l\u2019\u0153uvre derri\u00e8re le lancement de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, est morte, samedi soir, dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e.          Plus de vingt-quatre heures\u00a0apr\u00e8s, Vladimir Poutine n\u2019a toujours pas r\u00e9agi. Le pr\u00e9sident russe, qui n\u2019aime jamais commenter \u00e0 chaud, est pourtant sous pression.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine sous la pression du camp conservateur apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T06:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:12:00+00:00","articleBody":"           Des manifestants, pour la plupart des proches, participent, \u00e0 Kiev, le 4 ao\u00fbt 2022, \u00e0 un rassemblement de soutien aux soldats ukrainiens du r\u00e9giment Azov captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, en mai, apr\u00e8s la chute de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/d9c77f4_cdf30923fe124e5eb5152dd3878c580a-cdf30923fe124e5eb5152dd3878c580a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T06:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:06:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie serait impossible si un proc\u00e8s se tenait prochainement pour juger des membres du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9cor se pr\u00e9pare pour un proc\u00e8s-spectacle absolument d\u00e9go\u00fbtant et absurde de d\u00e9fenseurs ukrainiens, de nos guerriers qui sont retenus captifs par les occupants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Zelensky dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Des images diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision russe, et mises en ligne par le New York Times, laissent supposer que le proc\u00e8s de ces combattants d\u2019Azov \u2013 un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Moscou \u2013 pourrait avoir lieu tr\u00e8s prochainement dans la salle philharmonique de Marioupol, ville d\u00e9sormais d\u00e9tenue par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s la reddition des soldats ukrainiens au mois de mai. Les vid\u00e9os montrent un r\u00e9am\u00e9nagement du th\u00e9\u00e2tre, avec notamment des grilles et des cages.          \u00ab\u00a0Si cet ignoble proc\u00e8s-spectacle a lieu, si des gens de notre peuple sont amen\u00e9s dans ce d\u00e9cor en violation de tous les accords, de toutes les r\u00e8gles internationales, s\u2019il y a abus\u2026 Ce sera la ligne au-del\u00e0 de laquelle toute n\u00e9gociation sera impossible\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0La Russie se coupera des n\u00e9gociations. Il n\u2019y aura plus de conversation\u00a0\u00bb, rappelle-t-il, ajoutant avoir pr\u00e9venu notamment aujourd\u2019hui Emmanuel Macron de ses intentions, ainsi que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan.          \u00ab\u00a0Ils comprennent que l\u2019Ukraine ne tol\u00e9rera pas cela. Elle ne tol\u00e9rera pas de tourmenter des gens dont on ne peut dire qu\u2019une chose\u00a0: ce sont des h\u00e9ros de leur patrie, ils ont d\u00e9fendu la libert\u00e9 de leur peuple contre les envahisseurs sur leur terre\u00a0\u00bb, affirme M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky menace de renoncer \u00e0 toute n\u00e9gociation en cas de proc\u00e8s des combattants d\u2019Azov \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-22T06:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:01:12+00:00","articleBody":"      Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue nationaliste russe proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait dans les environs de Moscou. Kiev a ni\u00e9 toute implication.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie serait impossible si un proc\u00e8s se tenait prochainement pour juger des soldats du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev, les Russes ont concentr\u00e9 leurs efforts dans l\u2019est industriel et le sud agricole de l\u2019Ukraine. Le gouverneur pro-Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), Pavlo Kyrylenko, a fait \u00e9tat, dimanche, de quatre civils tu\u00e9s et de deux autres bless\u00e9s la veille par des Russes dans ce territoire.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Centre-Est), une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres civils bless\u00e9s depuis samedi soir dans des bombardements russes, a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche, le parquet r\u00e9gional.          Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de la France et de l\u2019Allemagne ont soulign\u00e9, dimanche, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9, dimanche, l\u2019interdiction, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, de tout rassemblement public du 22 au 25\u00a0ao\u00fbt dans la capitale, alors que l\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en\u00a01991. Cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-08-22T06:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va couvrir le 180e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-22T04:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/9294/5663/1342/817/3/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/22/19-6">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Alors que le front s’est stabilisé après six mois de conflit, les effets de la guerre n’ont pas fini de se faire sentir que ce soit au niveau des tensions énergétiques et alimentaires ou du découplage de la Russie du reste du continent européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         L’épreuve de l’usure en Ukraine   Éditorial   Le Monde    Alors que le front s’est stabilisé après six mois de conflit, les effets de la guerre n’ont pas fini de se faire sentir que ce soit au niveau des tensions énergétiques et alimentaires ou du découplage de la Russie du reste du continent européen.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Six mois après le début de l’agression unilatérale par l’armée russe d’un Etat souverain, l’Ukraine, le moment est venu de ce que l’on pourrait appeler le « défi de l’usure ». Celui-ci vaut tout d’abord pour les deux armées actuellement aux prises. La machine de guerre russe, après l’humiliant échec de son offensive initiale contre Kiev, a déplacé son effort vers le Donbass, soumis à un déluge de feu qu’autorise sa supériorité en matière d’artillerie.            De leur côté, les forces ukrainiennes ont plié sans rompre, en dépit de moyens plus limités. Conséquence : le front s’est stabilisé, même si, par ailleurs, l’Ukraine a réussi à porter la guerre en Crimée, la péninsule annexée par Moscou en 2014 et qui avait échappé jusqu’à présent aux attaques. Le risque de dérapage ou d’escalade perdure également sur d’autres « fronts », comme en témoigne l’inquiétude suscitée par la centrale nucléaire de Zaporijia, théâtre de bombardements dont chacun des deux camps se rejette la responsabilité.            Face-à-face            Le secret qui prévaut toujours par temps de conflit ne permet sans doute pas de disposer de toutes les informations nécessaires, en matière de pertes humaines et matérielles. Idem en ce qui concerne l’aide reçue par les Ukrainiens. Mais une évidence s’impose : aucun des deux camps ne semble capable, pour l’instant, d’emporter la décision sur le terrain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                   Ce face-à-face dont l’Ukraine paie évidemment et injustement le prix le plus élevé, et de très loin, ne signifie pas pour autant que le temps de la négociation soit venu, au contraire de ce que pourrait laisser penser la dernière visite à Kiev du président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui s’est habilement aménagé une posture d’arbitre. Les positions maximales initiales du maître du Kremlin, Vladimir Poutine, l’exposent au piège de l’humiliation au moindre recul. L’invasion russe, par sa brutalité, limite tout autant les options diplomatiques du président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                   Cette guerre de huit ans, si on considère que les premiers coups de boutoir ont été portés par la Russie en 2014 en Crimée, est donc une impasse, même si le tournant dramatique du 24 février a mis en marche un mécanisme qui a produit une chaîne de déstabilisations et de réalignements de portée internationale. Ses effets n’ont pas fini de se faire sentir : tensions énergétiques et alimentaires, découplage de la Russie du reste du continent européen, mise au jour d’une fracture croissante entre l’Ouest et le Reste (du monde), selon la formule, à propos du respect des normes qui devraient aider à juguler les désordres en cours.            Refus de plier            Emmanuel Macron a eu raison d’avertir solennellement les Français, le 19 août, du « prix de la liberté » dont notre pays va devoir s’acquitter dans les mois à venir. L’épreuve de l’usure n’épargne pas, en effet, les alliés européens de l’Ukraine. Ces derniers redécouvrent dans la douleur l’inadéquation de leur production d’armement avec les besoins d’une guerre conventionnelle, tout comme le prix d’une souveraineté énergétique trop longtemps sous-traitée à la Russie pour certains d’entre eux.                 En France, l’extrême droite prorusse dénonce de plus en plus vigoureusement le coût des sanctions adoptées en défense de principes, la souveraineté territoriale et l’intangibilité des frontières, dont elle se dit abusivement la meilleure garante. A gauche, les détracteurs obtus de l’OTAN et des Etats-Unis sont prêts à ajouter leur voix.            Les Ukrainiens donnent quotidiennement l’exemple, dans la pire adversité, en refusant de plier. Leurs alliés ne peuvent que s’inspirer de leur résistance et tenir à leur tour face aux bouleversements qui s’annoncent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/l-epreuve-de-l-usure-en-ukraine_6138682_3232.html"},"headline":"L\u2019\u00e9preuve de l\u2019usure en Ukraine","dateCreated":"2022-08-22T14:00:03+02:00","datePublished":"2022-08-22T14:00:03+02:00","dateModified":"2022-08-22T15:10:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que le front s\u2019est stabilis\u00e9 apr\u00e8s six mois de conflit, les effets de la guerre n\u2019ont pas fini de se faire sentir\u00a0que ce soit au niveau des tensions \u00e9nerg\u00e9tiques et alimentaires ou du d\u00e9couplage de la Russie du reste du continent europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/101/0/4000/2000/1342/671/60/0/afe573d_5991489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-7">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les récentes ouvertures de la diplomatie chinoise vis-à-vis des autorités européennes s’apparentent à un réajustement opportuniste de Pékin, et non à une quelconque modification des positions problématiques de la Chine à l’international, constate, dans une tribune au « Monde », l’analyste Grzegorz Stec.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Chine         « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Tribune        Grzegorz Stec  Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics        Les récentes ouvertures de la diplomatie chinoise vis-à-vis des autorités européennes s’apparentent à un réajustement opportuniste de Pékin, et non à une quelconque modification des positions problématiques de la Chine à l’international, constate, dans une tribune au « Monde », l’analyste Grzegorz Stec.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. Les autorités diplomatiques chinoises semblent avoir lancé une offensive de charme vis-à-vis des Européens, avec la visite d’un envoyé spécial, de multiples demandes d’entretien lors de la réunion des ministres des affaires étrangères du G20 à Bali (Indonésie), les 15 et 16 novembre, l’annonce de l’achat de trois cents Airbus et l’approbation de la relance du dialogue économique et commercial à haut niveau avec l’Union européenne.          Il y aurait aussi eu des approches pour obtenir un crochet par Pékin des dirigeants allemands, français, italiens et espagnols en amont du G20 en Indonésie de cet automne. Autant de signaux nouveaux après des mois de froid, qui ne doivent pas être surinterprétés.          Divergences fondamentales          Ces ouvertures, à peu de frais pour Pékin, n’apparaissent pas en mesure de remettre en cause une relation bilatérale cantonnée au « damage control » [limitation des dégâts] depuis plusieurs années. Les divergences fondamentales ayant dégradé la relation restent inchangées. Pékin maintient ses échanges politiques et économiques avec la Russie en dépit de l’invasion de l’Ukraine. Les mesures de coercition économique à l’encontre de la Lituanie à la suite de l’ouverture d’un bureau de représentation à Taïwan répondant à ce nom, au lieu de celui de la seule ville de Taipei, sont toujours en place. Aucune inflexion non plus sur le front des droits humains des Ouïgours.                           Lire les bonnes feuilles :  Article réservé à nos abonnés  « L’ère Xi Jinping est celle d’une Chine expansionniste, sûre d’elle-même et affichant de plus en plus crûment sa volonté de domination »                 La vigilance des Européens doit être d’autant plus importante que les tentations d’un apaisement vont croissant avec les difficultés rencontrées par ailleurs.               Côté européen, les tensions économiques et énergétiques s’accumulent, rendant les dirigeants plus réceptifs aux promesses de contreparties.          Côté chinois, l’empire du Milieu, toujours embourbé dans ce qui ressemble de plus en plus à une crise immobilière, doit faire face à une situation économique interne guère plus reluisante. Sur le front diplomatique, la relation avec les Etats-Unis continue de se dégrader, tandis que les relations transatlantiques semblent, quant à elles, au beau fixe. Il faut ajouter à cela la tenue en novembre du Congrès quinquennal du Parti communiste chinois (PCC) devant confirmer au pouvoir Xi Jinping au-delà des deux mandats jusqu’ici de mise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe face à la Chine, le lent déniaisement                 Tout laisse à penser que ce virage plus conciliant de Pékin fera long feu. La Chine poursuit son élan vers une diplomatie véhémente, comme l’illustrent les réactions officielles à la récente visite de Nancy Pelosi [la présidente de la Chambre des représentants, troisième personnage des Etats-Unis] à Taïwan, ou à la mention par l’OTAN du « défi » que représente la Chine de Xi Jinping. En outre, les seules réactions notables de la diplomatie chinoise à l’invasion russe ont jusque-là été de proposer une « initiative pour la sécurité mondiale » et un rapprochement des grandes économies émergentes, deux initiatives parfaitement alignées avec les intérêts russes.        Il vous reste 54.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/l-europe-ne-doit-pas-etre-naive-face-a-l-offensive-de-charme-de-la-diplomatie-chinoise_6138679_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe ne doit pas \u00eatre na\u00efve face \u00e0 l\u2019offensive de charme de la diplomatie chinoise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-22T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-22T13:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Diplomatie","Chine","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Les r\u00e9centes ouvertures de la diplomatie chinoise vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes s\u2019apparentent \u00e0 un r\u00e9ajustement opportuniste de P\u00e9kin, et non \u00e0 une quelconque modification des positions probl\u00e9matiques de la Chine \u00e0 l\u2019international, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019analyste Grzegorz Stec.","author":[{"@type":"Person","name":"Grzegorz Stec","description":"Analyste au Mercator Institute for China Studies\/Merics"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/391/0/4700/2350/1342/671/60/0/61b4972_04998cd502284d42bf969710f047ad11-04998cd502284d42bf969710f047ad11-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-8">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le patron de la Ligue, Matteo Salvini, a choisi la petite île, où 9 000 réfugiés ont accosté en juillet, pour lancer sa campagne pour les législatives.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalisés par l’extrême droite      Le patron de la Ligue, Matteo Salvini, a choisi la petite île, où 9 000 réfugiés ont accosté en juillet, pour lancer sa campagne pour les législatives.          Par Olivier Bonnel(Lampedusa (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors d’une opération de sauvetage de l’ONG espagnole Open Arms, au sud de l’île de Lampedusa (Italie), le 11 août 2022.  FRANCISCO SECO / AP               Il est 20 heures passées et la lumière baisse sur le port de Lampedusa. En cette mi-août, où, la journée durant, le soleil écrase les ruelles et les maisons aux toits plats, les restaurants de poissons font déjà le plein. Au ras des tables, un bus file, escorté de deux camions et d’une voiture de carabiniers, gyrophares allumés. A son bord, une soixantaine de migrants, masque sur le visage, sont emmenés au ferry qui mouille un peu plus loin. Dans quelques minutes, ils navigueront vers la Sicile pour être ensuite répartis dans plusieurs centres d’accueil de la Péninsule.          Ce ballet est quotidien sur la petite île. Hormis les formalités d’usage pour s’enregistrer ou passer des tests anti-Covid, le seul moment où ces migrants peuvent avoir un contact humain est lorsqu’ils sont accueillis à terre. « Notre présence sur le quai est importante car elle leur permet de se confier, souligne Gaïa Magini, de l’ONG évangélique Mediterranean Hope. C’est parfois un moment qui est très court mais qui leur permet de se raconter un peu, un moment essentiel pour des personnes vulnérables. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la gauche paralysée par ses divisions face à l’irrésistible montée de l’extrême droite                 De Lampedusa, ces migrants ne connaissent ensuite que le « hot spot », souvent bondé, pour quelques jours ou quelques semaines. Situé au milieu de l’île, ce centre d’accueil a été construit à l’abri des regards. Une seule route y mène, qui échoue dans un vallon en cul-de-sac. Les routes pour la plage sont ailleurs. Au plus fort de la crise migratoire, le centre a abrité jusqu’à plus de 1 800 personnes pour une capacité d’accueil de 400 places. Des conditions de vie indignes régulièrement dénoncées par les organisations non gouvernementales.          « Fermons les ports »          Ces dernières semaines, à mesure qu’approche l’échéance des élections législatives italiennes, le 25 septembre, un refrain résonne de nouveau à Lampedusa. L’île serait au bord de la rupture. Une partie de la presse du pays ne cesse d’évoquer les arrivées « en masse » sur les côtes, à la faveur d’une météo clémente. Une rhétorique directement alimentée par la Ligue (extrême droite), de Matteo Salvini. Les migrants sont invisibles, mais l’ancien ministre de l’intérieur, qui aspire à le redevenir en cas de victoire aux élections, n’a de cesse de les replacer au centre du débat politique. C’est d’ailleurs ici que le patron de la Ligue a commencé sa campagne, le 4 août, en reprenant son leitmotiv favori : « Fermons les ports. »               « Cette année, plus de migrants ont débarqué que durant toute l’année 2019 », a assené M. Salvini face à une forêt de micros, à quelques mètres du « hot spot », jurant que « Lampedusa ne pouvait devenir le camp de réfugiés de l’Europe ». Depuis le début de l’année, 22 000 personnes sont arrivées à Lampedusa, dont 9 000 en juillet, pour la plupart en provenance de Tunisie, d’Egypte et du Bangladesh. Des chiffres effectivement en hausse par rapport à 2019 (11 500), mais à comparer aux quelque 34 000 personnes débarquées sur l’île en 2020 et aux 35 000 de 2021. Ces chiffres restent bien en deçà de ceux des années 2016 et 2017, où la Péninsule avait accueilli jusqu’à 180 000 migrants.        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/a-lampedusa-des-migrants-invisibles-instrumentalises-par-l-extreme-droite_6138667_3210.html"},"headline":"A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalis\u00e9s par l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-08-22T10:26:03+02:00","datePublished":"2022-08-22T10:26:03+02:00","dateModified":"2022-08-22T10:26:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Italie"],"description":"Le patron de la Ligue, Matteo Salvini, a choisi la petite \u00eele, o\u00f9 9 000 r\u00e9fugi\u00e9s ont accost\u00e9 en juillet, pour lancer sa campagne pour les l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Lampedusa (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/328/0/3945/1972/1342/671/60/0/945b70e_1661149901458-535220.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-9">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le chef de l’administration présidentielle ukrainienne demande aux Occidentaux des engagements de sécurité juridiquement contraignants, après le fiasco du mémorandum de Budapest de 1994 garantissant l’intégrité des frontières de l’Ukraine et violé par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Andriy Yermak : « Offrir des garanties à l’Ukraine, c’est assurer la sécurité de l’Occident »   Tribune        Andriy Yermak  Chef de l’administration présidentielle ukrainienne        Dans une tribune au « Monde », le chef de l’administration présidentielle ukrainienne demande aux Occidentaux des engagements de sécurité juridiquement contraignants, après le fiasco du mémorandum de Budapest de 1994 garantissant l’intégrité des frontières de l’Ukraine et violé par la Russie.   Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En novembre 1994, Boris Eltsine écrivait à son homologue américain Bill Clinton. L’ancien président de la Fédération de Russie exhortait les Etats-Unis et l’Occident à soutenir « un traité historique russo-ukrainien d’amitié, de coopération et de partenariat ». Un mois après la missive d’Eltsine à Clinton, les dirigeants se sont réunis à Budapest. En échange de l’abandon par l’Ukraine du troisième plus grand arsenal nucléaire du monde, les Etats-Unis, la Russie et le Royaume-Uni se sont engagés à « respecter l’indépendance, la souveraineté ainsi que les frontières existantes de l’Ukraine » et de « s’abstenir de recourir à la menace ou l’usage de la force » contre le pays.          Tragiquement pour l’Ukraine, le mémorandum de Budapest n’a pas résisté à l’épreuve du temps.          Tout d’abord, Kyiv a été manipulé par d’habiles juristes qui ont insisté pour que les engagements de sécurité pris à l’égard de l’Ukraine passent de « garanties » à « assurances ». Cette formulation nous hante encore. Ensuite, l’Occident a eu une confiance démesurée en la capacité d’Eltsine à mener la Russie sur la voie de la démocratie libérale. Les Occidentaux ont en effet oublié la présence des puissants anciens chefs des services secrets soviétiques, enragés par l’effondrement de leur ancien empire. Ces derniers, bien que cachés dans l’ombre, demeuraient très proches du président russe.                           Lire aussi la rencontre :  Article réservé à nos abonnés  Andriy Yermak : « Si l’Ukraine recevait davantage d’armes, elle pourrait gagner cette guerre »                 La Russie a enfreint le mémorandum de Budapest une première fois en 2003 lorsqu’elle a menacé de s’emparer par la force de l’île ukrainienne de Touzla, dans la mer d’Azov. Ensuite, est apparu le chantage constant sur l’approvisionnement en gaz. Et, en 2014, les troupes russes ont annexé la Crimée et ont pénétré dans l’est de l’Ukraine. Cette agression sanglante s’est ensuite transformée en une invasion militaire à grande échelle au début de cette année.          Gagner la guerre          La Russie a conscience d’une notion que beaucoup d’Occidentaux ont oubliée : un pays qui souhaite préserver sa souveraineté ne peut y parvenir que si on le sait prêt à faire usage de la force.               Nombreux sont ceux qui pensent que le système occidental fondé sur des règles internationales – aujourd’hui menacé par la Russie – est né à la fin de la première guerre mondiale avec la politique d’« autodétermination ». A cette époque, le président américain Woodrow Wilson annonçait que « les aspirations nationales [devaient] être respectées » et que « les peuples ne [pouvaient] désormais plus être dominés et gouvernés que par leur propre consentement », ajoutant que « l’autodétermination n’est pas une simple expression ; c’est un principe d’action impératif ».        Il vous reste 59.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/andriy-yermak-offrir-des-garanties-a-l-ukraine-c-est-assurer-la-securite-de-l-occident_6138651_3232.html"},"headline":"Andriy Yermak\u00a0: \u00ab\u00a0Offrir des garanties \u00e0 l\u2019Ukraine, c\u2019est assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Occident\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T06:15:09+02:00","datePublished":"2022-08-22T06:15:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne demande aux Occidentaux des engagements de s\u00e9curit\u00e9 juridiquement contraignants, apr\u00e8s le fiasco du m\u00e9morandum de Budapest de 1994 garantissant l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et viol\u00e9 par la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Andriy Yermak","description":"Chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/356/0/4556/2278/1342/671/60/0/16bd7ad_282b4d1f043f49c88023c91fada469a0-282b4d1f043f49c88023c91fada469a0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-10">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le projet de souveraineté européenne doit être repensé en fonction d’une menace russe qui va perdurer, analyse l’ancien diplomate, dans une tribune au « Monde ». Il souligne la nécessité pour Paris de redéfinir aussi sa stratégie vis-à-vis d’un « Sud global » qui s’autonomise toujours plus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Michel Duclos : « L’agression russe en Ukraine oblige à reconstruire des pans entiers de la politique étrangère française »   Tribune        Michel Duclos  Ancien diplomate et conseiller spécial à l’Institut Montaigne        Le projet de souveraineté européenne doit être repensé en fonction d’une menace russe qui va perdurer, analyse l’ancien diplomate, dans une tribune au « Monde ». Il souligne la nécessité pour Paris de redéfinir aussi sa stratégie vis-à-vis d’un « Sud global » qui s’autonomise toujours plus.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    C’est de nouveau « par le fer et le sang », du fait de l’agression russe en Ukraine, que se modifie la carte politique de l’Europe. Les conséquences pour la France sont évidemment profondes, au point que des pans entiers de sa politique étrangère apparaissent désormais à reconstruire. Nous en donnerons trois illustrations.          D’abord en Europe même. Les Français souhaitaient une Europe plus souveraine pour la mettre en mesure de se protéger des turbulences du monde et lui permettre de jouer un rôle face au binôme sino-américain en gestation. Ils pensaient que le problème russe devait être traité par la fermeté, certes, mais aussi par un dialogue stratégique tenant compte des intérêts légitimes de Moscou.          Cette vision de la relation avec le Kremlin, peu partagée par nos partenaires, a été démentie par les événements. Depuis le 24 février, la France a d’ailleurs rejoint les autres Européens, parfois les a devancés, dans la politique de sanctions contre la Russie et d’aide militaire, économique et politique à l’Ukraine. Toutefois, la longue patience des autorités françaises à l’égard de Vladimir Poutine – jointe à des positions hétérodoxes sur l’OTAN – a entamé notre crédit auprès des Européens de l’Est et du Nord. Ceux-ci considèrent qu’ils avaient mieux compris le sens de l’histoire. La même décote s’applique à l’Allemagne. Le risque est qu’une majorité d’Européens estiment qu’il y ait lieu d’abandonner tout agenda d’autonomie de l’Union européenne (UE) pour mieux pérenniser la protection américaine.          Vision commune          Comment renverser cette tendance ? Sur le plan intellectuel, nos dirigeants doivent se convaincre que la Russie de Poutine sortira diminuée de sa folle entreprise mais encore plus agressive dans son approche de l’Europe. Elle conservera des capacités de déstabilisation considérables vis-à-vis de ses anciennes terres d’empire, mais aussi – par des pressions économiques et politiques – à l’égard de l’Europe de l’Ouest. Elle a démontré qu’elle n’éprouve aucune inhibition devant le recours à la force – appuyé sur son statut de puissance nucléaire.               Sur le plan de l’action, il nous incombe de retrouver, avec les autres Européens, une vision commune sur la Russie et sur les nouvelles frontières de l’Europe, comme le président de la République a commencé à le faire.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Epidémie de Covid-19, réchauffement climatique, risque terroriste… la diplomatie en quête de réinvention                 Les questions de défense vont prendre encore plus d’importance. Peut-être conviendrait-il de recycler la « défense européenne » en un projet industrialo-financier, sous le patronage de l’UE, complémentaire de l’OTAN, dont le rôle va se trouver renforcé.        Il vous reste 55.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/michel-duclos-l-agression-russe-en-ukraine-oblige-a-reconstruire-des-pans-entiers-de-la-politique-etrangere-francaise_6138647_3232.html"},"headline":"Michel Duclos\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019agression russe en Ukraine oblige \u00e0\u00a0reconstruire des pans entiers de la politique \u00e9trang\u00e8re fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T06:00:04+02:00","datePublished":"2022-08-22T06:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le projet de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne doit \u00eatre repens\u00e9 en fonction d\u2019une menace russe qui va perdurer, analyse l\u2019ancien diplomate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Il souligne la n\u00e9cessit\u00e9 pour Paris de red\u00e9finir aussi sa strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis d\u2019un \u00ab\u00a0Sud global\u00a0\u00bb qui s\u2019autonomise toujours plus.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Duclos","description":"Ancien diplomate et conseiller sp\u00e9cial \u00e0 l\u2019Institut Montaigne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/1138/0/7974/3987/1342/671/60/0/56a415e_5474907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-11">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis la poussée russe dans le Donbass au printemps, le conflit s’est enlisé, faute de munitions côté ukrainien et de troupes côté russe. Kiev a un besoin crucial d’armes occidentales pour poursuivre sa résistance et lancer une contre-offensive, avant que Moscou ne reconstitue une partie de son armée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête      Depuis la poussée russe dans le Donbass au printemps, le conflit s’est enlisé, faute de munitions côté ukrainien et de troupes côté russe. Kiev a un besoin crucial d’armes occidentales pour poursuivre sa résistance et lancer une contre-offensive, avant que Moscou ne reconstitue une partie de son armée.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h18, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des tanks russes détruits par l’armée ukrainienne et exposés dans le centre de Kiev, le 20 août 2022.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS               Dans son fameux traité de stratégie militaire, De la guerre (1832), aujourd’hui encore étudié dans les écoles de guerre, le général prussien Carl von Clausewitz avait théorisé la supériorité de la défense sur l’attaque lors des campagnes militaires. « Il est plus facile de conserver que d’acquérir », y écrit notamment l’officier passé par les batailles d’Iéna (1806) et de Waterloo (1815), estimant que la défense est « la forme la plus forte de la conduite de la guerre ».          Près de deux siècles plus tard, la formule n’a rien perdu de son acuité. Alors que le conflit entre l’Ukraine et la Russie entre dans son septième mois, l’armée de Kiev continue de résister aux assauts des troupes de Moscou, pourtant dotées d’une puissance de feu très supérieure. Certes, quelque 20 % du territoire ukrainien sont aujourd’hui occupés par les forces russes, à l’est et dans le sud du pays, mais l’ex-Armée rouge n’avance plus depuis le début de l’été, malgré des bombardements quotidiens et d’innombrables tentatives de percée du front, notamment dans le Donbass.          L’échec initial russe          Au début du conflit, peu d’experts militaires pariaient pourtant sur un échec de « l’opération militaire spéciale » lancée par Vladimir Poutine. « On s’attendait à ce que l’Ukraine s’effondre sous les feux de l’artillerie russe », reconnaît Yohann Michel, chercheur à l’International Institute for Strategic Studies (IISS). Les Russes misaient eux-mêmes sur une guerre éclair et un « statocide » rapide, à l’image de ce qu’ils avaient réussi à Budapest en 1956 ou à Prague en 1968, lorsque la simple irruption des chars soviétiques sur les territoires hongrois et tchécoslovaque avait mis fin aux velléités d’émancipation de leurs populations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine entre dans son cinquième mois, quelle est la capacité d’endurance de l’armée russe ?                 Six mois après le début du conflit, les raisons de l’échec initial russe sont désormais bien établies. Défaillance des services de renseignement, absence de soutien aérien massif, incapacité des troupes au combat interarmes, chaîne de commandement trop rigide… « Les Russes se sont auto-intoxiqués en pensant qu’un coup d’éclat suffirait à créer un chaos tel que les Ukrainiens se rendraient très vite », analyse Vincent Tourret, spécialiste des questions militaires à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS).               De leur côté, les Ukrainiens ont fait preuve d’une résistance inédite. « Leur stratégie de commandement par l’intention, qui laisse l’initiative aux échelons inférieurs, a mis en échec le commandement par le plan des Russes, où tout est décidé par la hiérarchie », estime Joseph Henrotin, chargé de recherche à l’Institut de stratégie comparée (ISC).        Il vous reste 84.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/apres-six-mois-de-guerre-kiev-au-defi-de-la-reconquete_6138642_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au d\u00e9fi de la reconqu\u00eate","dateCreated":"2022-08-22T05:18:16+02:00","datePublished":"2022-08-22T05:18:16+02:00","dateModified":"2022-08-22T17:45:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Russie","International","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis la pouss\u00e9e russe dans le Donbass au printemps, le conflit s\u2019est enlis\u00e9, faute de munitions c\u00f4t\u00e9 ukrainien et de troupes c\u00f4t\u00e9 russe. Kiev a un besoin crucial d\u2019armes occidentales pour poursuivre sa r\u00e9sistance et lancer une contre-offensive, avant que Moscou ne reconstitue une partie de son arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f101ba_ppp-ako202-ukraine-crisis-kyiv-0723-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-12">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La fille de l’idéologue Alexandre Douguine a été tuée samedi soir dans un attentat à la voiture piégée qui visait probablement le théoricien de la « grande Russie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste après l’assassinat de Daria Douguina      La fille de l’idéologue Alexandre Douguine a été tuée samedi soir dans un attentat à la voiture piégée qui visait probablement le théoricien de la « grande Russie ».          Par Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h52, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des enquêteurs sur la scène de l’explosion de la voiture conduite par Daria Douguina, sur une autoroute près du village de Bolshie Vyzyomy, à environ quarante kilomètres de Moscou, le 20 août 2022.  HANDOUT / AFP               Plus de vingt-quatre heures après l’assassinat de la fille du principal idéologue ultranationaliste russe, Vladimir Poutine n’avait toujours pas réagi, lundi 22 août au matin. Le chef du Kremlin, qui n’aime jamais commenter à chaud les événements, est pourtant sous pression. Daria Douguina, 30 ans, fille d’Alexandre Douguine, 60 ans, théoricien souvent présenté comme l’aiguillon de « l’opération militaire spéciale », lancée en Ukraine le 24 février, est décédée, samedi soir, dans un attentat à la voiture piégée.          Tous deux avaient participé plus tôt dans la journée à « Tradition », un festival politique dans la grande banlieue de Moscou en présence de figures nationalistes. Père et fille devaient rentrer ensemble. Mais, au dernier moment, Alexandre Douguine aurait confié sa voiture à Daria et décidé de monter à bord d’un autre véhicule. Quelques minutes plus tard, la Toyota Land Cruiser dans laquelle se trouvait la jeune femme explosait. Elle est morte sur le coup. Des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux ont montré le père sur les lieux, prenant sa tête dans ses mains, face aux flammes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                 Une enquête pour meurtre a été ouverte mais, à ce stade, aucun suspect n’a été identifié et personne n’a revendiqué l’attaque. Il semble probable que l’attentat visait Alexandre Douguine et non sa fille. « Tout porte à croire que le crime a été planifié à l’avance et qu’il a fait l’objet d’un contrat », assure le Comité d’enquête, l’organisme judiciaire directement rattaché au Kremlin et chargé des principales investigations criminelles. Ce dernier a confirmé qu’un engin explosif avait été placé du côté du conducteur sous le plancher de la voiture, laissée plusieurs heures sur le parking du festival. Selon la chaîne indépendante Dojd, les caméras de surveillance, sur place, ne fonctionnaient plus depuis deux semaines. Les proches d’Alexandre Douguine et de sa fille assurent qu’ils avaient récemment reçu des menaces mais qu’ils ne se sentaient pas pour autant en insécurité.               Se présentant, souvent sous pseudonyme, comme une journaliste et une politologue, Daria Douguina venait d’écrire un texte sur l’armée russe, dans la foulée d’un forum militaire qui, quelques jours plus tôt, s’était tenu en présence de Vladimir Poutine. Elle écrivait notamment que les atrocités commises dans la localité de Boutcha, au nord de Kiev, occupée un mois, entre février et mars, par les troupes russes, résultaient d’une manipulation, « une dramatisation avec des cadavres de personnes se faisant passer pour des victimes ». Une version déjà défendue à Moscou par le pouvoir et les médias d’Etat.        Il vous reste 51.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/en-russie-poutine-sous-pression-du-camp-conservateur-apres-l-assassinat-de-daria-douguina_6138635_3210.html"},"headline":"En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina","dateCreated":"2022-08-22T03:52:40+02:00","datePublished":"2022-08-22T03:52:40+02:00","dateModified":"2022-08-22T11:47:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"La fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi soir dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e qui visait probablement le th\u00e9oricien de la \u00ab\u00a0grande Russie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Ruisseau","description":"Moscou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/289/0/1500/750/1342/671/60/0/9027c93_5984799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-13">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Lors d’un échange téléphonique, les dirigeants français, allemand, britannique et américain ont également réaffirmé leur engagement à soutenir Kiev face à l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : les Occidentaux réaffirment leur souci de la sécurité nucléaire Lors d’un échange téléphonique, les dirigeants français, allemand, britannique et américain ont également réaffirmé leur engagement à soutenir Kiev face à l’invasion russe.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Nous vous remercions de votre fidélité.          Notre nouveau live est accessible avec ce lien.                    02:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien basketteur Denis Rodman veut aller cette semaine à Moscou pour aider Brittney Griner        L’ex-star excentrique de basket Dennis Rodman souhaite se rendre en Russie pour œuvrer à la libération de la joueuse de WNBA Brittney Griner condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe pour trafic de cannabis.          « J’ai obtenu la permission d’aller en Russie pour aider cette fille », a dit l’ancien joueur NBA à la chaîne américaine NBC. « J’essaie d’y aller cette semaine », a-t-il dit sans livrer plus de détails.          Dans un communiqué à l’Agence France-Presse, un haut responsable du gouvernement de Joe Biden s’est inquiété que « tout ce qui n’entre pas dans la poursuite de la négociation par le canal établi est susceptible de compliquer et d’entraver les efforts de libération ».          Considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, Brittney Griner, 31 ans, a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Depuis son arrestation, Moscou et Washington discutent d’un éventuel échange de prisonniers, malgré les tensions liées à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          A 61 ans, Dennis Rodman, quintuple champion de NBA, n’en est pas à son premier coup d’éclat géopolitique. Il s’est montré proche du dirigeant nord-coréen Kim Jong-un et s’est rendu à plusieurs reprises dans ce pays reclus. Il était aussi à Singapour en 2018, lors du sommet entre Kim Jong-un et l’ancien président américain Donald Trump.          Rodman a rencontré le président russe Vladimir Poutine en 2014 à Moscou, le décrivant comme « réellement cool ».                    Lire aussi :  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                       02:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky menace de renoncer à toute négociation si le procès des combattants Azov a lieu à Marioupol        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a averti, dimanche soir, que toute négociation de paix avec la Russie sera impossible si un procès se tient prochainement pour juger des membres du régiment ukrainien Azov qui avaient défendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, contre l’armée russe.          « Le décor se prépare pour un procès-spectacle absolument dégoûtant et absurde de défenseurs ukrainiens, de nos guerriers qui sont retenus captifs par les occupants », déclare M. Zelensky, dans sa vidéo quotidienne.          Des images montrées à la télévision russe, et mises en ligne par le New York Times, laissent supposer que le procès de ces combattants d’Azov – un groupe considéré comme terroriste par Moscou – pourrait avoir lieu très bientôt, et qu’il pourrait se tenir dans la salle philharmonique de Marioupol, ville désormais détenue par l’armée russe après que les soldats ukrainiens ont déposé les armes au mois de mai. Les vidéos montrent un réaménagement du théâtre, avec notamment des grilles et des cages.          « Si cet ignoble procès-spectacle a lieu, si des gens de notre peuple sont amenés dans ce décor en violation de tous les accords, de toutes les règles internationales, s’il y a abus… ce sera la ligne au-delà de laquelle toute négociation sera impossible », prévient le président ukrainien.          « La Russie se coupera des négociations. Il n’y aura plus de conversation », rappelle-t-il, ajoutant avoir prévenu notamment aujourd’hui Emmanuel Macron de ses intentions, ainsi que le président turc Recep Tayyip Erdogan.          « Ils comprennent que l’Ukraine ne tolérera pas cela. Elle ne tolérera pas de tourmenter des gens dont on ne peut dire qu’une chose : ce sont des héros de leur patrie, ils ont défendu la liberté de leur peuple contre les envahisseurs sur leur terre », affirme M. Zelensky.                    Le 21/08 à 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Occidentaux réaffirment leur souci de la sécurité nucléaire en Ukraine        Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de France et d’Allemagne ont souligné, dimanche, lors d’un échange téléphonique, la nécessité d’assurer la sûreté des installations nucléaires ukrainiennes face à l’invasion russe, rapporte un porte-parole de Boris Johnson.          « Dans un appel commun, le premier ministre, le président [Joe] Biden, le président [Emmanuel] Macron et le chancelier [Olaf] Scholz ont souligné leur ferme engagement à soutenir l’Ukraine face à l’invasion russe », a fait savoir Downing Street dans un communiqué.          « Ils ont souligné l’importance d’assurer la sécurité des installations nucléaires et salué les récentes discussions pour permettre l’envoi d’une mission de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] à la centrale de Zaporijia », ajoute le communiqué.                    Le 21/08 à 18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, deux militantes surprennent Olaf Scholz et posent seins nus pour dénoncer l’invasion russe        Deux militantes ont pris par surprise le chancelier allemand, Olaf Scholz, aux côtés duquel elles se sont fait prendre, dimanche, en photo, avant de se dévêtir sans crier gare et poser seins nus pour réclamer un « embargo du gaz, maintenant » contre la Russie.          Les deux militantes, qui ont profité des portes ouvertes du gouvernement, organisées ce week-end, pour approcher le chancelier allemand, ont été rapidement emmenées par les responsables de la sécurité après leur action visant à dénoncer l’invasion de l’Ukraine par Moscou.                Des manifestantes ôtent leurs tee-shirts pour dénoncer l’offensive russe en Ukraine et réclamer l’embargo sur le gaz en provenance de Russie. JENS SCHLUETER / AFP           Bien qu’elle cherche désespérément un autre moyen, l’Allemagne, qui dépend fortement du gaz russe, n’a pu jusqu’à présent imposer un embargo complet du gaz en provenance de la Russie.          Interrogé par le public plus tôt dimanche, M. Scholz a rappelé les différents efforts consentis par Berlin pour trouver d’autres sources d’énergie, dont le gaz naturel liquéfié dont les premiers terminaux, que Berlin s’apprête à construire, pourraient être opérationnels début 2023. « Ensuite, notre problème de sécurité d’approvisionnement pourra être résolu début 2024 », a-t-il poursuivi.                    Le 21/08 à 17:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une station-service entourée de sacs de sable de protection, à Kostyantynivka, dans la région de Donetsk, le 21 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                     Le 21/08 à 16:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une résidente montre l’étendue des dégâts à l’intérieur de sa maison à la suite d’un bombardement russe, à Bakhmut, dans la région de Donetsk, le 21 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                     Le 21/08 à 15:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une mère pleure le décès de sa fille, militante, tuée par les forces russes, à Zaporijia, le 21 août 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     Le 21/08 à 14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux Russes et un Ukrainien arrêtés en tentant d’entrer dans une usine d’armement en Albanie        Par la force, deux Russes et un Ukrainien ont tenté d’entrer dans une usine d’armement en Albanie, blessant deux soldats albanais qui leur ont barré la route, a annoncé, samedi soir, le ministère de la défense. L’un des suspects a attaqué les gardes qui l’ont surpris en train de prendre des photos de l’usine de Gramsh (centre), où sont démantelées des armes non utilisées, a précisé, dimanche, le ministre de la défense, Niko Peleshi.          « En tentant d’échapper au contrôle, l’un des ressortissants russes, identifié par les initiales M. Z., 24 ans, a utilisé un spray neuroparalysant sur les deux gardes » surveillant le site, a-t-il ajouté, en rendant visite à l’hôpital aux deux soldats blessés aux yeux. L’homme, ainsi que deux autres, un Russe de 33 ans identifié comme S. T. et un Ukrainien de 25 ans identifié comme F. A., qui attendaient dans une voiture aux abords de l’usine, ont tous trois été arrêtés. « Cet événement doit être examiné en tenant compte d’un contexte régional et politique plus large », a encore déclaré M. Peleshi.          Le premier ministre albanais, Edi Rama, a déclaré que les trois personnes étaient « soupçonnées d’espionnage ». La police militaire ainsi que les services de renseignement et de lutte contre le terrorisme ont été dépêchés sur place pour enquêter sur l’incident, a annoncé sur Twitter M. Peleshi.                              Le 21/08 à 13:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky félicite le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk pour sa victoire        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a félicité dimanche le boxeur Oleksandr Usyk, qui a conservé ses titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant aux points le Britannique Anthony Joshua, samedi à Jeddah, en Arabie saoudite.          La décision des juges a été partagée dans la nuit de samedi à dimanche en Arabie saoudite. Le boxeur, 35 ans, invaincu en 20 combats, avait déclaré : « Je dédie cette victoire à mon pays, à ma famille, à mon équipe et à tous les militaires qui défendent le pays. » La réaction de M. Zelensky – puis de Vitaly Klitschko, ancien boxeur et maire de Kiev – témoigne de la haute valeur symbolique de cette victoire. Le président ukrainien a ajouté :           C’était difficile, mais tellement important et nécessaire de remporter cette victoire. Défendre un titre de champion du monde est un symbole que tous les Cosaques comme nous n’abandonnent jamais, qu’ils se battent et qu’à la fin ils gagnent.                     Sur le ring, le boxeur portait les couleurs de l’Ukraine, et les mots « colors of freedom » (couleurs de la liberté) étaient imprimés sur sa tenue. Dans les jours précédant le combat, il avait entonné devant les médias un chant patriotique vêtu d’un costume traditionnel, le crâne rasé à l’exception d’une mèche à la mode cosaque.          « Gloire à l’Ukraine. Gloire à ses héros », a pour sa part réagi M. Klitschko, sur son compte Facebook. « Nous continuons à prouver que nous pouvons gagner : dans le sport et sur le champ de bataille », a insisté le maire de Kiev, qui, comme Usyk, a été champion du monde WBO des lourds. Il a aussi été détenteur de la ceinture WBC. « L’Ukraine est un pays fort. Nous gagnerons aussi contre les barbares russes. Gloire à l’Ukraine, libre et digne ! », a ajouté M. Klitschko.          Le combat était, exceptionnellement, diffusé gratuitement en Ukraine, où Usyk a servi comme volontaire dans l’armée en février, avant d’accepter ce combat très attendu contre Joshua. Il s’agissait de la revanche entre les deux hommes : Usyk avait déjà battu Joshua, 32 ans, aux points et à l’unanimité en septembre, à Londres.                Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk après avoir battu Anthony Joshua à Jeddah, le 21 août 2022. HASSAN AMMAR / AP                     Le 21/08 à 13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fête nationale ukrainienne : rassemblements interdits à Kiev, couvre-feu dans la région de Kharkiv        L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi, le 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.          Les autorités de Kiev ont annoncé dimanche l’interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a de son côté annoncé samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 août, puis du soir du 23 août au matin du 25 août. « Soyons le plus vigilants possible pendant la fête de notre indépendance », a-t-il demandé sur Telegram.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait « faire quelque chose de particulièrement odieux [et] cruel » la semaine prochaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.          Un conseiller de la présidence, Mikhaïlo Podoliak, a aussi averti que Moscou pourrait intensifier ses frappes sur les villes ukrainiennes mardi et mercredi. « La Russie est un Etat archaïque qui lie ses actions à certaines dates, c’est une sorte d’obsession. Ils nous détestent et tenteront d’augmenter (…) le nombre de bombardements de nos villes, dont Kiev, avec des missiles de croisière », a-t-il déclaré, selon l’agence Interfax-Ukraine.                    Le 21/08 à 12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev nie toute implication dans la mort de Daria Douguina        Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine dans l’explosion qui a tué Daria Douguina, la fille d’Alexandre Douguine, idéologue proche de Vladimir Poutine, près de Moscou.           L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel.           De son côté, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé sur Telegram : « Si la piste ukrainienne se confirme (…) – et elle doit être vérifiée par les autorités compétentes –, il s’agira de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev. »                    Le 21/08 à 12:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un haut responsable du service de sécurité ukrainien retrouvé mort à son domicile        Le chef d’une antenne régionale du service de sécurité ukrainien (SBU), Oleksandr Nakonetchny, a été retrouvé mort à son domicile dans le centre de l’Ukraine, a fait savoir dimanche le parquet général sur Telegram.          Tard samedi soir, l’épouse de M. Nakonetchny a entendu le son d’un coup de feu dans leur appartement à Kropyvnytsky avant de découvrir le corps de son mari atteint par balle dans l’une des pièces, est-il précisé dans le message.          La police a ouvert une enquête pour établir la cause de son décès, a ajouté le parquet sans faire aucun commentaire sur les thèses examinées par les enquêteurs. Un élu local, Andri Lavrous, a, de son côté, affirmé sur Telegram que le responsable s’était lui-même tiré une balle dans la tête.          M. Nakonetchny dirigeait l’antenne du SBU dans l’oblast de Kirovograd depuis janvier 2021. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait limogé en juillet le chef du SBU Ivan Bakanov, lui reprochant des efforts insuffisants en matière de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. M. Zelensky avait alors annoncé une « révision des cadres » au sein du SBU, dont plusieurs hauts responsables ont été limogés ces derniers mois.                    Le 21/08 à 11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la centrale de Zaporijia, les employés ukrainiens forcés au repos, le renseignement craint une déconnexion imminente        Selon des informations du renseignement ukrainien, notamment relayées par le média ukrainien The Kyiv Independent, les forces russes qui occupent la centrale nucléaire de Zaporijia ont prolongé le week-end de repos imposé aux employés ukrainiens travaillant toujours dans la centrale. Il ne leur a pas été spécifié de date de retour.          Le renseignement ukrainien craint que les Russes n’imposent cet éloignement prolongé aux opérateurs de la centrale afin de la déconnecter du réseau d’énergie ukrainien.          Le ministère de la défense russe avait averti jeudi qu’une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduirait à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Vendredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait demandé à la Russie de ne pas couper la centrale nucléaire du réseau ukrainien. « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne. (…) Ce principe doit être pleinement respecté », avait-il déclaré lors d’une visite dans le port d’Odessa.                    Le 21/08 à 10:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fille d’un idéologue proche de Vladimir Poutine est morte dans l’explosion d’un véhicule         La fille d’Alexandre Douguine, un idéologue russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait près de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux.          C’est l’explosion d’une bombe placée dans le SUV qui a tué Daria Douguina, a précisé la branche moscovite du comité d’investigation russe. Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a confirmé sa mort à l’agence de presse TASS. Il a précisé que le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque.           C’était le véhicule de son père. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son père aujourd’hui, pendant qu’Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il était sur les lieux de la tragédie. D’après ce que j’ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux étaient la cible.           Des images, qui n’ont pas pu être vérifiées de manière indépendante, sur les réseaux sociaux semblent montrer Alexandre Douguine, la tête entre les mains, se tenant devant le véhicule en flammes. Le père et la fille venaient de participer à un festival culturel, près de Moscou. Selon des médias russes, citant des témoins, ils devaient rentrer ensemble, mais M. Douguine aurait décidé de prendre la route seul au dernier moment.          Alexandre Douguine, 60 ans, cible de sanctions américaines depuis 2014, plaide de longue date pour l’annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Toutefois, l’influence du théoricien nationaliste auprès du président russe se serait réduite ces derniers mois, selon certains experts.          Daria Douguina était, quant à elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqué des enquêteurs russes. Elle a plusieurs fois soutenu l’invasion de l’Ukraine par Moscou. Elle a été sanctionnée, plus tôt cette année, par les autorités britanniques et américaines pour « désinformation » en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle qu’elle l’avait décrite comme un « conflit de civilisations » dans un entretien et s’était dite fière de figurer parmi les personnes sanctionnées par l’Occident.          Aucun suspect n’a été identifié dans l’immédiat et personne n’a revendiqué l’attaque. Le président de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustigé sur Telegram d’« abjectes crapules », accusant des « terroristes du régime ukrainien ».                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                                 Le 21/08 à 10:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment résidentiel endommagé par une frappe militaire russe, dans la ville de Siversk, région de Donetsk, Ukraine, 20 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 21/08 à 09:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme vêtue d’une tenue traditionnelle ukrainienne pose pour une photo devant du matériel militaire russe détruit exposé dans la rue Khrechtchatyk, à Kiev, le 20 août 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Une exposition de matériel militaire russe détruit dans la rue Khrechtchatyk, l’artère principale de Kiev, le 20 août 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     Le 21/08 à 08:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes russes en difficulté sur le terrain, selon l’Institut pour l’étude de la guerre        D’après le dernier rapport de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), publié dimanche matin, les troupes russes sont en difficulté sur le terrain ukrainien.           Dans l’est du pays, l’armée russe a conduit des assauts ratés autour d’Izioum, de Siversk, de Bakhmout et de la ville de Donetsk.        Sur l’axe sud-ouest, les Russes ne sont pas parvenus à reconstruire un pont sur le Dniepr dans l’oblast de Kherson.        Dans les régions occupées, les autorités prorusses tentent de renforcer leur contrôle. Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a affirmé que les parents qui n’envoyaient pas leurs enfants dans les écoles russes étaient menacés, par les autorités d’occupation, d’amendes et de saisies de propriété.        En Crimée, l’administration prorusse prévoit de renforcer la sécurité dans la péninsule après plusieurs explosions sur des infrastructures militaires. De telles mesures devraient mener à l’éloignement des troupes russes des lignes de front.                     Le 21/08 à 07:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes        La nuit tombe sur le toit de l’Ukraine. A 1 500 mètres d’altitude, ce pâturage des Carpates à la beauté mystique est probablement le seul endroit de tout le pays où l’on n’entend jamais le bruit d’une bombe ni celui d’une sirène, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Blotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, Bogdan est loin de tout, à plus de 1 000 kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.                    Lire aussi :  Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes                       Le 21/08 à 06:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky craint quelque chose de « particulièrement cruel » de la part de la Russie cette semaine        Le 24 août sera un jour doublement particulier pour l’Ukraine. Le pays célébrera, mercredi, l’indépendance du pays, proclamée le 24 août 1991.          Ce jour de fête nationale correspondra, jour pour jour, au sixième mois d’envahissement du pays par l’armée russe.          Dans son adresse vidéo de la soirée, samedi, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a évoqué cette « étape importante ».          « Depuis le 24 février, durant ces 178 jours, les Ukrainiens ont prouvé que notre peuple est invincible, nos combattants sont invincibles », a-t-il déclaré.          « Pour la victoire de l’Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore persévérer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur », a-t-il ajouté, prévenant son peuple d’une semaine potentiellement difficile :           Nous devons être conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particulièrement odieux, quelque chose de particulièrement cruel. Ainsi est notre ennemi. Au cours de chacune des semaines de ces six derniers mois, la Russie a toujours agi de façon répugnante et cruelle.                                          Le contexte          Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par la Russie, le 19 août 2022.   ©2022 Maxar Technologies via AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Douze Ukrainiens ont été blessés, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe à Voznessensk, ville située non loin d’une centrale nucléaire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorités ukrainiennes.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi, craindre « quelque chose de particulièrement cruel » de la part de la Russie cette semaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, mercredi 24 août, qui correspondra également au sixième mois d’envahissement du pays par les forces de Moscou.Une attaque au drone a visé, samedi, l’état-major de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, sans faire de blessés, a dit le gouverneur de cette ville de la péninsule annexée de Crimée, Mikhaïl Razvojaïev.L’armée ukrainienne a affirmé, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisières russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300.L’armée ukrainienne a également fait état, samedi, de tentatives d’offensives russes notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtseve et Kodema. « Les combats se poursuivent », a précisé l’état-major des forces armées ukrainiennes, dans un communiqué.L’Europe a les yeux rivés sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occupée depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s’accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les présidents français et russe se sont accordés sur « l’importance d’envoyer dans les plus brefs délais une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique à la centrale nucléaire, qui pourra évaluer la situation sur place », selon le Kremlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         Factuel. Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         Décryptages. Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         Décryptages. Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-21T18:54:56+00:00","coverageEndTime":"2022-08-22T06:54:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire","description":"Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand, britannique et am\u00e9ricain ont \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 l\u2019invasion russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Occidentaux réaffirment leur souci de la sécurité nucléaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand, britannique et am\u00e9ricain ont \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 l\u2019invasion russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/9294/5663/1342/817/3/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-21T18:54:56+00:00"
,"endDate":"2022-08-22T06:54:56+00:00"
  Nous vous remercions de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Notre nouveau live est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-22T04:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#624094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-22T00:55:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-star excentrique de basket Dennis Rodman souhaite se rendre en Russie pour \u0153uvrer \u00e0 la lib\u00e9ration de la joueuse de WNBA Brittney Griner condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe pour trafic de cannabis.          \u00ab\u00a0J\u2019ai obtenu la permission d\u2019aller en Russie pour aider cette fille\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ancien joueur NBA \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC. \u00ab\u00a0J\u2019essaie d\u2019y aller cette semaine\u00a0\u00bb, a-t-il dit sans livrer plus de d\u00e9tails.          Dans un communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, un haut responsable du gouvernement de Joe Biden s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 que \u00ab\u00a0tout ce qui n\u2019entre pas dans la poursuite de la n\u00e9gociation par le canal \u00e9tabli est susceptible de compliquer et d\u2019entraver les efforts de lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses de basket au monde, Brittney Griner, 31\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Depuis son arrestation, Moscou et Washington discutent d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers, malgr\u00e9 les tensions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          A 61\u00a0ans, Dennis Rodman, quintuple champion de NBA, n\u2019en est pas \u00e0 son premier coup d\u2019\u00e9clat g\u00e9opolitique. Il s\u2019est montr\u00e9 proche du dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un et s\u2019est rendu \u00e0 plusieurs reprises dans ce pays reclus. Il \u00e9tait aussi \u00e0 Singapour en\u00a02018, lors du sommet entre Kim Jong-un et l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.          Rodman a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine en\u00a02014 \u00e0 Moscou, le d\u00e9crivant comme \u00ab\u00a0r\u00e9ellement cool\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien basketteur Denis Rodman veut aller cette semaine \u00e0 Moscou pour aider Brittney Griner","dateModified":"2022-08-22T00:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#624076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-22T00:00:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie sera impossible si un proc\u00e8s se tient prochainement pour juger des membres du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9cor se pr\u00e9pare pour un proc\u00e8s-spectacle absolument d\u00e9go\u00fbtant et absurde de d\u00e9fenseurs ukrainiens, de nos guerriers qui sont retenus captifs par les occupants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Zelensky, dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Des images montr\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, et mises en ligne par le New York Times, laissent supposer que le proc\u00e8s de ces combattants d\u2019Azov \u2013 un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Moscou \u2013 pourrait avoir lieu tr\u00e8s bient\u00f4t, et qu\u2019il pourrait se tenir dans la salle philharmonique de Marioupol, ville d\u00e9sormais d\u00e9tenue par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s que les soldats ukrainiens ont d\u00e9pos\u00e9 les armes au mois de mai. Les vid\u00e9os montrent un r\u00e9am\u00e9nagement du th\u00e9\u00e2tre, avec notamment des grilles et des cages.          \u00ab\u00a0Si cet ignoble proc\u00e8s-spectacle a lieu, si des gens de notre peuple sont amen\u00e9s dans ce d\u00e9cor en violation de tous les accords, de toutes les r\u00e8gles internationales, s\u2019il y a abus\u2026 ce sera la ligne au-del\u00e0 de laquelle toute n\u00e9gociation sera impossible\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0La Russie se coupera des n\u00e9gociations. Il n\u2019y aura plus de conversation\u00a0\u00bb, rappelle-t-il, ajoutant avoir pr\u00e9venu notamment aujourd\u2019hui Emmanuel Macron de ses intentions, ainsi que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan.          \u00ab\u00a0Ils comprennent que l\u2019Ukraine ne tol\u00e9rera pas cela. Elle ne tol\u00e9rera pas de tourmenter des gens dont on ne peut dire qu\u2019une chose\u00a0: ce sont des h\u00e9ros de leur patrie, ils ont d\u00e9fendu la libert\u00e9 de leur peuple contre les envahisseurs sur leur terre\u00a0\u00bb, affirme M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky menace de renoncer \u00e0 toute n\u00e9gociation si le proc\u00e8s des combattants Azov a lieu \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-22T00:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T16:50:33+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de France et d\u2019Allemagne ont soulign\u00e9, dimanche, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes face \u00e0 l\u2019invasion russe, rapporte un porte-parole de Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Dans un appel commun, le premier ministre, le pr\u00e9sident [Joe] Biden, le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron et le chancelier [Olaf] Scholz ont soulign\u00e9 leur ferme engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a fait savoir Downing Street dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils ont soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires et salu\u00e9 les r\u00e9centes discussions pour permettre l\u2019envoi d\u2019une mission de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en Ukraine","dateModified":"2022-08-21T17:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T16:48:37+00:00","articleBody":"     Deux militantes ont pris par surprise le chancelier allemand, Olaf Scholz, aux c\u00f4t\u00e9s duquel elles se sont fait prendre, dimanche, en photo, avant de se d\u00e9v\u00eatir sans crier gare et poser seins nus pour r\u00e9clamer un \u00ab\u00a0embargo du gaz, maintenant\u00a0\u00bb contre la Russie.          Les deux militantes, qui ont profit\u00e9 des portes ouvertes du gouvernement, organis\u00e9es ce week-end, pour approcher le chancelier allemand, ont \u00e9t\u00e9 rapidement emmen\u00e9es par les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s leur action visant \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.                Des manifestantes \u00f4tent leurs tee-shirts pour d\u00e9noncer l\u2019offensive russe en Ukraine et r\u00e9clamer l\u2019embargo sur le gaz en provenance de Russie. JENS SCHLUETER \/ AFP           Bien qu\u2019elle cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un autre moyen, l\u2019Allemagne, qui d\u00e9pend fortement du gaz russe, n\u2019a pu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent imposer un embargo complet du gaz en provenance de la Russie.          Interrog\u00e9 par le public plus t\u00f4t dimanche, M. Scholz a rappel\u00e9 les diff\u00e9rents efforts consentis par Berlin pour trouver d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie, dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 dont les premiers terminaux, que Berlin s\u2019appr\u00eate \u00e0 construire, pourraient \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e9but 2023. \u00ab\u00a0Ensuite, notre probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement pourra \u00eatre r\u00e9solu d\u00e9but 2024\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/24a8a45_5985932-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, deux militantes surprennent Olaf Scholz et posent seins nus pour d\u00e9noncer l\u2019invasion russ...","dateModified":"2022-08-21T17:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T15:20:00+00:00","articleBody":"                     Une station-service entour\u00e9e de sacs de sable de protection, \u00e0 Kostyantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 21 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/d64602a_1661094616471-2022-08-21t140535z-2099012355-rc2z0w96pj96-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kostyantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-21T15:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T14:10:01+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente montre l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe, \u00e0 Bakhmut, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 21 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/f759d47_1661090289454-2022-08-21t134801z-788573662-rc2y0w9b7zr5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-21T14:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T13:21:55+00:00","articleBody":"                     Une m\u00e8re pleure le d\u00e9c\u00e8s de sa fille, militante, tu\u00e9e par les forces russes, \u00e0 Zaporijia, le 21 ao\u00fbt 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/d74cf61_2ae10d21f1dc4fdf9b1fdc5793ff4d8f-2ae10d21f1dc4fdf9b1fdc5793ff4d8f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-21T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T12:15:38+00:00","articleBody":"     Par la force, deux Russes et un Ukrainien ont tent\u00e9 d\u2019entrer dans une usine d\u2019armement en Albanie, blessant deux soldats albanais qui leur ont barr\u00e9 la route, a annonc\u00e9, samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. L\u2019un des suspects a attaqu\u00e9 les gardes qui l\u2019ont surpris en train de prendre des photos de l\u2019usine de Gramsh (centre), o\u00f9 sont d\u00e9mantel\u00e9es des armes non utilis\u00e9es, a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche, le ministre de la d\u00e9fense, Niko Peleshi.          \u00ab\u00a0En tentant d\u2019\u00e9chapper au contr\u00f4le, l\u2019un des ressortissants russes, identifi\u00e9 par les initiales M.\u00a0Z., 24\u00a0ans, a utilis\u00e9 un spray neuroparalysant sur les deux gardes\u00a0\u00bb surveillant le site, a-t-il ajout\u00e9, en rendant visite \u00e0 l\u2019h\u00f4pital aux deux soldats bless\u00e9s aux yeux. L\u2019homme, ainsi que deux autres, un Russe de 33\u00a0ans identifi\u00e9 comme S. T.\u00a0et un Ukrainien de 25\u00a0ans identifi\u00e9 comme F.\u00a0A., qui attendaient dans une voiture aux abords de l\u2019usine, ont tous trois \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement doit \u00eatre examin\u00e9 en tenant compte d\u2019un contexte r\u00e9gional et politique plus large\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Peleshi.          Le premier ministre albanais, Edi Rama, a d\u00e9clar\u00e9 que les trois personnes \u00e9taient \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019espionnage\u00a0\u00bb. La police militaire ainsi que les services de renseignement et de lutte contre le terrorisme ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place pour enqu\u00eater sur l\u2019incident, a annonc\u00e9 sur Twitter M. Peleshi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Russes et un Ukrainien arr\u00eat\u00e9s en tentant d\u2019entrer dans une usine d\u2019armement en Albanie","dateModified":"2022-08-21T12:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T11:49:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a f\u00e9licit\u00e9 dimanche le boxeur Oleksandr Usyk, qui a conserv\u00e9 ses titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant aux points le Britannique Anthony Joshua, samedi \u00e0 Jeddah, en Arabie saoudite.          La d\u00e9cision des juges a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en Arabie saoudite. Le boxeur, 35 ans, invaincu en 20 combats, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je d\u00e9die cette victoire \u00e0 mon pays, \u00e0 ma famille, \u00e0 mon \u00e9quipe et \u00e0 tous les militaires qui d\u00e9fendent le pays.\u00a0\u00bb La r\u00e9action de M. Zelensky \u2013 puis de Vitaly Klitschko, ancien boxeur et maire de Kiev \u2013 t\u00e9moigne de la haute valeur symbolique de cette victoire. Le pr\u00e9sident ukrainien a ajout\u00e9\u00a0:           C\u2019\u00e9tait difficile, mais tellement important et n\u00e9cessaire de remporter cette victoire.\u00a0D\u00e9fendre un titre de champion du monde est un symbole que tous les Cosaques comme nous n\u2019abandonnent jamais, qu\u2019ils se battent et qu\u2019\u00e0 la fin ils gagnent.                     Sur le ring, le boxeur portait les couleurs de l\u2019Ukraine, et les mots \u00ab\u00a0colors of freedom\u00a0\u00bb (couleurs de la libert\u00e9) \u00e9taient imprim\u00e9s sur sa tenue. Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le combat, il avait entonn\u00e9 devant les m\u00e9dias un chant patriotique v\u00eatu d\u2019un costume traditionnel, le cr\u00e2ne ras\u00e9 \u00e0 l\u2019exception d\u2019une m\u00e8che \u00e0 la mode cosaque.          \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine. Gloire \u00e0 ses h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi M. Klitschko, sur son compte Facebook. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 prouver que nous pouvons gagner\u00a0: dans le sport et sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le maire de Kiev, qui, comme Usyk, a \u00e9t\u00e9 champion du monde WBO des lourds. Il a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenteur de la ceinture WBC. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est un pays fort. Nous gagnerons aussi contre les barbares russes. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, libre et digne\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Klitschko.          Le combat \u00e9tait, exceptionnellement, diffus\u00e9 gratuitement en Ukraine, o\u00f9 Usyk a servi comme volontaire dans l\u2019arm\u00e9e en f\u00e9vrier, avant d\u2019accepter ce combat tr\u00e8s attendu contre Joshua. Il s\u2019agissait de la revanche entre les deux hommes\u00a0: Usyk avait d\u00e9j\u00e0 battu Joshua, 32\u00a0ans, aux points et \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en septembre, \u00e0 Londres.                Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk apr\u00e8s avoir battu Anthony Joshua \u00e0 Jeddah, le 21 ao\u00fbt 2022. HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/27abb03_a38bd88c04dd4b099b79b62a978ca835-a38bd88c04dd4b099b79b62a978ca835-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky f\u00e9licite le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk pour sa victoire","dateModified":"2022-08-21T12:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T11:23:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi, le 24\u00a0ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en\u00a01991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 dimanche l\u2019interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25\u00a0ao\u00fbt dans la capitale. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 ao\u00fbt, puis du soir du 23\u00a0ao\u00fbt au matin du 25\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Soyons le plus vigilants possible pendant la f\u00eate de notre ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait \u00ab\u00a0faire quelque chose de particuli\u00e8rement odieux [et]\u00a0cruel\u00a0\u00bb la semaine prochaine, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence, Mikha\u00eflo Podoliak, a aussi averti que Moscou pourrait intensifier ses frappes sur les villes ukrainiennes mardi et mercredi. \u00ab\u00a0La Russie est un Etat archa\u00efque qui lie ses actions \u00e0 certaines dates, c\u2019est une sorte d\u2019obsession. Ils nous d\u00e9testent et tenteront d\u2019augmenter (\u2026) le nombre de bombardements de nos villes, dont Kiev, avec des missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00eate nationale ukrainienne\u00a0: rassemblements interdits \u00e0 Kiev, couvre-feu dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-08-21T11:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T10:58:56+00:00","articleBody":"     Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mikha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine dans l\u2019explosion qui a tu\u00e9 Daria Douguina, la fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine, pr\u00e8s de Moscou.           L\u2019Ukraine n\u2019a sans aucun doute rien \u00e0 voir avec l\u2019explosion d\u2019hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel.           De son c\u00f4t\u00e9, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estim\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Si la piste ukrainienne se confirme (\u2026) \u2013 et elle doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u2013, il s\u2019agira de la politique du terrorisme d\u2019Etat mise en place par le r\u00e9gime de Kiev.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev nie toute implication dans la mort de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-21T11:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T10:33:49+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien (SBU), Oleksandr Nakonetchny, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 son domicile dans le centre de l\u2019Ukraine, a fait savoir dimanche le parquet g\u00e9n\u00e9ral sur Telegram.          Tard samedi soir, l\u2019\u00e9pouse de M. Nakonetchny a entendu le son d\u2019un coup de feu dans leur appartement \u00e0 Kropyvnytsky avant de d\u00e9couvrir le corps de son mari atteint par balle dans l\u2019une des pi\u00e8ces, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le message.          La police a ouvert une enqu\u00eate pour \u00e9tablir la cause de son d\u00e9c\u00e8s, a ajout\u00e9 le parquet sans faire aucun commentaire sur les th\u00e8ses examin\u00e9es par les enqu\u00eateurs. Un \u00e9lu local, Andri Lavrous, a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 sur Telegram que le responsable s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate.          M.\u00a0Nakonetchny dirigeait l\u2019antenne du SBU dans l\u2019oblast de Kirovograd depuis janvier\u00a02021. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait limog\u00e9 en juillet le chef du SBU Ivan Bakanov, lui reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. M.\u00a0Zelensky avait alors annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU, dont plusieurs hauts responsables ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un haut responsable du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien retrouv\u00e9 mort \u00e0 son domicile","dateModified":"2022-08-21T11:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T09:12:01+00:00","articleBody":"     Selon des informations du renseignement ukrainien, notamment relay\u00e9es par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, les forces russes qui occupent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont prolong\u00e9 le week-end de repos impos\u00e9 aux employ\u00e9s ukrainiens travaillant toujours dans la centrale. Il ne leur a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9 de date de retour.          Le renseignement ukrainien craint que les Russes n\u2019imposent cet \u00e9loignement prolong\u00e9 aux op\u00e9rateurs de la centrale afin de la d\u00e9connecter du r\u00e9seau d\u2019\u00e9nergie ukrainien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait averti jeudi qu\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduirait \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait demand\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire du r\u00e9seau ukrainien. \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne. (\u2026) Ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale de Zaporijia, les employ\u00e9s ukrainiens forc\u00e9s au repos, le renseignement craint une d\u00e9conn...","dateModified":"2022-08-21T09:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T08:46:29+00:00","articleBody":"     La fille d\u2019Alexandre Douguine, un id\u00e9ologue russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait pr\u00e8s de Moscou, ont annonc\u00e9 des enqu\u00eateurs russes, cit\u00e9s par les m\u00e9dias et agences de presse nationaux.          C\u2019est l\u2019explosion d\u2019une bombe plac\u00e9e dans le SUV qui a tu\u00e9 Daria Douguina, a pr\u00e9cis\u00e9 la branche moscovite du comit\u00e9 d\u2019investigation russe. Un proche de la jeune femme de 29\u00a0ans, Andre\u00ef Krasnov, a confirm\u00e9 sa mort \u00e0 l\u2019agence de presse TASS. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que le v\u00e9hicule appartenait au p\u00e8re de la jeune femme, lequel aurait \u00e9t\u00e9 la cible premi\u00e8re de cette attaque.           C\u2019\u00e9tait le v\u00e9hicule de son p\u00e8re. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son p\u00e8re aujourd\u2019hui, pendant qu\u2019Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il \u00e9tait sur les lieux de la trag\u00e9die. D\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux \u00e9taient la cible.           Des images, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sur les r\u00e9seaux sociaux semblent montrer Alexandre Douguine, la t\u00eate entre les mains, se tenant devant le v\u00e9hicule en flammes. Le p\u00e8re et la fille venaient de participer \u00e0 un festival culturel, pr\u00e8s de Moscou. Selon des m\u00e9dias russes, citant des t\u00e9moins, ils devaient rentrer ensemble, mais M. Douguine aurait d\u00e9cid\u00e9 de prendre la route seul au dernier moment.          Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, cible de sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, plaide de longue date pour l\u2019annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Toutefois, l\u2019influence du th\u00e9oricien nationaliste aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe se serait r\u00e9duite ces derniers mois, selon certains experts.          Daria Douguina \u00e9tait, quant \u00e0 elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqu\u00e9 des enqu\u00eateurs russes. Elle a plusieurs fois soutenu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e, plus t\u00f4t cette ann\u00e9e, par les autorit\u00e9s britanniques et am\u00e9ricaines pour \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle qu\u2019elle l\u2019avait d\u00e9crite comme un \u00ab\u00a0conflit de civilisations\u00a0\u00bb dans un entretien et s\u2019\u00e9tait dite fi\u00e8re de figurer parmi les personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Occident.          Aucun suspect n\u2019a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat et personne n\u2019a revendiqu\u00e9 l\u2019attaque. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustig\u00e9 sur Telegram d\u2019\u00ab\u00a0abjectes crapules\u00a0\u00bb, accusant des \u00ab\u00a0terroristes du r\u00e9gime ukrainien\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fille d\u2019un id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine est morte dans l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule ","dateModified":"2022-08-21T09:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T08:45:41+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe militaire russe, dans la ville de Siversk, r\u00e9gion de Donetsk, Ukraine, 20 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/c13089a_1661071474331-2022-08-20t175125z-1382204251-rc280w9il2ek-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-21T08:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T07:10:28+00:00","articleBody":"                     Une femme v\u00eatue d\u2019une tenue traditionnelle ukrainienne pose pour une photo devant du mat\u00e9riel militaire russe d\u00e9truit expos\u00e9 dans la rue Khrechtchatyk, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une exposition de mat\u00e9riel militaire russe d\u00e9truit dans la rue Khrechtchatyk, l\u2019art\u00e8re principale de Kiev, le 20\u00a0ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/4dbf4e7_1661065774994-000-32gu668.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-21T07:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T06:47:44+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), publi\u00e9 dimanche matin, les troupes russes sont en difficult\u00e9 sur le terrain ukrainien.         Dans l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe a conduit des assauts rat\u00e9s autour d\u2019Izioum, de Siversk, de Bakhmout et de la ville de Donetsk.          Sur l\u2019axe sud-ouest, les Russes ne sont pas parvenus \u00e0 reconstruire un pont sur le Dniepr dans l\u2019oblast de Kherson.          Dans les r\u00e9gions occup\u00e9es, les autorit\u00e9s prorusses tentent de renforcer leur contr\u00f4le. Le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a affirm\u00e9 que les parents qui n\u2019envoyaient pas leurs enfants dans les \u00e9coles russes \u00e9taient menac\u00e9s, par les autorit\u00e9s d\u2019occupation, d\u2019amendes et de saisies de propri\u00e9t\u00e9.          En Crim\u00e9e, l\u2019administration prorusse pr\u00e9voit de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans la p\u00e9ninsule apr\u00e8s plusieurs explosions sur des infrastructures militaires. De telles mesures devraient mener \u00e0 l\u2019\u00e9loignement des troupes russes des lignes de front.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes en difficult\u00e9 sur le terrain, selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre","dateModified":"2022-08-21T07:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T05:05:00+00:00","articleBody":"     La nuit tombe sur le toit de l\u2019Ukraine. A 1\u00a0500\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude, ce p\u00e2turage des Carpates \u00e0 la beaut\u00e9 mystique est probablement le seul endroit de tout le pays o\u00f9 l\u2019on n\u2019entend jamais le bruit d\u2019une bombe ni celui d\u2019une sir\u00e8ne, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Blotti dans une vall\u00e9e de la cha\u00eene de montagnes, Bogdan est loin de tout, \u00e0 plus de 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres du front, mais l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe y g\u00e9n\u00e8re aussi son lot de changements sociaux.                    Lire aussi :  Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes","dateModified":"2022-08-21T05:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:58:46+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0ao\u00fbt sera un jour doublement particulier pour l\u2019Ukraine. Le pays c\u00e9l\u00e9brera, mercredi, l\u2019ind\u00e9pendance du pays, proclam\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991.          Ce jour de f\u00eate nationale correspondra, jour pour jour, au sixi\u00e8me mois d\u2019envahissement du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans son adresse vid\u00e9o de la soir\u00e9e, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 cette \u00ab\u00a0\u00e9tape importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, durant ces 178\u00a0jours, les Ukrainiens ont prouv\u00e9 que notre peuple est invincible, nos combattants sont invincibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Pour la victoire de l\u2019Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore pers\u00e9v\u00e9rer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant son peuple d\u2019une semaine potentiellement difficile\u00a0:           Nous devons \u00eatre conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particuli\u00e8rement odieux, quelque chose de particuli\u00e8rement cruel. Ainsi est notre ennemi. Au cours de chacune des semaines de ces six derniers mois, la Russie a toujours agi de fa\u00e7on r\u00e9pugnante et cruelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky craint quelque chose de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement cruel\u00a0\u00bb de la part de la Russie cette semaine","dateModified":"2022-08-21T05:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:50:54+00:00","articleBody":"      Douze Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe \u00e0 Voznessensk, ville situ\u00e9e non loin d\u2019une centrale nucl\u00e9aire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, craindre \u00ab\u00a0 quelque chose de particuli\u00e8rement cruel \u00a0\u00bb de la part de la Russie cette semaine, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui correspondra \u00e9galement au sixi\u00e8me mois d\u2019envahissement du pays par les forces de Moscou.          Une attaque au drone a vis\u00e9, samedi, l\u2019\u00e9tat-major de la flotte de la mer Noire russe \u00e0 S\u00e9bastopol, sans faire de bless\u00e9s, a dit le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisi\u00e8res russes de type Kalibr pr\u00e8s de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lanc\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement fait \u00e9tat, samedi, de tentatives d\u2019offensives russes notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s des localit\u00e9s de Bakhmout, Za\u00eftseve et Kodema. \u00ab\u00a0 Les combats se poursuivent \u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Europe a les yeux riv\u00e9s sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe se sont accord\u00e9s sur \u00ab\u00a0 l\u2019importance d\u2019envoyer dans les plus brefs d\u00e9lais une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, qui pourra \u00e9valuer la situation sur place \u00a0\u00bb, selon le Kremlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-08-21T05:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html#623373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-reaffirment-leur-souci-de-la-securite-nucleaire_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:50:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 179e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-21T04:50:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/9294/5663/1342/817/3/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/22/19-14">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’accident a fait seize morts, « quatorze citoyens kirghiz et deux Russes », a déclaré un porte-parole des services de secours locaux, cité par l’agence de presse officielle TASS.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             En Russie, seize personnes meurent dans une collision entre un minibus et deux camions      L’accident a fait seize morts, « quatorze citoyens kirghiz et deux Russes », a déclaré un porte-parole des services de secours locaux, cité par l’agence de presse officielle TASS.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h03, mis à jour hier à 19h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Seize personnes ont été tuées, dimanche 21 août, dans une collision entre un minibus et deux camions dans la région russe d’Oulianovsk (Volga), ont rapporté les agences de presse russes. D’après des témoins cités par ces agences, un camion est sorti de sa voie, entrant en collision avec un minibus qui circulait en sens inverse, près du village de Nikolaïevka. Au moment de l’accident, le minibus a également été frappé à l’arrière par un autre camion.            Selon des images diffusées par la chaîne de télévision russe Ren TV, le minibus s’est retrouvé presque entièrement aplati par les deux camions.                             Lire aussi :  Egypte : cinq Egyptiens, quatre Français et un Belge tués dans un accident de bus à Assouan                   Plusieurs accidents de car meurtriers ces dernières années            L’accident a fait seize morts, « quatorze citoyens kirghiz et deux Russes », a déclaré un porte-parole des services de secours locaux, cité par l’agence de presse officielle TASS.                 Le ministère des affaires étrangères du Kirghizstan a confirmé dans un communiqué que quatorze ressortissants de cette ex-république soviétique d’Asie centrale avaient péri dans le drame. Trois autres personnes – deux hommes et une femme – ont été hospitalisées dans un état grave, a écrit sur Telegram le gouverneur de la région d’Oulianovsk, Alexeï Rousskikh.            Les violations des règles de sécurité routière sont fréquentes en Russie, où plusieurs accidents de car meurtriers se sont produits ces dernières années. En janvier, cinq personnes ont été tuées et 21 blessées, lors d’un accident de bus dans la région de Riazan, à environ 270 kilomètres au sud de Moscou. En décembre 2019, un bus comptant une quarantaine de passagers à son bord a chuté dans une rivière gelée dans la région de Zabaïkalsk, en Sibérie, entraînant la mort de 19 personnes et en blessant 21 autres.                             Lire aussi :  En Turquie, trente-quatre personnes trouvent la mort dans deux accidents de la route                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/en-russie-quinze-personnes-meurent-dans-une-collision-entre-un-minibus-et-deux-camions_6138615_3210.html"},"headline":"En Russie, seize personnes meurent dans une collision entre un minibus et deux camions","dateCreated":"2022-08-21T18:03:56+02:00","datePublished":"2022-08-21T18:03:56+02:00","dateModified":"2022-08-21T19:37:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"L\u2019accident a fait seize morts, \u00ab\u00a0quatorze citoyens kirghiz et deux Russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole des services de secours locaux, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle TASS.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/22/1554/777/1342/671/60/0/ed86341_1661095588230-2022-08-21t143325z-2090907454-rc221w9o66xs-rtrmadp-3-russia-crash.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-15">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le port de Felixstowe en grève pour huit jours      Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h54, mis à jour hier à 13h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres du syndicat Unite forment un piquet de grève à l’une des entrées du port de Felixstowe dans le Suffolk, pour une augmentation des salaires, dimanche 21 août 2022.  JOE GIDDENS / AP                 Après trois jours consécutifs de grèves ayant perturbé les transports, en particulier le rail, c’est au tour du port de Felixstowe d’être affecté. Une grève prévue pour durer huit jours a débuté dimanche 21 août dans le plus grand port de fret du Royaume-Uni, dernier épisode d’une série d’actions revendicatives touchant de nombreux secteurs pour demander de meilleurs salaires face à l’inflation record.            C’est la première grève depuis 1989 pour ce port situé dans l’est de l’Angleterre qui traite environ quatre millions de conteneurs par an. Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie au Royaume-Uni. L’inflation a atteint, en juillet, 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé dans un pays du G7.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   « 99 millions de livres sterling distribués aux actionnaires »            « Les docks de Felixstowe sont extrêmement rentables. Les derniers chiffres montrent qu’en 2020 ils ont réalisé 61 millions de livres sterling [près de 72 millions d’euros] de bénéfices », a déclaré la secrétaire générale de Unite, Sharon Graham. « Sa maison mère, CK Hutchison Holding Ltd, est si riche que, la même année, elle a distribué 99 millions de livres sterling à ses actionnaires. Donc, ils peuvent donner aux travailleurs de Felixstowe une augmentation de salaire correcte », a-t-elle avancé.                 De leur côté, les responsables du port de Felixstowe se sont dits « déçus qu’Unite n’ait pas accepté [leur] offre d’annuler la grève et de venir à la table pour des discussions constructives afin de trouver une solution ». L’entreprise a dit avoir proposé une hausse de salaire qui lui semble « juste », de 8 % en moyenne et proche de 10 % pour les salariés les moins bien payés.            Le port « regrette l’impact que cette action aura sur les chaînes d’approvisionnement britanniques » et affirme travailler avec ses clients pour « limiter les perturbations ».            Une source portuaire a toutefois fait savoir à l’agence de presse PA que les grèves seraient un « inconvénient et non une catastrophe », affirmant que la chaîne d’approvisionnement était habituée aux perturbations depuis la pandémie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/royaume-uni-le-port-de-felixstowe-en-greve-pour-huit-jours_6138602_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le port de Felixstowe en gr\u00e8ve pour huit jours","dateCreated":"2022-08-21T12:54:23+02:00","datePublished":"2022-08-21T12:54:23+02:00","dateModified":"2022-08-21T13:27:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Quelque 1\u00a0900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des op\u00e9rateurs de machines et des dockers, ont cess\u00e9 le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec55093_5d2ba4d437a740f9b0a6bef997915ba9-5d2ba4d437a740f9b0a6bef997915ba9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-16">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Daria Douguina, fille d’un idéologue russe proche de Vladimir Poutine, est morte dans l’explosion d’une voiture près de Moscou      Le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 12h34, mis à jour hier à 17h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’une vidéo du comité d’investigation russe montrant le site de l’explosion du véhicule dans laquelle Daria Douguina est morte, dimanche 21 août, dans les environs de Moscou.  AP                 La fille d’Alexandre Douguine, un idéologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi 20 à dimanche 21 août, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait dans les environs de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux.            C’est l’explosion d’une bombe placée dans le SUV qui a tué Daria Douguina, près du village de Bolchie Viaziomy, à une quarantaine de kilomètres de Moscou, a précisé la branche moscovite du comité d’investigation russe. La jeune femme « a été tuée sur les lieux ».                 Selon les enquêteurs, tout porte à croire que « le crime a été planifié à l’avance et commandité », souligne le communiqué. Une enquête pour « homicide » a été ouverte, ajoute le comité, chargé des principales investigations criminelles dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                   Le véhicule appartenait à Alexandre Douguine            Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a confirmé sa mort à l’agence de presse TASS. Il a précisé que le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque.            « C’était le véhicule de son père. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son père aujourd’hui, pendant qu’Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il était sur les lieux de la tragédie. D’après ce que j’ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux étaient la cible », a déclaré M. Krasnov. Des images, qui n’ont pas pu être vérifiées, semblent montrer Alexandre Douguine, la tête dans les mains, se tenant devant le véhicule en flammes.                Le père et la fille venaient de participer à un festival culturel, près de Moscou. Selon des médias russes citant des témoins, ils devaient rentrer ensemble de cet événement, mais M. Douguine aurait décidé de prendre la route seul au dernier moment.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine a occupé nos esprits, avant d’occuper l’Ukraine »                   Kiev nie toute implication            Aucun suspect n’a été identifié dans l’immédiat et personne n’a revendiqué l’attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine dans l’explosion. « L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a-t-il affirmé au cours d’un entretien à la télévision.            Le président de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustigé sur Telegram d’« abjectes crapules », accusant directement des « terroristes du régime ukrainien ». Sur le même réseau, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé que « si la piste ukrainienne se confirm[ait] (…), il s’agira[it] de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev ».            Fière d’être sanctionnée par l’Occident            Alexandre Douguine, 60 ans, cible depuis 2014 de sanctions américaines et de l’Union européenne, plaide de longue date pour l’annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Il est également un promoteur de la doctrine « eurasiste », une sorte d’alliance entre l’Europe et l’Asie sous la direction de la Russie et influence une partie de l’extrême droite française.                Ces dernières années, l’Ukraine a interdit plusieurs de ses ouvrages, notamment Ukraine. Ma guerre. Journal géopolitique et Revanche eurasiatique de la Russie. L’influence du théoricien nationaliste auprès du président russe se serait toutefois réduite ces derniers mois, selon certains experts.            Daria Douguina était, quant à elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqué des enquêteurs russes. Elle a, à plusieurs reprises, soutenu l’invasion de l’Ukraine par Moscou et a été sanctionnée, plus tôt cette année, par les autorités britanniques et américaines pour « désinformation » en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle ainsi qu’elle avait décrit cette dernière comme un « conflit de civilisations » dans un entretien et s’était déclarée fière de figurer parmi les personnes sanctionnées par l’Occident.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes vivent pétrifiés par la violence de la propagande. Les élites politiques et économiques sont atterrées »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/guerre-en-ukraine-daria-douguina-fille-d-un-ideologue-proche-de-vladimir-poutine-est-morte-dans-l-explosion-d-un-vehicule_6138601_3210.html"},"headline":"Daria Douguina, fille d\u2019un id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine, tu\u00e9e dans l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule","dateCreated":"2022-08-21T12:34:38+02:00","datePublished":"2022-08-21T12:34:38+02:00","dateModified":"2022-08-21T17:59:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le v\u00e9hicule appartenait au p\u00e8re de la jeune femme, lequel aurait \u00e9t\u00e9 la cible premi\u00e8re de cette attaque. Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mikha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/24/0/1179/589/1342/671/60/0/15e8ea1_1661089601755-2022-08-21t125816z-1131248031-rc201w9hpug5-rtrmadp-3-russia-carbomb.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-17">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Blotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, le village est loin de tout, à plus de mille kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes   Par Jean-Baptiste Chastand (Bogdan (Ukraine), envoyé spécial)   Publié hier à 06h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageBlotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, le village est loin de tout, à plus de mille kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.                La nuit tombe sur le toit de l’Ukraine. A mille cinq cents mètres d’altitude, ce pâturage des Carpates à la beauté mystique est probablement le seul endroit de tout le pays où l’on n’entend jamais le bruit d’une bombe ni celui d’une sirène, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Stepan Militchevitch, 47 ans, monte à l’alpage pour apporter les dernières nouvelles aux quatre bergers qui, guerre ou paix, doivent traire les bêtes avant de faire cailler le lait. « J’ai apporté votre fromage aux soldats dans le Donbass », dit le maire de Bogdan, petite commune de cette chaîne de montagnes située à l’ouest, le long de la frontière avec la Roumanie. Il revient tout juste d’une expédition sur le front à plus de mille kilomètres de distance.          Adeptes de peu de mot comme tous les bergers du monde, les quatre hommes, qui dorment sur place, assurent pouvoir compter sur leur batterie et un brin de réseau pour suivre le cours de la guerre « sur Telegram ». « C’est très important », glisse Vasile Tchopïouk, 45 ans, casquette vissée au-dessus de la moustache, qui affiche plus d’une vingtaine d’étés en alpages au compteur. « J’ai discuté avec le service militaire pour que les bergers n’aillent pas à l’armée. Tout le monde peut se battre, mais très peu de monde peut faire leur travail. Et s’il n’y a plus de fromage, les gens auront faim », explique Stepan Militchevitch, avant de reprendre le volant de sa Jeep pour redescendre dans la vallée.                              Deux bergers, parmi lesquels Vasile Tchopïouk (en arrière-plan), s’octroient un moment de pause dans la bergerie après avoir trait les quelque 400 brebis de leur alpage dans les Carpates, en Ukraine, le 28 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK POUR « LE MONDE »               On pourrait croire que, malgré la guerre, rien ne change à Bogdan. Mais si les dix mille habitants de cette vallée sont très loin des affrontements, ceux-ci font pourtant leur œuvre parmi les modestes maisons en bois de ce territoire déshérité où résident des Houtsoules, une minorité montagnarde qui suscite une fascination romantique dans toute l’Ukraine pour sa capacité à cultiver ses traditions tout en se revendiquant fièrement ukrainienne.               Héros du film soviétique Les Chevaux de feu (1965), du réalisateur Sergueï Paradjanov, ce peuple de bergers et de bûcherons s’y exprimait déjà en langue ukrainienne, un choix alors mal vu par Moscou, mais qui vaut désormais au film d’être un classique de la culture nationale ukrainienne.          « Les gens s’adaptent »          « Les gens d’ici sont très patriotes », assure le maire, en affirmant fièrement que mille des hommes de sa vallée se seraient portés volontaires depuis le début de la guerre, dont son propre frère parti au combat à Donetsk, dans le Donbass. Ce chiffre est remis en cause par certains soldats de retour du front, mais le patriotisme s’étend jusqu’au curé gréco-catholique du village, qui multiplie les allers-retours entre les pays de l’Union européenne et le Donbass pour y livrer des véhicules. « On en est déjà à vingt-six », liste le père Volodymyr, en faisant défiler les photos sur son téléphone. Des Jeeps, des camionnettes et même un camion de pompier. Les six enfants de cet homme rond et jovial lui permettent en effet d’avoir le droit de se rendre en République tchèque, où ont émigré, ces dernières années, des centaines d’habitants du village qui l’aident à acheter les véhicules d’occasion.        Il vous reste 65.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/guerre-et-paix-a-bogdan-village-des-carpates-ukrainiennes_6138591_3210.html"},"headline":"Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes","dateCreated":"2022-08-21T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-21T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Blotti dans une vall\u00e9e de la cha\u00eene de montagnes, le village est loin de tout, \u00e0 plus de mille\u00a0kilom\u00e8tres du front, mais l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe y g\u00e9n\u00e8re aussi son lot de changements sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Bogdan (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/4811b3e_1660828581707-csharrock-ua-houtsoule-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-18">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Il n’est pas exclu que ce missile ait été tiré dans la direction de la centrale de Ioujnooukraïnsk », située à une vingtaine de kilomètres, accusé Energoatom.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : douze blessés, dont des enfants, dans un bombardement à Voznessensk « Il n’est pas exclu que ce missile ait été tiré dans la direction de la centrale de Ioujnooukraïnsk », située à une vingtaine de kilomètres, accusé Energoatom.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 20/08 à 06:33   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.        Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».        Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.        La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.        Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.        Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.        Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.        Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.                  Tout le live                Le 21/08 à 07:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé        Retrouvez notre nouveau direct avec ce lien.                    Le 21/08 à 04:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis vont acheter 150 000 tonnes de céréales ukrainiennes        Les États-Unis s’apprêtent à acheter près de 150 000 tonnes de céréales à l’Ukraine dans les prochaines semaines pour une prochaine livraison d’aide alimentaire, en provenance de ports ukrainiens qui ne sont plus bloqués par la guerre, a déclaré, à l’agence AP, David Beasley, le chef du Programme alimentaire mondial (PAM).          Les destinations finales du grain ne sont pas confirmées et les discussions se poursuivent, selon M. Beasley. Mais l’expédition prévue – l’une des nombreuses que gère l’agence onusienne de lutte contre la faim – représente plus de six fois la quantité de céréales que le premier navire affrété par le PAM en provenance d’Ukraine transporte actuellement vers la Corne de l’Afrique menacée de famine.          « Je pense qu’il y a une forte probabilité que nous ayons une déclaration de famine » dans les semaines à venir, a déclaré M. Beasley, vendredi, depuis le nord du Kenya qui subit une terrible sécheresse comme toute cette région d’Afrique. Selon l’agence onusienne, 22 millions de personnes souffrent de famine.          Le très attendu navire de premiers secours en provenance d’Ukraine transporte 23 000 tonnes de céréales, suffisamment pour nourrir 1,5 million de personnes avec des rations complètes pendant un mois, a-t-il déclaré. Il devrait accoster à Djibouti le 26 ou 27 août, et le blé est censé être expédié par voie terrestre vers le nord de l’Éthiopie, où des millions de personnes dans les régions du Tigré, d’Afar et d’Amhara ont été confrontées non seulement à la sécheresse, mais aussi à des conflits meurtriers.                    Le 21/08 à 02:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk dédie sa victoire à son pays        L’Ukrainien Oleksandr Usyk a conservé les titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant le Britannique Anthony Joshua, dans la nuit de samedi à dimanche à Djedda, en Arabie saoudite.          « Je dédie cette victoire à mon pays, à ma famille, à mon équipe et à tous les militaires qui défendent le pays », a réagi Usyk (invaincu à 35 ans en 20 combats) face au public.          Le boxeur portait les couleurs de l’Ukraine sur son short et ses gants. Dans les jours précédant le combat, il avait entonné devant les médias un chant patriotique vêtu d’un costume traditionnel, le crâne rasé à l’exception d’une mèche à la mode cosaque,          L’affrontement était exceptionnellement diffusé gratuitement en Ukraine. Une motivation supplémentaire pour Usyk, qui a servi comme volontaire dans l’armée en février avant d’accepter cette revanche. Le boxeur ukrainien avait déjà battu Joshua en septembre dernier à Londres.                Oleksandr Usyk célèbre sa victoire, samedi soir, à Djedda. HASSAN AMMAR / AP                     Le 20/08 à 17:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Irlande                        Un bateau-pilote guide le « Navi Star »,  de son arrivée, où il livre 33 000 tonnes de maïs ukrainien, au port de Foynes, en Irlande, le 20 août 2022. CLODAGH KILCOYNE / REUTERS                     Le 20/08 à 17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire prorusse de Marioupol victime d’une tentative d’assassinat        Samedi, Konstantin Ivachtchenko, nommé par les forces prorusses maire de la ville portuaire de Marioupol (sud-est de l’Ukraine), conquise par la Russie après un siège de plusieurs mois, a été victime d’une tentative d’assassinat, selon les agences de presse russes.          Une explosion s’est produite sur le chemin de sa voiture alors qu’elle passait devant le zoo municipal, a affirmé l’agence de presse RIA Novosti citant une source policière. M. Ivachtchenko « n’a pas été blessé », a assuré cette source.                    Le 20/08 à 17:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des bâtiments résidentiels brûlés après des bombardements constants à Siversk, dans la région de Donetsk, le 20 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     Le 20/08 à 16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Douze personnes ont été blessées dans un bombardement russe à Voznessensk, selon un nouveau bilan        Douze Ukrainiens, dont trois enfants, ont été blessés samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznesensk, selon un nouveau bilan du parquet général ukrainien.          « Selon des informations préliminaires, douze personnes, dont trois enfants, ont été blessées. Deux enfants sont dans un état grave », a signalé le parquet sur la messagerie Telegram. Plus tôt dans la journée, le gouverneur régional Vitali Kim a fait état, sur le même réseau, de neuf blessés, dont quatre enfants âgés de 3 à 17 ans et se trouvant, selon lui, « tous dans un état grave ».          Une frappe russe dans la zone de 30 kilomètres autour de la centrale nucléaire ukrainienne de Ioujnooukraïnsk « est un nouvel acte cynique de terrorisme nucléaire de la Russie », a accusé sur Telegram l’opérateur des centrales nucléaires ukrainiennes Energoatom.          « Il n’est pas exclu que ce missile ait été tiré dans la direction de la centrale de Ioujnooukraïnsk, que les militaires russes ont déjà tenté de s’emparer début mars », a accusé Energoatom.                    Le 20/08 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU appelle à lever les « entraves » à l’exportation des engrais et des produits agricoles russes        Les engrais et les produits agricoles russes doivent pouvoir accéder aux marchés mondiaux « sans entrave », au risque d’une crise alimentaire mondiale dès 2023, a prévenu, samedi, à Istanbul, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. « Il est important que les gouvernements et le secteur privé coopèrent pour les faire parvenir sur le marché », a-t-il déclaré à partir du centre de coordination conjoint (CCC), qui supervise l’application de l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes signé le 22 juillet par Kiev et Moscou sous l’égide de l’ONU et de la Turquie.          Cet accord garantit également à la Russie de pouvoir exporter ses produits agricoles et ses engrais malgré les sanctions occidentales. « Ce que nous voyons ici à Istanbul et à Odessa (le transport des céréales ukrainiennes) n’est que la partie la plus visible de la solution. L’autre partie de cet accord global est l’accès sans entrave aux marchés mondiaux des produits alimentaires et des engrais russes, qui ne sont pas soumis aux sanctions », a assuré M. Guterres, soulignant qu’en dépit de cela, les exportations d’engrais et de produits agricoles russes se heurtaient encore à des « obstacles ».          « Sans engrais en 2022, il n’y aura peut-être pas assez de nourriture en 2023. Faire sortir plus de nourriture et d’engrais d’Ukraine et de Russie est essentiel pour apaiser les marchés (…) et faire baisser les prix pour les consommateurs », a-t-il dit encore.                    Le 20/08 à 15:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment résidentiel détruit est évacué après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP                     Le 20/08 à 15:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre missiles de croisière russes abattus, selon l’armée ukrainienne        L’armée ukrainienne dit avoir abattu quatre missiles de croisière russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300, dans un post sur Telegram.          Plus à l’est, l’armée a fait état de tentatives d’offensives russes, notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtsevé et Kodema. « Les combats se poursuivent », a précisé, dans la matinée, l’état-major des forces armées ukrainiennes dans un communiqué.                    Le 20/08 à 15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf blessés, dont quatre enfants, à quelque 70 kilomètres de Mykolaïv        A une vingtaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale nucléaire ukrainienne de Ioujnooukraïnsk et à quelque 70 kilomètres de Mykolaïv, neuf Ukrainiens, dont quatre enfants, ont été blessés samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznessensk, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.                Un bâtiment résidentiel détruit après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP           Agés de 3 à 17 ans, « les enfants sont tous dans un état grave », a écrit M. Kim sur Telegram, selon lequel une fille a perdu un œil dans cette attaque. La frappe a touché un immeuble résidentiel et plusieurs maisons à Voznessensk, qui compte une trentaine de milliers d’habitants, a précisé sur Facebook le service d’Etat pour les situations d’urgence publiant des images d’un bâtiment éventré.          La région de Mykolaïv, qui subit régulièrement de violents bombardements russes, est voisine de celle de Kherson, presque entièrement occupée par les troupes russes depuis le lancement, fin février, par Moscou de son attaque de l’Ukraine.                    Le 20/08 à 15:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Turquie                        Antonio Guterres monte à bord d’un navire transportant des céréales ukrainiennes, à Istanbul, en Turquie, le 20 août 2022. MURAD SEZER / REUTERS                     Le 20/08 à 14:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une exposition de véhicules militaires russes détruits, à Kiev, le 20 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     Le 20/08 à 13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les lignes logistiques russes sous pression, selon le ministère de la défense britannique        Selon le dernier rapport du renseignement britannique, « la fréquence croissante des explosions derrière les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases aériennes sous pression » dans le sud de l’Ukraine. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n’ont fait d’avancées significatives dans cette zone, précise le rapport.          Les forces russes n’ont pas avancé non plus dans les secteurs de Zaporijia et de Kharkiv, selon les Britanniques. De la même manière, dans le Donbass (est de l’Ukraine), l’armée russe s’est approchée des environs de la ville de Bakhmout, mais elle n’est pas parvenue à « pénétrer dans l’agglomération ».          Il est peu probable que la situation change de manière significative dans la semaine qui s’annonce, conclut le ministère de la défense britannique. « Les forces russes sont, pour l’instant, uniquement capables de mener des assauts locaux et limités, rarement menés par plus d’une compagnie. »                    Le 20/08 à 12:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Série « Carnets d’exil », épisode 15        Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.          Depuis nos derniers échanges, Olga à Strasbourg et Khrystyna à Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobilières et n’arrivent pas à trouver un appartement rien qu’à elles, tandis qu’Alina, à Nice, a enfin réussi !          Valeria trouve difficile de se faire des amis français – Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d’amis ukrainiens qui s’est formée au collège. Des témoignages qui disent la difficulté de s’ancrer en France, et la volonté, pour l’heure, d’y rester.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série « Carnets d’exil » tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Lisez l’épisode 15 :                    Lire :  « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »                       Le 20/08 à 11:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev expose dans son centre-ville des blindés russes endommagés        Des dizaines de véhicules blindés russes, visiblement endommagés, étaient exposés samedi dans une rue du centre-ville de Kiev, d’après plusieurs vidéos et témoins sur place.          « Des tanks russes paradent dans le centre de Kiev. Mais il y a une nuance… », a notamment ironisé un parlementaire ukrainien, Roman Hryshchuk. D’autres images, partagées par Oleksiy Sorokin, un journaliste du Kyiv Independent entre autres, montrent des personnes flânant entre les tanks, montant parfois sur certains engins pour prendre des photos.                    Au début de leur invasion de l’Ukraine, les forces russes ont tenté de prendre le contrôle de la capitale ukrainienne. Après environ un mois d’occupation des environs de Kiev – dont les villages tels que Boutcha, où des centaines de corps de civils ont ensuite été retrouvés – le Kremlin avait annoncé se concentrer sur la conquête du Donbass et les troupes russes s’étaient rapidement retirées.          L’Ukraine célébrera mercredi, le 24 août, son Jour de l’indépendance, fête nationale qui commémore la publication de la déclaration d’indépendance de 1991, actant son indépendance de l’URSS. Cette année, elle portera une symbolique particulière, six mois jour pour jour après le début de l’invasion de l’Ukraine par Moscou (24 février).                    Le 20/08 à 10:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un check-point vient tout juste d’être la cible d’une attaque russe, à la sortie d’une ville de l’oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Un char ukrainien, le 29 juillet 2022, dans l’oblast de Donetsk. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Des membres de la société américaine privée le Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments pile entre les positions d’artilleries russes et ukrainiennes, dans l’oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass                       Le 20/08 à 09:04   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod, à Kharkiv, en Ukraine, tôt ce samedi 20 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 20/08 à 08:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un drone percute le toit du quartier général de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, en Crimée        Une explosion s’est produite samedi, en début de matinée, dans les bâtiments du quartier général de la flotte de la mer Noire russe, à Sébastopol, en Crimée.          Le gouverneur – placé par Moscou – de Sébastopol, Mikhaїl Razvojaїev, a expliqué sur Telegram qu’un drone avait percuté le toit du quartier général. Dans un autre message, il affirme que la défense aérienne de la flotte avait abattu un drone « juste au-dessus du quartier général ; il est tombé sur le toit et a pris feu ».          Il n’y a pas de victimes, et les dégâts sont mineurs, a-t-il ajouté. Il a attribué le drone aux forces ukrainiennes, dénonçant leur « entêtement incroyable ».          De nombreuses vidéos, comme celle partagée par un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien Anton Gerashchenko, montrent un large panache de fumée noire s’élever au-dessus du quartier général.                              Le 20/08 à 07:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Puissantes explosions » à Melitopol, ville occupée du sud-est de l’Ukraine        Le maire de Melitopol, ville occupée de l’oblast de Zaporijia, dans le sud-est du pays, Ivan Fedorov, a fait état, sur sa chaîne Telegram, de « puissantes explosions » à l’aube. Selon lui, elles auraient été causées par le bombardement d’une base militaire russe, déjà en cours de reconstruction, « dans la zone de l’aérodrome ».          M. Fedorov évoque, dans son message, un « système de défense aérienne » que les forces russes disent avoir déployé et qui aurait fonctionné. « Il a si bien fonctionné que de la fumée continue [de se propager] », a-t-il ironisé.          Le maire de Melitopol a également partagé plusieurs vidéos montrant des explosions illuminer le ciel encore bien noir de la nuit. D’autres informations doivent être communiquées plus tard.                                     Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un bâtiment résidentiel détruit après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022.   SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         Reportage. A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         Décryptages. Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         Décryptages. Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord         Récit. A Moscou, l’écrivain ultranationaliste Zakhar Prilepine réclame une purge de la culture russe         Reportage. Le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-20T16:01:38+00:00","coverageEndTime":"2022-08-21T05:05:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","description":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est pas exclu que ce missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans la direction de la centrale de Ioujnooukra\u00efnsk\u00a0\u00bb, situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres, accus\u00e9 Energoatom.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : douze blessés, dont des enfants, dans un bombardement à Voznessensk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est pas exclu que ce missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans la direction de la centrale de Ioujnooukra\u00efnsk\u00a0\u00bb, situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres, accus\u00e9 Energoatom.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/0/0/3200/2400/1342/1006/3/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-20T16:01:38+00:00"
,"endDate":"2022-08-21T05:05:27+00:00"
  Retrouvez notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-21T05:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-21T02:16:38+00:00","articleBody":"     Les \u00c9tats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 acheter pr\u00e8s de 150\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l\u2019Ukraine dans les prochaines semaines pour une prochaine livraison d\u2019aide alimentaire, en provenance de ports ukrainiens qui ne sont plus bloqu\u00e9s par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019agence AP, David Beasley, le chef du Programme alimentaire mondial (PAM).          Les destinations finales du grain ne sont pas confirm\u00e9es et les discussions se poursuivent, selon M. Beasley. Mais l\u2019exp\u00e9dition pr\u00e9vue \u2013 l\u2019une des nombreuses que g\u00e8re l\u2019agence onusienne de lutte contre la faim \u2013 repr\u00e9sente plus de six fois la quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales que le premier navire affr\u00e9t\u00e9 par le PAM en provenance d\u2019Ukraine transporte actuellement vers la Corne de l\u2019Afrique menac\u00e9e de famine.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y a une forte probabilit\u00e9 que nous ayons une d\u00e9claration de famine\u00a0\u00bb dans les semaines \u00e0 venir, a d\u00e9clar\u00e9 M. Beasley, vendredi, depuis le nord du Kenya qui subit une terrible s\u00e9cheresse comme toute cette r\u00e9gion d\u2019Afrique. Selon l\u2019agence onusienne, 22\u00a0millions de personnes souffrent de famine.          Le tr\u00e8s attendu navire de premiers secours en provenance d\u2019Ukraine transporte 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, suffisamment pour nourrir 1,5\u00a0million de personnes avec des rations compl\u00e8tes pendant un mois, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il devrait accoster \u00e0 Djibouti le 26 ou 27\u00a0ao\u00fbt, et le bl\u00e9 est cens\u00e9 \u00eatre exp\u00e9di\u00e9 par voie terrestre vers le nord de l\u2019\u00c9thiopie, o\u00f9 des millions de personnes dans les r\u00e9gions du Tigr\u00e9, d\u2019Afar et d\u2019Amhara ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es non seulement \u00e0 la s\u00e9cheresse, mais aussi \u00e0 des conflits meurtriers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont acheter 150\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-08-21T02:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-21T00:51:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukrainien Oleksandr Usyk a conserv\u00e9 les titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant le Britannique Anthony Joshua, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Djedda, en Arabie saoudite.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9die cette victoire \u00e0 mon pays, \u00e0 ma famille, \u00e0 mon \u00e9quipe et \u00e0 tous les militaires qui d\u00e9fendent le pays\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Usyk (invaincu \u00e0 35\u00a0ans en 20 combats) face au public.          Le boxeur portait les couleurs de l\u2019Ukraine sur son short et ses gants. Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le combat, il avait entonn\u00e9 devant les m\u00e9dias un chant patriotique v\u00eatu d\u2019un costume traditionnel, le cr\u00e2ne ras\u00e9 \u00e0 l\u2019exception d\u2019une m\u00e8che \u00e0 la mode cosaque,          L\u2019affrontement \u00e9tait exceptionnellement diffus\u00e9 gratuitement en Ukraine. Une motivation suppl\u00e9mentaire pour Usyk, qui a servi comme volontaire dans l\u2019arm\u00e9e en f\u00e9vrier avant d\u2019accepter cette revanche. Le boxeur ukrainien avait d\u00e9j\u00e0 battu Joshua en septembre dernier \u00e0 Londres.                Oleksandr Usyk c\u00e9l\u00e8bre sa victoire, samedi soir, \u00e0 Djedda. HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/de34cc6_474ec656488446f4bf7b49090c1042d1-474ec656488446f4bf7b49090c1042d1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk d\u00e9die sa victoire \u00e0 son pays","dateModified":"2022-08-21T00:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T15:33:56+00:00","articleBody":"                     Un bateau-pilote guide le \u00ab\u00a0Navi Star\u00a0\u00bb,  de son arriv\u00e9e, o\u00f9 il livre 33 000 tonnes de ma\u00efs ukrainien, au port de Foynes, en Irlande, le 20 ao\u00fbt 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/7cdb5d3_1661009485170-2022-08-20t151823z-423116641-rc2d0w92ejpo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-ireland.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Irlande","dateModified":"2022-08-20T15:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T15:14:39+00:00","articleBody":"     Samedi, Konstantin Ivachtchenko, nomm\u00e9 par les forces prorusses maire de la ville portuaire de Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine), conquise par la Russie apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois, a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une tentative d\u2019assassinat, selon les agences de presse russes.          Une explosion s\u2019est produite sur le chemin de sa voiture alors qu\u2019elle passait devant le zoo municipal, a affirm\u00e9 l\u2019agence de presse RIA Novosti citant une source polici\u00e8re. M.\u00a0Ivachtchenko \u00ab\u00a0n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 cette source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire prorusse de Marioupol victime d\u2019une tentative d\u2019assassinat","dateModified":"2022-08-20T15:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T15:03:35+00:00","articleBody":"                     Des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels br\u00fbl\u00e9s apr\u00e8s des bombardements constants \u00e0 Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 20 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/82bae51_1661007734132-000-32gu3qj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T15:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T14:34:41+00:00","articleBody":"     Douze Ukrainiens, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznesensk, selon un nouveau bilan du parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien.          \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, douze personnes, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Deux enfants sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 le parquet sur la messagerie Telegram. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional Vitali Kim a fait \u00e9tat, sur le m\u00eame r\u00e9seau, de neuf bless\u00e9s, dont quatre enfants \u00e2g\u00e9s de 3 \u00e0 17\u00a0ans et se trouvant, selon lui, \u00ab\u00a0tous dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.          Une frappe russe dans la zone de 30 kilom\u00e8tres autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Ioujnooukra\u00efnsk \u00ab\u00a0est un nouvel acte cynique de terrorisme nucl\u00e9aire de la Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 sur Telegram l\u2019op\u00e9rateur des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes Energoatom.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas exclu que ce missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans la direction de la centrale de Ioujnooukra\u00efnsk, que les militaires russes ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de s\u2019emparer d\u00e9but mars\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Voznessensk, selon un nouveau bilan","dateModified":"2022-08-20T16:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T14:09:28+00:00","articleBody":"     Les engrais et les produits agricoles russes doivent pouvoir acc\u00e9der aux march\u00e9s mondiaux \u00ab\u00a0sans entrave\u00a0\u00bb, au risque d\u2019une crise alimentaire mondiale d\u00e8s 2023, a pr\u00e9venu, samedi, \u00e0 Istanbul, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. \u00ab\u00a0Il est important que les gouvernements et le secteur priv\u00e9 coop\u00e8rent pour les faire parvenir sur le march\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 partir du centre de coordination conjoint (CCC), qui supervise l\u2019application de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par Kiev et Moscou sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie.          Cet accord garantit \u00e9galement \u00e0 la Russie de pouvoir exporter ses produits agricoles et ses engrais malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Ce que nous voyons ici \u00e0 Istanbul et \u00e0 Odessa (le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes) n\u2019est que la partie la plus visible de la solution. L\u2019autre partie de cet accord global est l\u2019acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux des produits alimentaires et des engrais russes, qui ne sont pas soumis aux sanctions\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Guterres, soulignant qu\u2019en d\u00e9pit de cela, les exportations d\u2019engrais et de produits agricoles russes se heurtaient encore \u00e0 des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sans engrais en\u00a02022, il n\u2019y aura peut-\u00eatre pas assez de nourriture en\u00a02023. Faire sortir plus de nourriture et d\u2019engrais d\u2019Ukraine et de Russie est essentiel pour apaiser les march\u00e9s (\u2026) et faire baisser les prix pour les consommateurs\u00a0\u00bb, a-t-il dit encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU appelle \u00e0 lever les \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation des engrais e...","dateModified":"2022-08-20T14:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:48:56+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit est \u00e9vacu\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 ao\u00fbt 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/394fab9_1661003145453-000-32gu3bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T13:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:27:52+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir abattu quatre missiles de croisi\u00e8re russes de type Kalibr pr\u00e8s de la ville de Dnipro (centre-est) lanc\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300, dans un post sur Telegram.          Plus \u00e0 l\u2019est, l\u2019arm\u00e9e a fait \u00e9tat de tentatives d\u2019offensives russes, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s des localit\u00e9s de Bakhmout, Za\u00eftsev\u00e9 et Kodema. \u00ab\u00a0Les combats se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre missiles de croisi\u00e8re russes abattus, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-20T13:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:11:26+00:00","articleBody":"     A une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Ioujnooukra\u00efnsk et \u00e0 quelque 70 kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, neuf Ukrainiens, dont quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznessensk, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim.                Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 ao\u00fbt 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP           Ag\u00e9s de 3 \u00e0 17\u00a0ans, \u00ab\u00a0les enfants sont tous dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kim sur Telegram, selon lequel une fille a perdu un \u0153il dans cette attaque. La frappe a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et plusieurs maisons \u00e0 Voznessensk, qui compte une trentaine de milliers d\u2019habitants, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence publiant des images d\u2019un b\u00e2timent \u00e9ventr\u00e9.          La r\u00e9gion de Mykola\u00efv, qui subit r\u00e9guli\u00e8rement de violents bombardements russes, est voisine de celle de Kherson, presque enti\u00e8rement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le lancement, fin f\u00e9vrier, par Moscou de son attaque de l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/7225a79_1661003524145-000-32gu3aw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf bless\u00e9s, dont quatre enfants, \u00e0 quelque 70 kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-20T13:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:02:52+00:00","articleBody":"                     Antonio Guterres monte \u00e0 bord d\u2019un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 Istanbul, en Turquie, le 20 ao\u00fbt 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/14752d4_1661000370809-2022-08-20t111757z-138370635-rc2b0w98woxm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-guterres.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Turquie","dateModified":"2022-08-20T13:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T12:54:27+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits, \u00e0 Kiev, le 20 ao\u00fbt 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/36bf577_1660999973075-2022-08-20t120550z-6740197-rc2a0w9bx7l6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-children.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T13:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T11:13:34+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du renseignement britannique, \u00ab\u00a0la fr\u00e9quence croissante des explosions derri\u00e8re les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases a\u00e9riennes sous pression\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n\u2019ont fait d\u2019avanc\u00e9es significatives dans cette zone, pr\u00e9cise le rapport.          Les forces russes n\u2019ont pas avanc\u00e9 non plus dans les secteurs de Zaporijia et de Kharkiv, selon les Britanniques. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le Donbass (est de l\u2019Ukraine), l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est approch\u00e9e des environs de la ville de Bakhmout, mais elle n\u2019est pas parvenue \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019agglom\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Il est peu probable que la situation change de mani\u00e8re significative dans la semaine qui s\u2019annonce, conclut le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0Les forces russes sont, pour l\u2019instant, uniquement capables de mener des assauts locaux et limit\u00e9s, rarement men\u00e9s par plus d\u2019une compagnie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-20T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T10:13:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, elles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.          Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga \u00e0 Strasbourg et Khrystyna \u00e0 Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobili\u00e8res et n\u2019arrivent pas \u00e0 trouver un appartement rien qu\u2019\u00e0 elles, tandis qu\u2019Alina, \u00e0 Nice, a enfin r\u00e9ussi\u00a0!          Valeria trouve difficile de se faire des amis fran\u00e7ais \u2013 Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d\u2019amis ukrainiens qui s\u2019est form\u00e9e au coll\u00e8ge. Des t\u00e9moignages qui disent la difficult\u00e9 de s\u2019ancrer en France, et la volont\u00e9, pour l\u2019heure, d\u2019y rester.          Apr\u00e8s six mois de guerre, plus de 100 000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeur d\u2019asile en France, selon les chiffres de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration. Dans cette s\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du Monde.          Lisez l\u2019\u00e9pisode 15\u00a0:                    Lire :  \u00ab\u00a0J\u2019ai enfin dit \u00e0\u00a0mon p\u00e8re que je comptais rester \u00e0 Paris\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 15","dateModified":"2022-08-20T10:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T09:24:55+00:00","articleBody":"     Des dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, visiblement endommag\u00e9s, \u00e9taient expos\u00e9s samedi dans une rue du centre-ville de Kiev, d\u2019apr\u00e8s plusieurs vid\u00e9os et t\u00e9moins sur place.          \u00ab\u00a0Des tanks russes paradent dans le centre de Kiev. Mais il y a une nuance\u2026\u00a0\u00bb, a notamment ironis\u00e9 un parlementaire ukrainien, Roman Hryshchuk. D\u2019autres images, partag\u00e9es par Oleksiy Sorokin, un journaliste du Kyiv Independent entre autres, montrent des personnes fl\u00e2nant entre les tanks, montant parfois sur certains engins pour prendre des photos.                    Au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, les forces russes ont tent\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de la capitale ukrainienne. Apr\u00e8s environ un mois d\u2019occupation des environs de Kiev \u2013 dont les villages tels que Boutcha, o\u00f9 des centaines de corps de civils ont ensuite \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u2013 le Kremlin avait annonc\u00e9 se concentrer sur la conqu\u00eate du Donbass et les troupes russes s\u2019\u00e9taient rapidement retir\u00e9es.          L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e9brera mercredi, le 24\u00a0ao\u00fbt, son Jour de l\u2019ind\u00e9pendance, f\u00eate nationale qui comm\u00e9more la publication de la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de 1991, actant son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS. Cette ann\u00e9e, elle portera une symbolique particuli\u00e8re, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou (24\u00a0f\u00e9vrier).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev expose dans son centre-ville des blind\u00e9s russes endommag\u00e9s","dateModified":"2022-08-20T10:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T08:50:55+00:00","articleBody":"           Un check-point vient tout juste d\u2019\u00eatre la cible d\u2019une attaque russe, \u00e0 la sortie d\u2019une ville de l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un char ukrainien, le 29 juillet 2022, dans l\u2019oblast de Donetsk. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des membres de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine priv\u00e9e le Groupe Mozart, lors d\u2019une distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments pile entre les positions d\u2019artilleries russes et ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/b6e2ca0_1660985142039-donbass-gratacap-17.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T08:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T07:04:42+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, t\u00f4t ce samedi 20 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/f403812_1660978992836-552529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T07:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T06:41:30+00:00","articleBody":"     Une explosion s\u2019est produite samedi, en d\u00e9but de matin\u00e9e, dans les b\u00e2timents du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la mer Noire russe, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e.          Le gouverneur \u2013 plac\u00e9 par Moscou \u2013 de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, a expliqu\u00e9 sur Telegram qu\u2019un drone avait percut\u00e9 le toit du quartier g\u00e9n\u00e9ral. Dans un autre message, il affirme que la d\u00e9fense a\u00e9rienne de la flotte avait abattu un drone \u00ab\u00a0juste au-dessus du quartier g\u00e9n\u00e9ral\u00a0; il est tomb\u00e9 sur le toit et a pris feu\u00a0\u00bb.          Il n\u2019y a pas de victimes, et les d\u00e9g\u00e2ts sont mineurs, a-t-il ajout\u00e9. Il a attribu\u00e9 le drone aux forces ukrainiennes, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0ent\u00eatement incroyable\u00a0\u00bb.          De nombreuses vid\u00e9os, comme celle partag\u00e9e par un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien Anton Gerashchenko, montrent un large panache de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9lever au-dessus du quartier g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un drone percute le toit du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la mer Noire russe \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-20T06:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T05:54:15+00:00","articleBody":"     Le maire de Melitopol, ville occup\u00e9e de l\u2019oblast de Zaporijia, dans le sud-est du pays, Ivan Fedorov, a fait \u00e9tat, sur sa cha\u00eene Telegram, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019aube. Selon lui, elles auraient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par le bombardement d\u2019une base militaire russe, d\u00e9j\u00e0 en cours de reconstruction, \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Fedorov \u00e9voque, dans son message, un \u00ab\u00a0syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb que les forces russes disent avoir d\u00e9ploy\u00e9 et qui aurait fonctionn\u00e9. \u00ab\u00a0Il a si bien fonctionn\u00e9 que de la fum\u00e9e continue [de se propager]\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9.          Le maire de Melitopol a \u00e9galement partag\u00e9 plusieurs vid\u00e9os montrant des explosions illuminer le ciel encore bien noir de la nuit. D\u2019autres informations doivent \u00eatre communiqu\u00e9es plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Puissantes explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, ville occup\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-20T06:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:49:06+00:00","articleBody":"     L\u2019hiver sera rude. Quelques heures apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec Vladimir Poutine, c\u2019est un Emmanuel Macron inquiet qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, sur les hauteurs de Bormes-les-Mimosas (Var), pour c\u00e9l\u00e9brer le 78e anniversaire de la lib\u00e9ration du village, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a01944.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est notamment attard\u00e9 sur \u00ab\u00a0cette guerre qui tonne \u00e0 nos portes\u00a0\u00bb et sur les \u00ab\u00a0cataclysmes climatiques d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron soucieux face aux menaces de la guerre et du d\u00e9r\u00e8glement climatique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme","dateModified":"2022-08-20T04:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:42:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a accept\u00e9, vendredi, que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) envoie une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, des frappes dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a mis en garde le pr\u00e9sident russe \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          MM. Poutine et Macron ont, dans ce contexte, \u00ab\u00a0relev\u00e9 l\u2019importance d\u2019envoyer dans les plus brefs d\u00e9lais une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, qui pourra \u00e9valuer la situation sur place\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 le Kremlin, soulignant que \u00ab\u00a0la partie russe a confirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eate \u00e0 fournir toute l\u2019assistance n\u00e9cessaire aux inspecteurs [de l\u2019AIEA]\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat russe a, en outre, accept\u00e9 que ces derniers passent \u00ab\u00a0par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et non par la Russie, ce qu\u2019il exigeait auparavant, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Dans un communiqu\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9centes d\u00e9clarations indiquant que l\u2019Ukraine et la Russie soutenaient l\u2019objectif de l\u2019AIEA d\u2019envoyer une mission [\u00e0 Zaporijia]\u00a0\u00bb. Cette organisation \u00ab\u00a0est en consultation active avec toutes les parties [pour y d\u00e9p\u00eacher] d\u00e8s que possible\u00a0[une \u00e9quipe que M. Grossi] dirigera lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, selon ce texte diffus\u00e9 dans la soir\u00e9e. \u00ab\u00a0Dans cette situation hautement volatile et fragile, il est d\u2019une importance vitale qu\u2019aucune nouvelle action ne soit entreprise, qui pourrait mettre davantage en danger (\u2026) l\u2019une des plus grandes centrales nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le patron de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9tablissement d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 totale\u00a0[sur ce site] pourra commencer apr\u00e8s que la mission aura commenc\u00e9 son travail\u00a0\u00bb, a, quant \u00e0 lui, comment\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a, lui, appel\u00e9 les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0se retirer\u00a0[de la zone de la centrale et \u00e0]\u00a0imm\u00e9diatement en rendre le contr\u00f4le total \u00e0 son propri\u00e9taire l\u00e9gitime, l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Craintes d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, Poutine d\u2019accord pour une mission de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-20T06:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:35:46+00:00","articleBody":"           Un jeune gar\u00e7on regarde par la fen\u00eatre d\u2019un train qui va vers Dnipro et Lviv lors d\u2019une \u00e9vacuation \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/5173e64_ggg-awa08-ukraine-crisis-pokrovsk-0819-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T06:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:33:35+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 vendredi au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019attaque brutale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine, et a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de la libert\u00e9\u00a0\u00bb alors que le conflit risque d\u2019avoir de lourdes cons\u00e9quences \u00e9conomiques en Europe.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demand\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas couper du r\u00e9seau ukrainien la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, que son arm\u00e9e occupe depuis le d\u00e9but de mars et qui est devenue la cible, ces derni\u00e8res semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.          Vladimir Poutine a accept\u00e9, vendredi, que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) envoie une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb.          Antonio Guterres est attendu, samedi, \u00e0 Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La France a cat\u00e9goriquement rejet\u00e9 les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes demeurent malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul.          Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream\u00a01 seraient interrompues du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre pour des raisons de \u00ab\u00a0maintenance\u00a0\u00bb, au risque de raviver la peur d\u2019une p\u00e9nurie en Europe, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e de chantage \u00e9nerg\u00e9tique.          Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 vendredi une nouvelle tranche d\u2019aide militaire d\u2019un montant de 775 millions de dollars (pr\u00e8s de 772 millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, a not\u00e9 un \u00ab\u00a0manque total de progr\u00e8s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb des troupes russes.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l\u2019objectif strat\u00e9gique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a, en outre, fait l\u2019objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d\u2019au moins quinze morts.          Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en dix jours des territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie. Plus de 8\u00a0000 l\u2019ont \u00e9t\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), et plus de 9\u00a0000 de celle de Zaporijia (est), o\u00f9 la tension autour de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les Russes est extr\u00eame.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-20T07:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:32:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 178e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez revivre notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-20T04:32:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/0/0/3200/2400/1342/1006/3/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/22/19-19">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Hôtels particuliers (5/5). A Sarajevo, ce bâtiment ultramoderne en forme de cube jaune, construit pour les Jeux olympiques de 1984, s’est retrouvé au centre du conflit qui a déchiré la Bosnie-Herzégovine dans les années 1990. L’ancien QG des criminels de guerre serbes est devenu une adresse au chic standard qui s’efforce d’oublier son douloureux passé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Armin Smailovic pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Hôtels particuliers         Guerre et paix à l’Hotel Holiday de Sarajevo   Par Lucas Minisini   Publié le 20 août 2022 à 16h00 - Mis à jour le 20 août 2022 à 16h00     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitHôtels particuliers (5/5). A Sarajevo, ce bâtiment ultramoderne en forme de cube jaune, construit pour les Jeux olympiques de 1984, s’est retrouvé au centre du conflit qui a déchiré la Bosnie-Herzégovine dans les années 1990. L’ancien QG des criminels de guerre serbes est devenu une adresse au chic standard qui s’efforce d’oublier son douloureux passé.                Depuis les montagnes qui entourent Sarajevo, il est impossible de manquer l’Hotel Holiday. Gros cube jaune de dix étages, soutenu par quatre colonnes en béton, il domine le centre-ville. Les habitants de la capitale de la Bosnie-Herzégovine le surnomment Jaja na oko, « l’œuf sur le plat », pour son aspect en hiver, quand la neige recouvre tout. Dans le hall démesuré, les œuvres du peintre yougoslave Mersad Berber (1940-2012), un lustre vert et blanc large comme un chapiteau, de la pop musique à bas volume…          Installés dans des sièges en velours violet et beige, trois hommes ­discutent à voix basse autour d’un ordinateur portable posé sur une table en marbre : réunion d’affaires. Sur un canapé, Basel, 33 ans, fine moustache, est venu du Koweït avec ses trois enfants, sa femme et sa belle-mère pour de courtes vacances estivales. Deux jeunes femmes habillées de couleurs vives mitraillent ce lieu graphique avec leur smartphone tandis qu’un touriste russe scrute le décor.          Âpres enchères          Emina, une archiviste de 38 ans, s’apprête à sortir pour rejoindre la gare de Sarajevo. Lunettes discrètes sur le nez, cette expatriée en Suisse fait des recherches au Musée historique de Bosnie-Herzégovine, situé juste en face de l’hôtel. Un hébergement pratique pour elle, même si la chambre à une centaine d’euros par nuit représente quand même « un tiers voire la moitié du salaire moyen local ». Comme tous les Bosniens, la jeune femme connaît le lieu depuis l’enfance grâce à son histoire hors du commun. Valise à la main, avant de passer les portes automatiques, elle glisse : « Cet hôtel, c’est un symbole de Sarajevo. »               Le destin du cube jaune raconte celui du pays et de sa capitale. Construit pour les Jeux olympiques d’hiver de 1984, l’établissement, qui s’est appelé Holiday Inn jus­qu’en 2011, a été un refuge pour les reporters venus couvrir la guerre liée à l’éclatement de la Yougoslavie et le siège de la ville qui a fait plus de 10 000 morts de 1992 à 1996. Il a ensuite traversé une période difficile au cours de laquelle il a failli disparaître.          Dans ce pays qui connaît de nouveau de fortes tensions entre les différentes communautés, l’hôtel, propriété de l’Etat pendant des décennies, a été racheté en 2016 par Rasim Bajrović. Déjà propriétaire de quatre établissements dans la ville, l’homme d’affaires bosnien a remporté l’Hotel Holiday pour 42 millions de marks bosniens (environ 21 millions d’euros), après d’âpres enchères face à plusieurs grandes fortunes et fonds d’investissement du Golfe et de Malaisie.        Il vous reste 86.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/20/guerre-et-paix-a-l-hotel-holiday-de-sarajevo_6138565_4500055.html"},"headline":"Guerre et paix \u00e0 l\u2019Hotel Holiday de Sarajevo","dateCreated":"2022-08-20T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-20T16:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-20T16:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["Europe","Bosnie-Herz\u00e9govine","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"H\u00f4tels particuliers (5\/5). A Sarajevo, ce b\u00e2timent ultramoderne en forme de cube jaune, construit pour les Jeux olympiques de 1984, s\u2019est retrouv\u00e9 au centre du conflit qui a d\u00e9chir\u00e9 la Bosnie-Herz\u00e9govine dans les ann\u00e9es 1990. L\u2019ancien QG des criminels de guerre serbes est devenu une adresse au chic standard qui s\u2019efforce d\u2019oublier son douloureux pass\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/714/0/1173/586/1342/671/60/0/e1a8c1a_214913-3284988.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-20">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : troisième journée de grève dans les transports      En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié le 20 août 2022 à 15h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trains de la ligne Piccadilly sont stationnés dans leur dépôt, alors que les membres du syndicat Rail, Maritime and Transport (RMT) font grève, notamment pour obtenir une hausse des salaires, vendredi 19 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Face à une forte inflation, la mobilisation britannique se poursuit. Après un premier débrayage de cheminots, jeudi, et une grève dans le métro de Londres, vendredi, les transports au Royaume-Uni sont de nouveau affectés, samedi 20 août, par une journée de grève pour l’augmentation des salaires.            En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi en raison de cette grève à l’appel des syndicats Rail, Maritime and Transport (RMT), Transport Salaried Staffs Association (TSSA) et Unite qui réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.                 Les négociations avec la multitude d’opérateurs ferroviaires privés du secteur sont jusqu’à présent dans l’impasse. Le ministre des transports, Grant Shapps, accusé de bloquer la situation, reproche de son côté aux organisations syndicales de refuser des réformes pour moderniser le rail et a assuré, vendredi, qu’il pourrait passer en force.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   La grève de samedi perturbe notamment les déplacements des touristes, des fans de football se rendant aux matchs et des festivaliers. Elle devrait aussi affecter la circulation des trains dimanche matin.            La poste et les ports également en grève            Le Royaume-Uni connaît ces jours-ci une nouvelle salve de débrayages massifs touchant notamment les transports, la poste et les ports. C’est le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation, qui a atteint en juillet 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé d’un pays du G7.                Dimanche, les dockers du port de Felixstowe (est de l’Angleterre) – le plus important pour le fret dans le pays – démarrent une grève de huit jours, menaçant de mettre à l’arrêt une grande partie du trafic de marchandises du pays.            Côté rail, Mick Lynch, secrétaire général du RMT, a déclaré que les grévistes avaient le soutien du public, affirmant : ils sont « juste derrière nous ». « Je pense que le public britannique en a assez d’être arnaqué par ce gouvernement et par les entreprises britanniques, avec des entreprises comme BP et British Gas qui font des profits énormes alors que les gens ont du mal à gagner leur vie », a-t-il déclaré, samedi, sur la BBC.            Tandis que les débrayages des cheminots se poursuivent par épisodes depuis juin, faute d’accord salarial, Mick Lynch a assuré continuer à chercher des « solutions » mais a jugé « très probable » la perspective de nouvelles grèves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/royaume-uni-troisieme-journee-de-greve-dans-les-transports_6138564_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: troisi\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans les transports","dateCreated":"2022-08-20T15:07:51+02:00","datePublished":"2022-08-20T15:07:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats r\u00e9clament une hausse des salaires adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/653/0/7838/3919/1342/671/60/0/f20460e_99134b96bbb644fab818b527a52c937e-ea6109ff93d14e0fb7ca783fe54a826b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  
