<FILE-date="2022/08/22/19">

<article-nb="2022/08/22/19-1">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ M. Fauci a précisé qu’il se retirerait également en décembre de son poste de directeur de l’Institut national des allergies et des maladies infectieuses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Anthony Fauci, conseiller de la Maison Blanche sur le Covid-19, quittera ses fonctions en décembre      M. Fauci a précisé qu’il se retirerait également en décembre de son poste de directeur de l’Institut national des allergies et des maladies infectieuses.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Dr Anthony Fauci, directeur de l’Institut national des allergies et des maladies infectieuses, le 11 mai 2022, à Washington.  JACQUELYN MARTIN / AP                 Principal conseiller du président américain, Joe Biden, sur le Covid-19, il était devenu le visage de la lutte contre la pandémie aux Etats-Unis. L’éminent Dr Anthony Fauci a annoncé, lundi 22 août, à 81 ans, qu’il quitterait ses fonctions en décembre.            Il a également expliqué qu’il se retirerait à cette date de son poste de directeur de l’Institut national des allergies et des maladies infectieuses (Niaid), qu’il occupait depuis trente-huit ans, tout en précisant qu’il ne s’agissait pas encore pour lui de « prendre sa retraite ».                 Dans un communiqué, il a déclaré :            Je prévois de poursuivre la prochaine phase de ma carrière avec toute l’énergie et la passion qu’il me reste pour mon domaine.            Le président Joe Biden a immédiatement adressé « ses profonds remerciements » au Dr Fauci pour son travail. « Les Etats-Unis sont plus forts, plus résilients et en meilleure santé grâce à lui », a-t-il salué dans un communiqué.            Bête noire des conservateurs            M. Fauci a servi sous sept présidents américains différents, en commençant avec Ronald Reagan. « Cela a été l’honneur de ma vie de diriger le Niaid », a-t-il écrit, en énumérant les crises traversées : épidémie de sida, virus Ebola, virus Zika…                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Anthony Fauci, une vie contre le VIH                   En 2020, ce médecin de formation, déjà célèbre dans le monde de l’infectiologie et de la lutte contre le sida mais alors encore peu connu du grand public, a été projeté sur le devant de la scène en rejoignant la cellule présidentielle sur le coronavirus, lorsque Donald Trump était au pouvoir.                Ses messages simples inlassablement répétés en font alors la figure rassurante dont l’Amérique a besoin. Mais lui qui avait toujours veillé à se tenir à l’écart de la politique est peu à peu devenu la bête noire des conservateurs, et la cible favorite des antivaccins, dans un contexte de politisation très forte de la crise sanitaire aux Etats-Unis.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Donald Trump, le docteur Anthony Fauci, la voix de la raison                   Lors d’une audition au Sénat, M. Fauci avait accusé un élu républicain d’encourager les personnes proférant des menaces de mort à son égard.                             Lire aussi :  Une ancienne vidéo de l’immunologue Anthony Fauci détournée pour affirmer que « le masque ne sert à rien »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/anthony-fauci-conseiller-de-la-maison-blanche-sur-le-covid-19-quittera-ses-fonctions-en-decembre_6138698_3210.html"},"headline":"Anthony Fauci, conseiller de la Maison Blanche sur le Covid-19, quittera ses fonctions en d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-08-22T18:46:11+02:00","datePublished":"2022-08-22T18:46:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"M.\u00a0Fauci a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il se retirerait \u00e9galement en d\u00e9cembre de son poste de directeur de l\u2019Institut national des allergies et des maladies infectieuses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/419/0/5034/2517/1342/671/60/0/67bb9d5_bb22a8ff87e14ff39761f67597307dab-bb22a8ff87e14ff39761f67597307dab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-2">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En juillet, l’inflation a atteint 19,6 % dans la « plus grande économie d’Afrique », confrontée à une crise persistante, à un peu plus de six mois avant la présidentielle de 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Nigeria             Le Nigeria s’enfonce dans le marasme économique      En juillet, l’inflation a atteint 19,6 % dans la « plus grande économie d’Afrique », confrontée à une crise persistante, à un peu plus de six mois avant la présidentielle de 2023.          Par Liza Fabbian(Lagos, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des automobilistes font la queue pour acheter du carburant à Lagos, en février 2022.  PIUS UTOMI EKPEI / AFP               Les mauvaises nouvelles s’accumulent pour l’économie du Nigeria. Lundi 15 août, le Bureau national des statistiques a annoncé que l’inflation avait bondi pour le sixième mois consécutif, atteignant 19,6 % en juillet en glissement annuel, son plus haut niveau depuis presque dix-sept ans.               Les prix explosent dans tous les secteurs, qu’il s’agisse de l’énergie, du transport ou de l’alimentation. « Contrairement à de nombreux pays où les dépenses en énergie pèsent lourd sur le budget des ménages, au Nigeria, les gens dépensent la majeure partie de leur salaire dans la nourriture », rappelle Cheta Nwanze, du cabinet de recherche SBM Intelligence.                           Lire aussi :  Du café au dentifrice, la « sachétisation » de l’économie nigériane                 L’inflation alimentaire a ainsi atteint 22 % au mois de juillet, alors qu’un foyer nigérian dépense en moyenne 57 % de ses revenus pour se nourrir, beaucoup plus pour les plus pauvres. L’insécurité qui touche les régions agricoles et la fuite des paysans forcés de quitter leurs terres pour échapper aux djihadistes ou aux groupes armés expliquent en partie les mauvaises performances de l’agriculture nigériane selon Cheta Nwanze. Mais l’analyste évoque également « de mauvais choix politiques » et pointe les mesures protectionnistes et les taxes élevées sur les importations de certains produits de base.          Une situation ubuesque          Malgré la flambée des cours, les recettes pétrolières du Nigeria n’ont pas augmenté ces derniers mois. Une mauvaise gestion structurelle, la corruption et des vols le long des pipelines entravent la production nationale, qui stagnait à 1,238 million de barils par jour au mois de juillet, bien en deçà du quota de 1,799 million alloué par l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP). Or, le Nigeria a besoin de dollars américains pour financer ses importations de nourriture, mais aussi de carburant, puisque aucune des raffineries du pays n’est opérationnelle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Nigeria, premier producteur de pétrole d’Afrique, confronté à une grave pénurie d’essence                 Pour compenser cette situation ubuesque, le gouvernement du premier producteur de brut d’Afrique dépense des sommes folles en subventions afin de maintenir le prix de l’essence à la pompe à 165 nairas (quelque 40 centimes d’euros). Lors d’une audition devant l’Assemblée nationale jeudi 18 août, la ministre des finances a révélé que le Nigeria débourse actuellement 18,69 milliards de nairas (plus de 44 millions d’euros) chaque jour pour financer cette mesure aussi onéreuse que controversée.            Il vous reste 60.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/22/le-nigeria-s-enfonce-dans-le-marasme-economique_6138697_3212.html"},"headline":"Le Nigeria s\u2019enfonce dans le marasme \u00e9conomique","dateCreated":"2022-08-22T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-22T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"En juillet, l\u2019inflation a atteint 19,6\u00a0% dans la \u00ab\u00a0plus grande \u00e9conomie d\u2019Afrique\u00a0\u00bb, confront\u00e9e \u00e0 une crise persistante, \u00e0 un peu plus de six mois avant la pr\u00e9sidentielle de 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Lagos, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/451/0/4928/2464/1342/671/60/0/762b6f9_1661178922763-000-9z49wv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-3">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé dans un long récit les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé      Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé dans un long récit les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler.          Par Isabelle Mandraud et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un char russe détruit par un missile Javelin, dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Sous le feu de l’artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev, dit s’être fait cette promesse : « Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer ça. » Il a tenu parole. Le 1er août, sur le réseau social VKontakt, le « Facebook russe », le soldat, ex-parachutiste, a publié une longue confession sur la guerre déclenchée par le Kremlin en Ukraine à laquelle il a participé en première ligne, depuis le premier jour, le 24 février, jusqu’au début du mois d’avril, lorsqu’il a été évacué pour une sale infection à un œil contractée dans une tranchée. Cent quarante et une pages de rage. « Deux mois de boue, de faim, de froid, de sueur, et de sensation de mort. C’est dommage qu’ils ne laissent pas les journalistes venir sur la ligne de front, le pays [la Russie] ne peut pas voir les nôtres mal lavés, sales, maigres et aigris… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 Intitulé « ZOV », trois lettres qui signifient à la fois l’« appel » en russe, mais jouent en même temps avec les sigles « Z », « O » et « V » peints sur les véhicules militaires russes, le récit s’attache à dénoncer les conditions effroyables dans laquelle s’est trouvée d’emblée l’armée envoyée par Moscou pour envahir le territoire ukrainien. L’auteur, qui faisait partie du 56e régiment des gardes aéroportés, restructuré avec le 171e bataillon d’assaut, se trouvait à Feodossia, en Crimée, lorsque l’ordre de départ est arrivé. L’objectif, comme il le découvrira plus tard, est de prendre la ville de Kherson – la première, située à une centaine de kilomètres à peine de la « frontière » avec la péninsule annexée en 2014 par la Russie, à tomber sous occupation russe.          Quelque chose d’énorme se trame          On imagine mal à quel point les soldats se perdent eux-mêmes dans le brouillard épais de l’information et de la propagande. Pavel Filatiev, né dans une famille militaire, ayant lui-même servi à la fin des années 2000 en Tchétchénie avant de retourner dans le civil – puis de resigner avec l’armée « faute d’avoir un appartement à 33 ans » – met ainsi en scène une unité partant au combat sans même le savoir. « Le 23 [février] au soir, très tard, on nous envoie en camions, personne ne sait où. Seules les premières voitures savent où elles vont. Nous roulons de nuit, phares éteints. » Lui se trouve dans un vieux camion UAZ « sans freins », rempli de « caisses de munitions ».          Le 24 février au petit matin, il comprend que quelque chose d’énorme se trame lorsqu’il entend tout autour de lui des tirs massifs de canons, de roquettes et de missiles. « Partout autour flottait l’odeur de la poudre. On sentait des vibrations dans l’air, des éclairs illuminaient le ciel encore sombre. J’ai compris que c’était beaucoup plus sérieux que le Donbass et le référendum de Crimée. (…) Quelque chose de sans précédent. Peut-être que l’Ukraine nous attaque vraiment ou l’OTAN ? »        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/zov-le-journal-d-un-militaire-russe-desabuse_6138696_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9","dateCreated":"2022-08-22T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-22T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-22T18:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations de la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/140/0/3543/1771/1342/671/60/0/2e2e3af_1661147588632-kharkiv-saboteurs-gratacap-08.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-4">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Sur les images filmées dimanche à Mulberry, dans l’Arkansas, les policiers maintiennent un homme blanc à terre, lui assénant de violents coups de poing à la tête, lui infligeant des coups de genou dans les jambes puis frappant son visage contre le sol bétonné.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Trois policiers américains suspendus après la diffusion d’une vidéo les montrant en train de frapper violemment un homme à terre      Sur les images filmées dimanche à Mulberry, dans l’Arkansas, les policiers maintiennent un homme blanc à terre, lui assénant de violents coups de poing à la tête, lui infligeant des coups de genou dans les jambes puis frappant son visage contre le sol bétonné.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois policiers américains ont été suspendus après la diffusion en ligne d’images les montrant en train de frapper violemment un homme durant une arrestation dans l’Arkansas (sud), ont annoncé les autorités, le soir du dimanche 21 août.            Dans la vidéo, qui a créé l’indignation sur les réseaux sociaux, les policiers maintiennent un homme blanc à terre, lui assénant de violents coups-de-poing à la tête, des coups de genou dans les jambes, et frappant son visage contre le sol bétonné. « C’est grave », dit une personne hors du champ de la caméra. Quand des passants tentent de s’adresser aux policiers, l’un d’entre eux leur ordonne de rester à distance.            Crawford sheriff dept Arkansas https://t.co/KZAmwzwwmV— NaomiRHelm (@Naomi Johnson)              Des vidéos montrant des violences policières, souvent contre des Afro-Américains, font régulièrement les gros titres aux Etats-Unis, pays marqué par le meurtre de George Floyd sous le genou d’un policier en mai 2020.                             Lire l’analyse (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le meurtre de George Floyd, l’égalité raciale reste à conquérir aux Etats-Unis                   L’un des policiers placé en « congé administratif »            « Comme beaucoup d’entre vous, j’ai été choqué et écœuré par ce que j’ai vu », a déclaré Gary Baxter, le maire de la ville où a été filmée la vidéo, Mulberry, dans un communiqué annonçant que l’un des policiers avait été placé en « congé administratif », en attendant les résultats d’une enquête. Les deux autres agents, qui travaillent pour le comté de Crawford, ont eux aussi été suspendus, le shérif promettant qu’il prendrait « les mesures appropriées ».                 L’arrestation violente s’est produite dimanche autour de 10 h 40 (17 h 40 à Paris) devant un magasin d’alimentation, selon la police de l’Etat de l’Arkansas, qui a ouvert une enquête sur « l’usage de la force » par les policiers.            Randall Worcester, 27 ans, la victime, a été transporté vers un hôpital avant d’être incarcéré, selon cette même source. Il est visé par plusieurs chefs d’accusation, notamment refus d’obtempérer, résistance à l’arrestation et agression.            Le suspect est accusé d’avoir menacé un employé d’une station-service, qui avait appelé la police, a précisé le shérif du comté de Crawford, Jimmy Damante, à une chaîne locale 40/29. Randall Worcester a d’abord été coopératif, avant de devenir violent et d’essayer d’attaquer les policiers, a affirmé M. Damante.                Le gouverneur républicain de l’Etat, Asa Hutchinson, a déclaré sur Twitter avoir parlé avec le chef de la police de l’Etat, assurant que les faits feraient l’objet d’« une enquête conformément aux preuves vidéo et à la demande du procureur ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la mort de George Floyd : « Ajouter quelques heures de formation dans les écoles de police ne suffira pas à régler le problème »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/trois-policiers-americains-suspendus-apres-la-diffusion-d-une-video-les-montrant-en-train-de-frapper-violemment-un-homme-a-terre_6138694_3210.html"},"headline":"Trois policiers am\u00e9ricains suspendus apr\u00e8s la diffusion d\u2019une vid\u00e9o les montrant en train de frapper violemment un homme \u00e0 terre","dateCreated":"2022-08-22T17:59:21+02:00","datePublished":"2022-08-22T17:59:21+02:00","dateModified":"2022-08-22T18:50:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Violences polici\u00e8res"],"description":"Sur les images film\u00e9es dimanche \u00e0 Mulberry, dans l\u2019Arkansas, les policiers maintiennent un homme blanc \u00e0 terre, lui ass\u00e9nant de violents coups de poing \u00e0 la t\u00eate, lui infligeant des coups de genou dans les jambes puis frappant son visage contre le sol b\u00e9tonn\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/b21b8e6_a1d04b2b902446fb90e638e2c4a9c231-a1d04b2b902446fb90e638e2c4a9c231-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-5">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             Pollution dans le fleuve Oder : une algue toxique pourrait être responsable de la mort de plus de 100 tonnes de poissons      Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des poissons morts flottent dans le fleuve Oder près de Genschmar, dans l’est de l’Allemagne, le 12 août 2022.  PATRICK PLEUL / AP                 Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août. Les autorités allemandes et polonaises ont déclaré, lundi 22 août, soupçonner une algue toxique d’être largement responsable de la mort de plus de 100 tonnes de poissons dans le fleuve qui traverse les deux pays.            « Les examens conduits jusqu’à présent ont confirmé la présence d’algues » toxiques « prymnesium parvum », a expliqué le vice-ministre de l’environnement polonais, Jacek Ozdoba, sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de 100 tonnes de poissons morts dans le fleuve Oder en Pologne, un désastre écologique sans explication                   Côté allemand, les derniers résultats de « l’Institut Leibniz et de l’université de Vienne confortent le soupçon que le développement en masse d’une algue toxique pourrait être responsable de la mort des poissons », a renchéri un porte-parole du ministère de l’environnement allemand, Andreas Kübler, lors d’une conférence de presse régulière à Berlin. Le porte-parole a toutefois souligné que les causes expliquant une mort aussi massive des poissons et des moules étaient « multiples ».            Salinité anormale du fleuve            La microalgue incriminée, appelée aussi « algue dorée », est fréquente dans les estuaires et se développe normalement dans les eaux saumâtres à la teneur en sel moindre que la mer. Si elle a pu proliférer à ce point dans les eaux douces de l’Oder, cela révèle une salinité anormale du fleuve, qui pourrait avoir des causes industrielles, a pointé le porte-parole. Le niveau élevé de sel peut aussi avoir été favorisé par le faible niveau des eaux et les températures élevées, selon les experts.                 Des côtés allemand et polonais, on a très tôt soupçonné des substances chimiques d’avoir joué un rôle. La ministre polonaise de l’environnement, Anna Moskwa, avait toutefois précisé par la suite qu’« aucun des échantillons testés jusqu’à maintenant » n’avait « montré des substances toxiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’acceptabilité des pollutions industrielles est une invention du monde contemporain »                   Le désastre a quelque peu tendu les relations entre les deux pays. L’Allemagne a ainsi accusé la Pologne d’avoir tardé à l’informer sur l’étendue de la pollution. Samedi, Anna Moskwa a, elle, mis en garde, sur Twitter, contre « une nouvelle “fake news” diffusée en Allemagne », après que la ministre de l’environnement du Brandebourg eut émis l’hypothèse de pesticide dans l’eau.            La ministre polonaise a fait un parallèle avec des déclarations antérieures des autorités de ce Land selon lesquelles des traces de mercure avaient été repérées dans l’eau, affirmation qui n’avait pas été vérifiée.                En Pologne, le gouvernement s’est retrouvé sous le feu des critiques pour ne pas avoir pris de mesures rapides. Les premiers signalements de la mort massive de poissons dans l’Oder ont été faits par des habitants et des pêcheurs à la ligne polonais dès le 28 juillet. Ces dernières années, l’Oder était connu pour être un fleuve relativement propre, avec environ quarante espèces de poissons y vivant.                              Lire aussi   Espagne : des tonnes de poissons morts en mer Mineure à cause d’une pollution aux nitrates                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/22/pollution-dans-le-fleuve-oder-une-algue-toxique-pourrait-etre-responsable-de-la-mort-de-plus-de-100-tonnes-de-poissons_6138692_3244.html"},"headline":"Pollution dans le fleuve Oder\u00a0: une algue toxique pourrait \u00eatre responsable de la mort de plus de 100\u00a0tonnes de poissons","dateCreated":"2022-08-22T17:32:36+02:00","datePublished":"2022-08-22T17:32:36+02:00","dateModified":"2022-08-22T18:44:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Pologne","Pollutions","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Berlin et Varsovie s\u2019efforcent d\u2019\u00e9tablir la cause de cette pollution massive de l\u2019Oder, dont l\u2019ampleur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la mi-ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/605/0/6735/3367/1342/671/60/0/6e42057_20e980267cfa4775a5b2dcf7dcc38682-20e980267cfa4775a5b2dcf7dcc38682-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-6">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             La Russie accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué Daria Douguina      Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enquêteurs russes sur les lieux de l’explosion qui a tué Daria Douguina, dimanche 21 août.  HANDOUT / AFP                 Moins de quarante-huit heures après la mort de Daria Douguina, le Service fédéral de sécurité russe (FSB) affirme avoir bouclé l’enquête en un temps record, rapportent les agences de presse russes TASS et Interfax, lundi 22 août. Les services de sécurité accusent les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué la fille de l’idéologue Alexandre Douguine, théoricien souvent présenté comme l’aiguillon de « l’opération militaire spéciale », lancée en Ukraine le 24 février. Daria Douguina a été tuée, samedi soir, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait sur une route près du village de Bolshie Vyzyomy, à environ quarante kilomètres de Moscou.            Selon la même source, la voiture conduite par Daria Douguina a été piégée par une femme de nationalité ukrainienne née en 1979, identifiée comme Natalia Vovk, arrivée en Russie en juillet avec sa fille mineure, née en 2010.            Раскрыто убийство Дарьи Дугиной. Установлено, что преступление подготовили и осуществили украинские спецслужбы. Исп… https://t.co/vVAt1QoTOB— 1tvru_news (@Первый канал Новости)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste après l’assassinat de Daria Douguina                   Profil idéal            Toujours selon le FSB, cette personne roulant à bord d’une Mini Cooper avec des plaques du Kazakhstan, de l’Ukraine et de la République populaire de Donetsk avait notamment loué un appartement dans l’immeuble où vivait Douguina, se renseignant sur son mode de vie, et elle s’était rendue, samedi, à Tradition, un festival culturel où la journaliste et politologue était elle aussi présente.                 D’après le FSB, cette femme ukrainienne s’est, ensuite, enfuie en Estonie avec sa fille. Pour tenter de donner quelque consistance à ces accusations, des sites d’information liés au Kremlin ont publié ce qui est présenté comme la carte d’identité de cette femme qui serait, en outre, membre du bataillon Azov. Le profil idéal pour nourrir les accusations contre Kiev et ses alliés.            Dans un message de condoléances publié par le Kremlin lundi après-midi, Vladimir Poutine a déclaré : « Un crime ignoble, cruel, a mis fin prématurément à la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dotée d’un cœur véritablement russe. » « Comme journaliste, scientifique, philosophe et correspondante de guerre, elle a servi le peuple et la patrie avec sincérité, illustrant par ses actes ce qu’être une patriote russe veut dire », a-t-il ajouté.            La mort de Daria Douguina a suscité un choc en Russie, réveillant le douloureux souvenir des multiples assassinats qui ont ensanglanté la période instable ayant suivi la chute de l’Union soviétique en 1991. Elle met aussi à mal les efforts des autorités et des médias tenus par le pouvoir qui s’efforcent de convaincre que l’offensive en Ukraine n’a aucune conséquence négative pour la population russe.                De son côté, Margarita Simonian, la rédactrice en chef de RT, a écrit un tweet menaçant à l’adresse de l’Estonie : « Les assassins de Dasha sont déjà en Estonie. L’Estonie, bien sûr, ne les extradera pas. Je pense que nous avons des professionnels qui veulent admirer les flèches dans les environs de Tallinn. »            Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication dans la mort de Douguina. « L’Ukraine n’a certainement rien à voir avec l’explosion [de samedi], parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a déclaré un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak.            Promoteur de l’eurasisme, une doctrine prônant une alliance entre l’Europe et l’Asie sous direction russe, Alexandre Douguine, qui influence une partie de l’extrême droite française, est visé, depuis 2014, par les sanctions de l’Union européenne prises dans la foulée de l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée par la Russie.                Ces dernières années, l’Ukraine a interdit plusieurs de ses ouvrages, notamment Ukraine. Ma guerre. Journal géopolitique et Revanche eurasiatique de la Russie. M. Douguine, surnommé par certains médias le « cerveau de Poutine », est parfois présenté comme étant proche du président russe. Mais de nombreux observateurs relativisent son influence supposée au Kremlin.            De son côté, Ilya Ponomarev, le seul député de la Douma (le Parlement russe) à avoir voté contre le rattachement de la Crimée à la Russie, en 2014, après la prise de contrôle du territoire ukrainien par l’armée, et qui vit désormais réfugié à Kiev, a écrit sur Twitter que des partisans russes seraient à l’origine de l’attentat à la voiture piégée. Il affirme que « l’Armée nationale républicaine » est derrière cette explosion.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/la-russie-accuse-les-services-speciaux-ukrainiens-d-avoir-tue-daria-douguina_6138690_3210.html"},"headline":"La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina","dateCreated":"2022-08-22T16:11:31+02:00","datePublished":"2022-08-22T16:11:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Mise en cause d\u00e8s samedi par des m\u00e9dias russes estimant que la cible de l\u2019attaque \u00e9tait, en fait, Alexandre Douguine, l\u2019Ukraine avait d\u00e9menti, dimanche, toute implication.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/188/0/1500/750/1342/671/60/0/bc96516_5984800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-7">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pologne         « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Tribune        Maxime Forest   Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est        Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il aura donc fallu presque six mois pour que la Pologne, par la voix de son premier ministre ultraconservateur, Mateusz Morawiecki, s’exprimant dans les colonnes du journal Le Monde mardi 16 août (« La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »), tombe le masque et s’efforce de tirer parti de son positionnement parmi les faucons – ou les réalistes –, quant à la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine.          L’opportunité était trop belle de prétendre à un statut européen de premier plan, obsession des élites conservatrices polonaises dont le roman national emprunte volontiers au langage victimaire et eschatologique (celui des fins dernières), ponctué qu’il est en effet de nobles et vains sacrifices.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                 De prime abord, le pays, en butte à l’impérialisme russe depuis le XVIIIe siècle, victime du funeste pacte germano-soviétique en 1939, du massacre de Katyn et de quarante-quatre ans passés sous la férule de Moscou au XXe siècle, a toute la légitimité pour assumer son rôle de Cassandre, ayant mis en garde de longue date les dirigeants allemands, français et italiens pour leur complaisance – voire dépendance – à l’égard de l’ogre russe.          Un pedigree plus problématique          L’accueil, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), de plus de 5 millions de réfugiés ukrainiens depuis le 24 février grâce à une mobilisation sans faille de la société civile polonaise, ou l’aide militaire massive apportée par le pays à son voisin oriental, surpassée seulement par celle fournie par les Etats-Unis, achèvent d’apporter du crédit à l’intransigeance défendue par la Pologne.               Un mois après l’invasion, et près de trois mois avant la visite à Kyiv [Kiev en ukrainien] de Mario Draghi, Emmanuel Macron et Olaf Scholz, le président Duda, flanqué du premier ministre Morawiecki et de leur éminence grise, le vice-premier ministre Jaroslaw Kaczynski, ne s’était-il pas rendu auprès du président Zelensky assiégé ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »                 Pourquoi, alors, n’avoir pas plus rapidement tiré les marrons du feu, et laissé les premières ministres estonienne et finlandaise s’imposer comme les hérauts de la ligne dure face à Moscou ? C’est que le gouvernement ultraconservateur au pouvoir depuis 2015 présente un pedigree notoirement plus problématique, émaillé de convergences troublantes avec le narratif déployé par le Kremlin pour justifier l’injustifiable.          Qu’on en juge plutôt : l’Europe ? Un continent en voie de déchristianisation, où les valeurs traditionnelles s’affaissent sous les coups de boutoir de lobbys LGBTQ [lesbiennes, gays, bisexuels, trans, queer] et féministes imposant « par le haut », et avec la complicité des institutions communautaires, des changements sociétaux dont les peuples, seule source de légitimité démocratique, ne veulent pas – Vladimir Poutine n’a pas dit autre chose dans son discours lunaire prononcé le 25 mars.        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/le-retour-de-la-guerre-en-europe-est-aussi-un-moment-de-verite-pour-la-pologne_6138688_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour la Pologne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-22T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-22T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Largement b\u00e9n\u00e9ficiaire de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, le pays saura-t-il assumer son r\u00f4le au sein des institutions communautaires, en commen\u00e7ant par respecter lui-m\u00eame l\u2019Etat de droit, s\u2019interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Forest ","description":"Enseignant-chercheur \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de l\u2019europ\u00e9anisation des soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019Europe du Centre-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/13/570/0/6967/3483/1342/671/60/0/ca10b6a_4d7001523c59419a9d975020dea4ff2a-4d7001523c59419a9d975020dea4ff2a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-8">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Environ 9 000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l’armée. La précédente estimation datait de la mi-avril.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Cordialement.    -PHI         Bonjour -PHI,          Ilya Ponomarev, le seul député de la Douma (le Parlement russe) à avoir voté contre le rattachement de la Crimée à la Russie, en 2014, après la prise de contrôle du territoire ukrainien par l’armée, et qui vit désormais réfugié à Kiev, a écrit sur Twitter que des partisans russes seraient à l’origine de l’attentat à la voiture piégée. Il affirme que « l’Armée nationale républicaine » est derrière cette explosion.                    Sur Telegram, l’« Armée nationale républicaine » affirme vouloir renverser le régime de Vladimir Poutine : « Nous, militants, militaires et politiciens russes, déclarons que le président Poutine usurpe l’autorité, a modifié la Constitution et déclenché une guerre fratricide entre les peuples slaves et envoyé les soldats russes à une mort (…) insensée. Nous croyons que les personnes privées de leurs droits ont le droit de se rebeller contre les tyrans. Poutine sera déposé et détruit ! »          De son côté, Denis Pouchiline, le dirigeant de la « république populaire de Donetsk », a accusé dimanche les forces ukrainiennes d’être derrière cet assassinat. « Les terroristes du régime ukrainien ont tenté de liquider Alexandre Douguine mais ont fait exploser sa fille », a affirmé M. Pouchiline sur Telegram. « Si la piste ukrainienne se confirme, (…) et elle doit être vérifiée par les autorités compétentes, il s’agira de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev », a réagi sur le même réseau la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Pour sa part, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a démenti toute implication ukrainienne dans cet attentat. « L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a-t-il affirmé lors d’une intervention télévisée.                    10:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne                        Une épave de voiture ukrainienne, en provenance de Boutcha, est exposée dans le cadre de l’exposition « Témoignage de Boutcha » à Berlin, en Allemagne, le 22 août 2022. LISI NIESNER / REUTERS                     08:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un tir de mortier sur la ligne de front, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 18 août 2022. STRINGER / REUTERS                                          Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Vue satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia (Ukraine), occupée par les Russes, le 19 août 2022.   ©2022 Maxar Technologies via AP          Daria Douguina, la fille d’un idéologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait dans les environs de Moscou.Dans un message de condoléances publié lundi, Vladimir Poutine a dénoncé un « crime ignoble ». Plus tôt dans la journée, le service fédéral de sécurité russe avait accusé les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir assassiné Daria Douguina. Kiev a nié toute implication.Environ 9 000 combattants ukrainiens ont été tués en six mois d’invasion russe, a déclaré, lundi, le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, cité par l’agence Interfax-Ukraine.L’artillerie russe continue à pilonner la ville ukrainienne de Nikopol, qui fait face à la centrale nucléaire de Zaporijia, sur l’autre rive du Dniepr.Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir été attaqué une nouvelle fois par l’Ukraine, lundi. Des images sur les réseaux sociaux montrent une explosion et un panache de fumée.Les autorités de Kiev ont annoncé, dimanche, l’interdiction, par précaution, de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale, alors que l’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Après six mois de guerre, Kiev face au défi de la reconquête         Analyse. En Russie, Poutine sous pression du camp conservateur après l’assassinat de Daria Douguina         Tribune. Michel Duclos : « L’agression russe en Ukraine oblige à reconstruire des pans entiers de la politique étrangère française »         Reportage. Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         Factuel. Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-22T16:21:42+00:00","coverageEndTime":"2022-08-23T04:21:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","description":"Environ 9\u00a0000\u00a0combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie réclame une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Environ 9\u00a0000\u00a0combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/9294/5663/1342/817/3/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-22T16:21:42+00:00"
,"endDate":"2022-08-23T04:21:42+00:00"
         Une m\u00e8re et son fils se tiennent dans leur maison d\u00e9truite apr\u00e8s le bombardement russe d\u2019un quartier de Nikopol, en Ukraine, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Dans une zone r\u00e9sidentielle \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un homme ramasse des fils de cuivre sur le march\u00e9 d\u00e9truit \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Les d\u00e9combres d\u2019une maison endommag\u00e9e \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/dd4938f_c36da653a27e4c4281b67489bcfed492-c36da653a27e4c4281b67489bcfed492-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nikopol","dateModified":"2022-08-22T17:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T16:48:45+00:00","articleBody":"     La Bulgarie s\u2019est dite pr\u00eate, lundi, \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations avec la compagnie gazi\u00e8re russe Gazprom par crainte de p\u00e9nurie cet hiver. Ce pays des Balkans, jusqu\u2019alors tr\u00e8s d\u00e9pendant \u00e9nerg\u00e9tiquement de Moscou, avait refus\u00e9 de payer en roubles et multipli\u00e9 les initiatives pour diversifier ses sources d\u2019approvisionnement. Mais le premier ministre pro-europ\u00e9en, Kiril Petkov, a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en juin par une motion de censure et le cabinet int\u00e9rimaire mis en place dans la foul\u00e9e a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0davantage de mod\u00e9ration\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie, dont la Bulgarie est historiquement proche.          \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations avec Gazprom Export pour reprendre les livraisons du contrat actuel\u00a0\u00bb, qui se termine fin d\u00e9cembre, \u00ab\u00a0sont d\u00e9sormais in\u00e9vitables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie, Rosen Hristov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il s\u2019agit de la seule solution pour obtenir un tarif acceptable pour les entreprises, a-t-il expliqu\u00e9, apr\u00e8s avoir convoqu\u00e9 patronat et syndicats pour appuyer ce changement de strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations avec Gazprom seront difficiles\u00a0\u00bb, a toutefois pr\u00e9venu le responsable, soulignant que la suite d\u00e9pendrait du gouvernement qui sortira des urnes d\u00e9but octobre.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine d\u00e9chire la Bulgarie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie pr\u00eate \u00e0 ren\u00e9gocier avec Gazprom","dateModified":"2022-08-22T16:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T16:15:03+00:00","articleBody":"     Le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 la fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine, th\u00e9oricien souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019aiguillon de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, lanc\u00e9e en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Daria Douguina a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, samedi soir, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s du village de Bolchie Viaziomy, \u00e0 environ quarante kilom\u00e8tres de Moscou.                    Lire aussi :  La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de quarante-huit heures apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe a...","dateModified":"2022-08-22T16:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T15:56:55+00:00","articleBody":"     Deux bombardiers am\u00e9ricains du type B-52 Stratofortress bas\u00e9s au Royaume-Uni ont survol\u00e9, lundi apr\u00e8s-midi, plusieurs pays en Europe du Sud-Est \u00e0 basse altitude, a annonc\u00e9 le commandement am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Le but de chaque survol est de d\u00e9montrer l\u2019engagement et l\u2019assurance des Etats-Unis envers les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN [Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord] situ\u00e9s en Europe du Sud-Est\u00a0\u00bb, selon la Air Force.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions am\u00e9ricains survolent l\u2019Europe du Sud-Est","dateModified":"2022-08-22T16:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T15:16:34+00:00","articleBody":"     La Russie r\u00e9clame la tenue, mardi, d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, son vice-ambassadeur aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Dmitri Polianski, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA. Situ\u00e9e sur le Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine, cette infrastructure est contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses abords ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-22T15:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T14:32:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Irlande a annonc\u00e9, lundi, la r\u00e9ouverture de son ambassade \u00e0 Kiev, \u00e9vacu\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019ambassade reprend ses activit\u00e9s sur le terrain \u00e0 Kiev, la principale priorit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe sera de renouveler et de d\u00e9velopper son r\u00e9seau de contacts avec les responsables du gouvernement ukrainien, afin de mieux les informer sur le soutien et l\u2019assistance de l\u2019Irlande\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie, Simon Coveney, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Irlande est membre de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a sanctionn\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et soutient Kiev. Dublin a, cependant, refus\u00e9 de fournir directement des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine, invoquant sa neutralit\u00e9 militaire, ce qui lui a valu des critiques de responsables ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Irlande rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-22T14:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T13:43:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un crime ignoble, cruel, a mis fin pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dot\u00e9e d\u2019un c\u0153ur v\u00e9ritablement russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans un message de condol\u00e9ances publi\u00e9, lundi 22\u00a0ao\u00fbt, par le Kremlin et adress\u00e9 aux proches de la jeune femme tu\u00e9e samedi.                    Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) avait accus\u00e9 les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir assassin\u00e9 la fille de cet id\u00e9ologue r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin. Daria Douguina est morte samedi soir dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s du village de Bolchie Viaziomy, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Moscou.          Mise en cause d\u00e8s samedi par des m\u00e9dias russes estimant que la cible de l\u2019attaque \u00e9tait en fait Alexandre Douguine, l\u2019Ukraine avait d\u00e9menti dimanche toute implication dans la mort de Daria Douguina.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime ignoble\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T13:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:57:28+00:00","articleBody":"     Environ 9\u00a0000 combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en six mois d\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine.          Il s\u2019agit d\u2019une des rarissimes d\u00e9clarations de responsables ukrainiens au sujet de pertes militaires de Kiev dans cette guerre. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril, lorsque le pr\u00e9sident Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 que jusqu\u2019\u00e0 3\u00a0000 militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 10\u00a0000 autres bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 9\u00a0000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-22T12:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:55:14+00:00","articleBody":"     Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 une nouvelle fois par l\u2019Ukraine, lundi. Des images sur les r\u00e9seaux sociaux montrent une explosion et un panache de fum\u00e9e.          Ce pont est vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de l\u2019oblast de Kherson. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27\u00a0juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses cha\u00eenes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.          Kherson, capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du front o\u00f9 les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconqu\u00e9rir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque sur le pont Antonivsky, \u00e0 proximit\u00e9 de Kherson","dateModified":"2022-08-22T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:36:37+00:00","articleBody":"     La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 la fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine, rapportent les agences russes TASS et Interfax. Selon le FSB, le crime aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 et commis par les services sp\u00e9ciaux ukrainiens, et son autrice serait une d\u00e9nomm\u00e9e Natalya Vovk, n\u00e9e en\u00a01979. Cette citoyenne ukrainienne serait arriv\u00e9e en Russie, accompagn\u00e9e de sa fille, le 23\u00a0juillet\u00a02022. Elles auraient lou\u00e9 un appartement dans l\u2019immeuble o\u00f9 habitait Daria Douguina et auraient assist\u00e9 \u00e0 un festival nationaliste, Tradition, pr\u00e8s de Moscou. Apr\u00e8s l\u2019attentat, elles seraient pass\u00e9es en Estonie.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T11:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:21:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Grande-Bretagne et la Su\u00e8de, l\u2019UE envisage d\u2019organiser une mission \u00ab\u00a0d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La proposition sera discut\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Prague lors du conseil des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour la politique \u00e9trang\u00e8re, Josep Borrell, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Santander, en Espagne. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle sera approuv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9ploie des missions d\u2019entra\u00eenement militaire aupr\u00e8s des arm\u00e9es des pays avec lesquels nous coop\u00e9rons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous le faisions au Mali il y a peu, nous venons de commencer de le faire au Mozambique et nous l\u2019avons fait au Niger\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Une guerre qui dure et qui semble devoir durer n\u00e9cessite un effort, non seulement en termes de fourniture d\u2019\u00e9quipement, mais aussi en termes d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 propos du conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage d\u2019organiser une mission d\u2019entra\u00eenement pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-22T12:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T10:20:46+00:00","articleBody":"     Dans son point du 22\u00a0ao\u00fbt sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne que la Russie parvient difficilement \u00e0 motiver les forces auxiliaires qu\u2019elle veut envoyer combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Pour \u00e9tayer son analyse, le minist\u00e8re \u00e9voque notamment une vid\u00e9o dat\u00e9e du 14\u00a0ao\u00fbt montrant des \u00e9l\u00e9ments d\u2019une unit\u00e9 militaire de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb d\u00e9clarant qu\u2019ils refusent d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk. Dans cette vid\u00e9o, ceux-ci affirment avoir accompli leur mission en juillet en prenant le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de l\u2019oblast de Louhansk et d\u00e9clarent ne pas vouloir se battre dans l\u2019oblast de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou peine \u00e0 motiver les forces auxiliaires qu\u2019elle utilise pour appuyer l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-08-22T10:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:58:13+00:00","articleBody":"    Bonjour\nPourquoi n\u2019arrive-t-on pas \u00e0 savoir, par photo satellite ou autre, d\u2019o\u00f9 proviennent les tirs sur cette centrale nucl\u00e9aire ?    JJR         Bonjour JJR,          Plusieurs images par satellite ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es depuis le d\u00e9but du conflit, mais syst\u00e9matiquement apr\u00e8s des frappes, pour montrer les d\u00e9g\u00e2ts (saisir le moment d\u2019une frappe avec une photo satellite est improbable). Ce fut le cas r\u00e9cemment sur les bases militaires en Crim\u00e9e, o\u00f9 plusieurs images par satellite ont montr\u00e9 les avions d\u00e9truits \u00e0 Saky ou encore \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 le fait qu\u2019un seul b\u00e2timent ait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e9tait parfaitement visible sur les photos.                Une image satellite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise le 19 ao\u00fbt 2022 \u00e0 11 h 33 et publi\u00e9e par Maxar Technologies. \u00a92022 MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP           Concernant Zaporijia, Maxar Technologies a publi\u00e9 des photos satellites prises le 19 ao\u00fbt \u00e0 11 h 33, mais elles ne nous apportent pas de r\u00e9ponse. Les six r\u00e9acteurs de la centrale et les b\u00e2timents adjacents y sont parfaitement visibles. Maxar Technologies note qu\u2019\u00ab\u00a0aucun \u00e9l\u00e9ment t\u00e9moignant de bombardements ou de dommages r\u00e9cents n\u2019est observ\u00e9 dans ou autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, du moins dans ses zones les plus sensibles.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T10:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:28:49+00:00","articleBody":"    Depuis l'explosion de la voiture qui a tu\u00e9 la fille d'Alexander Dugin, on entend parler de l\u2019 \"Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\". Pouvez-vous documenter et expliquer ce qu'est cette \"ANR\" et qui la constitue?    lls         Bonjour Ils,          A part les propos d\u2019Ilya Ponomarev, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0de nombreuses autres actions partisanes men\u00e9es sur le territoire de la Russie au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, et le manifeste de cette \u00ab\u00a0Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb sur Telegram, traduit en anglais, il n\u2019y a rien de plus, pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T09:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:04:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T09:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:49:35+00:00","articleBody":"     L\u2019artillerie russe continue \u00e0 pilonner la ville ukrainienne de Nikopol, qui fait face \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr.\u00a0Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznitchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient frapp\u00e9 les districts de Nikopol, Kryvy Rih et Synelnykiv, \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale.          Sur Telegram, il a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Une nuit de bombardements et de victimes. Nikopol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des\u00a0[lance-roquettes] Grad et de l\u2019artillerie trois fois dans la nuit. Quarante-deux obus russes sont tomb\u00e9s sur des quartiers r\u00e9sidentiels. Dans la ville, deux maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, pr\u00e8s de cinquante ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les obus ennemis ont endommag\u00e9 un jardin d\u2019enfants, des magasins, des pharmacies, des march\u00e9s, un tribunal et une gare routi\u00e8re. Les bombardements ont provoqu\u00e9 cinq incendies\u2026 Jusqu\u2019\u00e0 deux mille personnes sont priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Dans le district de Synelnykiv, une entreprise agricole aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ainsi qu\u2019une \u00e9cole et un centre culturel.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux bombardements sur la ville de Nikopol ","dateModified":"2022-08-22T09:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:45:02+00:00","articleBody":"                     Une entrepreneuse et ses employ\u00e9es nettoient leur atelier de couture, endommag\u00e9 par un tir de missile russe, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 ao\u00fbt 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/ddd451f_1661156900346-2022-08-22t074447z-1743415177-rc2j1w98hc3u-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDes pistes nouvelles concernant la mort de Daria Douguina ?\nCordialement.    -PHI         Bonjour -PHI,          Ilya Ponomarev, le seul d\u00e9put\u00e9 de la Douma (le Parlement russe) \u00e0 avoir vot\u00e9 contre le rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, en\u00a02014, apr\u00e8s la prise de contr\u00f4le du territoire ukrainien par l\u2019arm\u00e9e, et qui vit d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Kiev, a \u00e9crit sur Twitter que des partisans russes seraient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. Il affirme que \u00ab\u00a0l\u2019Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb est derri\u00e8re cette explosion.                    Sur Telegram, l\u2019\u00ab\u00a0Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb affirme vouloir renverser le r\u00e9gime de Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, militants, militaires et politiciens russes, d\u00e9clarons que le pr\u00e9sident Poutine usurpe l\u2019autorit\u00e9, a modifi\u00e9 la Constitution et d\u00e9clench\u00e9 une guerre fratricide entre les peuples slaves et envoy\u00e9 les soldats russes \u00e0 une mort (\u2026) insens\u00e9e. Nous croyons que les personnes priv\u00e9es de leurs droits ont le droit de se rebeller contre les tyrans. Poutine sera d\u00e9pos\u00e9 et d\u00e9truit\u00a0!\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Denis Pouchiline, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet assassinat. \u00ab\u00a0Les terroristes du r\u00e9gime ukrainien ont tent\u00e9 de liquider Alexandre Douguine mais ont fait exploser sa fille\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Pouchiline sur Telegram. \u00ab\u00a0Si la piste ukrainienne se confirme, (\u2026) et elle doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, il s\u2019agira de la politique du terrorisme d\u2019Etat mise en place par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur le m\u00eame r\u00e9seau la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Pour sa part, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9menti toute implication ukrainienne dans cet attentat. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a sans aucun doute rien \u00e0 voir avec l\u2019explosion d\u2019hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T09:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:11:19+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9pave de voiture ukrainienne, en provenance de Boutcha, est expos\u00e9e dans le cadre de l\u2019exposition \u00ab\u00a0T\u00e9moignage de Boutcha\u00a0\u00bb \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 22 ao\u00fbt 2022. LISI NIESNER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/f368947_1661155719591-2022-08-22t075908z-264778736-rc2j1w9z1vkm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-22T08:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T06:24:05+00:00","articleBody":"                     Un tir de mortier sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 18 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/c4b1023_1661149312333-2022-08-22t060518z-475591357-rc21zv9oz0je-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T06:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T05:59:06+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol a annonc\u00e9 dimanche soir sur Telegram que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe avait emp\u00each\u00e9 une attaque visant la base militaire de Belbek, proche de la principale ville de Crim\u00e9e. Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u2013 qui n\u2019a revendiqu\u00e9 aucune des frappes ayant touch\u00e9 la Crim\u00e9e ces derniers jours \u2013 d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque.          Il avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019attaque au drone ayant vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, \u00e0 S\u00e9bastopol, samedi, sans faire de bless\u00e9s. Il s\u2019agissait de la deuxi\u00e8me attaque au drone contre cet \u00e9tat-major en moins d\u2019un mois. Accus\u00e9e par la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re celle-ci, qui avait fait cinq bless\u00e9s, l\u2019Ukraine avait alors ni\u00e9 son implication, en qualifiant ces accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb.          Les explosions et les attaques visant des infrastructures militaires russes se multiplient en Crim\u00e9e. Jeudi soir, les forces russes ont abattu un drone pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire de S\u00e9bastopol. Mardi, des explosions se sont produites sur une base militaire et dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, la Russie les qualifiant d\u2019acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb. D\u00e9but ao\u00fbt, l\u2019explosion de munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation militaire pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, en Crim\u00e9e toujours, avait fait un mort et plusieurs bless\u00e9s. Par ailleurs, le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 samedi \u00e0 Eupatoria, dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, selon le gouverneur de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens ont tent\u00e9 de bombarder la base militaire de Belbek, en Crim\u00e9e, selon le gouverneur de S\u00e9ba...","dateModified":"2022-08-22T06:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T05:33:50+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie va entrer dans son septi\u00e8me mois, l\u2019arm\u00e9e de Kiev continue de r\u00e9sister aux assauts des troupes de Moscou, pourtant dot\u00e9es d\u2019une puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure. Certes, quelque 20 % du territoire ukrainien sont aujourd\u2019hui occup\u00e9s par les forces russes, \u00e0 l\u2019est et dans le sud du pays, mais celles-ci n\u2019avancent plus depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 des bombardements quotidiens et d\u2019innombrables tentatives de perc\u00e9e du front, notamment dans le Donbass.          Au d\u00e9but du conflit, peu d\u2019experts militaires pariaient pourtant sur un \u00e9chec de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0On s\u2019attendait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine s\u2019effondre sous les feux de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS). Les Russes misaient eux-m\u00eames sur une guerre \u00e9clair et un \u00ab\u00a0statocide\u00a0\u00bb rapide, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 Budapest en 1956 ou \u00e0 Prague en 1968, lorsque la seule irruption des chars sovi\u00e9tiques sur les territoires hongrois et tch\u00e9coslovaque avait mis fin aux \u00e9lans d\u2019\u00e9mancipation de leurs populations.          Las, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019ex-Arm\u00e9e rouge s\u2019est finalement arr\u00eat\u00e9e, faute de troupes capables d\u2019occuper les territoires conquis par son artillerie. Mais Kiev a un besoin crucial d\u2019armes occidentales pour poursuivre sa r\u00e9sistance et lancer une contre-offensive, avant que Moscou ne reconstitue une partie de son arm\u00e9e.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au d\u00e9fi de la reconqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T06:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:25:03+00:00","articleBody":"     Daria Douguina, 30\u00a0ans, fille d\u2019Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, th\u00e9oricien politique ultranationaliste proche du Kremlin et souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le cerveau \u00e0 l\u2019\u0153uvre derri\u00e8re le lancement de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, est morte, samedi soir, dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e.          Plus de vingt-quatre heures\u00a0apr\u00e8s, Vladimir Poutine n\u2019a toujours pas r\u00e9agi. Le pr\u00e9sident russe, qui n\u2019aime jamais commenter \u00e0 chaud, est pourtant sous pression.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine sous la pression du camp conservateur apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T06:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:12:00+00:00","articleBody":"           Des manifestants, pour la plupart des proches, participent, \u00e0 Kiev, le 4 ao\u00fbt 2022, \u00e0 un rassemblement de soutien aux soldats ukrainiens du r\u00e9giment Azov captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, en mai, apr\u00e8s la chute de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/d9c77f4_cdf30923fe124e5eb5152dd3878c580a-cdf30923fe124e5eb5152dd3878c580a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la...","dateModified":"2022-08-22T06:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:06:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie serait impossible si un proc\u00e8s se tenait prochainement pour juger des membres du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9cor se pr\u00e9pare pour un proc\u00e8s-spectacle absolument d\u00e9go\u00fbtant et absurde de d\u00e9fenseurs ukrainiens, de nos guerriers qui sont retenus captifs par les occupants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Zelensky dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Des images diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision russe, et mises en ligne par le New York Times, laissent supposer que le proc\u00e8s de ces combattants d\u2019Azov \u2013 un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Moscou \u2013 pourrait avoir lieu tr\u00e8s prochainement dans la salle philharmonique de Marioupol, ville d\u00e9sormais d\u00e9tenue par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s la reddition des soldats ukrainiens au mois de mai. Les vid\u00e9os montrent un r\u00e9am\u00e9nagement du th\u00e9\u00e2tre, avec notamment des grilles et des cages.          \u00ab\u00a0Si cet ignoble proc\u00e8s-spectacle a lieu, si des gens de notre peuple sont amen\u00e9s dans ce d\u00e9cor en violation de tous les accords, de toutes les r\u00e8gles internationales, s\u2019il y a abus\u2026 Ce sera la ligne au-del\u00e0 de laquelle toute n\u00e9gociation sera impossible\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0La Russie se coupera des n\u00e9gociations. Il n\u2019y aura plus de conversation\u00a0\u00bb, rappelle-t-il, ajoutant avoir pr\u00e9venu notamment aujourd\u2019hui Emmanuel Macron de ses intentions, ainsi que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan.          \u00ab\u00a0Ils comprennent que l\u2019Ukraine ne tol\u00e9rera pas cela. Elle ne tol\u00e9rera pas de tourmenter des gens dont on ne peut dire qu\u2019une chose\u00a0: ce sont des h\u00e9ros de leur patrie, ils ont d\u00e9fendu la libert\u00e9 de leur peuple contre les envahisseurs sur leur terre\u00a0\u00bb, affirme M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky menace de renoncer \u00e0 toute n\u00e9gociation en cas de proc\u00e8s des combattants d\u2019Azov \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-22T06:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:01:12+00:00","articleBody":"      Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue nationaliste russe proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait dans les environs de Moscou. Kiev a ni\u00e9 toute implication.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie serait impossible si un proc\u00e8s se tenait prochainement pour juger des soldats du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev, les Russes ont concentr\u00e9 leurs efforts dans l\u2019est industriel et le sud agricole de l\u2019Ukraine. Le gouverneur pro-Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), Pavlo Kyrylenko, a fait \u00e9tat, dimanche, de quatre civils tu\u00e9s et de deux autres bless\u00e9s la veille par des Russes dans ce territoire.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Centre-Est), une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres civils bless\u00e9s depuis samedi soir dans des bombardements russes, a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche, le parquet r\u00e9gional.          Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de la France et de l\u2019Allemagne ont soulign\u00e9, dimanche, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9, dimanche, l\u2019interdiction, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, de tout rassemblement public du 22 au 25\u00a0ao\u00fbt dans la capitale, alors que l\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en\u00a01991. Cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-08-22T06:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html#624096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-un-crime-ignoble-apres-la-mort-de-daria-douguina_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va couvrir le 180e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-22T04:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/9294/5663/1342/817/3/0/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/22/19-9">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Alors que le front s’est stabilisé après six mois de conflit, les effets de la guerre n’ont pas fini de se faire sentir que ce soit au niveau des tensions énergétiques et alimentaires ou du découplage de la Russie du reste du continent européen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         L’épreuve de l’usure en Ukraine   Éditorial   Le Monde    Alors que le front s’est stabilisé après six mois de conflit, les effets de la guerre n’ont pas fini de se faire sentir que ce soit au niveau des tensions énergétiques et alimentaires ou du découplage de la Russie du reste du continent européen.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Six mois après le début de l’agression unilatérale par l’armée russe d’un Etat souverain, l’Ukraine, le moment est venu de ce que l’on pourrait appeler le « défi de l’usure ». Celui-ci vaut tout d’abord pour les deux armées actuellement aux prises. La machine de guerre russe, après l’humiliant échec de son offensive initiale contre Kiev, a déplacé son effort vers le Donbass, soumis à un déluge de feu qu’autorise sa supériorité en matière d’artillerie.            De leur côté, les forces ukrainiennes ont plié sans rompre, en dépit de moyens plus limités. Conséquence : le front s’est stabilisé, même si, par ailleurs, l’Ukraine a réussi à porter la guerre en Crimée, la péninsule annexée par Moscou en 2014 et qui avait échappé jusqu’à présent aux attaques. Le risque de dérapage ou d’escalade perdure également sur d’autres « fronts », comme en témoigne l’inquiétude suscitée par la centrale nucléaire de Zaporijia, théâtre de bombardements dont chacun des deux camps se rejette la responsabilité.            Face-à-face            Le secret qui prévaut toujours par temps de conflit ne permet sans doute pas de disposer de toutes les informations nécessaires, en matière de pertes humaines et matérielles. Idem en ce qui concerne l’aide reçue par les Ukrainiens. Mais une évidence s’impose : aucun des deux camps ne semble capable, pour l’instant, d’emporter la décision sur le terrain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                   Ce face-à-face dont l’Ukraine paie évidemment et injustement le prix le plus élevé, et de très loin, ne signifie pas pour autant que le temps de la négociation soit venu, au contraire de ce que pourrait laisser penser la dernière visite à Kiev du président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui s’est habilement aménagé une posture d’arbitre. Les positions maximales initiales du maître du Kremlin, Vladimir Poutine, l’exposent au piège de l’humiliation au moindre recul. L’invasion russe, par sa brutalité, limite tout autant les options diplomatiques du président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                   Cette guerre de huit ans, si on considère que les premiers coups de boutoir ont été portés par la Russie en 2014 en Crimée, est donc une impasse, même si le tournant dramatique du 24 février a mis en marche un mécanisme qui a produit une chaîne de déstabilisations et de réalignements de portée internationale. Ses effets n’ont pas fini de se faire sentir : tensions énergétiques et alimentaires, découplage de la Russie du reste du continent européen, mise au jour d’une fracture croissante entre l’Ouest et le Reste (du monde), selon la formule, à propos du respect des normes qui devraient aider à juguler les désordres en cours.            Refus de plier            Emmanuel Macron a eu raison d’avertir solennellement les Français, le 19 août, du « prix de la liberté » dont notre pays va devoir s’acquitter dans les mois à venir. L’épreuve de l’usure n’épargne pas, en effet, les alliés européens de l’Ukraine. Ces derniers redécouvrent dans la douleur l’inadéquation de leur production d’armement avec les besoins d’une guerre conventionnelle, tout comme le prix d’une souveraineté énergétique trop longtemps sous-traitée à la Russie pour certains d’entre eux.                 En France, l’extrême droite prorusse dénonce de plus en plus vigoureusement le coût des sanctions adoptées en défense de principes, la souveraineté territoriale et l’intangibilité des frontières, dont elle se dit abusivement la meilleure garante. A gauche, les détracteurs obtus de l’OTAN et des Etats-Unis sont prêts à ajouter leur voix.            Les Ukrainiens donnent quotidiennement l’exemple, dans la pire adversité, en refusant de plier. Leurs alliés ne peuvent que s’inspirer de leur résistance et tenir à leur tour face aux bouleversements qui s’annoncent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/l-epreuve-de-l-usure-en-ukraine_6138682_3232.html"},"headline":"L\u2019\u00e9preuve de l\u2019usure en Ukraine","dateCreated":"2022-08-22T14:00:03+02:00","datePublished":"2022-08-22T14:00:03+02:00","dateModified":"2022-08-22T15:10:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que le front s\u2019est stabilis\u00e9 apr\u00e8s six mois de conflit, les effets de la guerre n\u2019ont pas fini de se faire sentir\u00a0que ce soit au niveau des tensions \u00e9nerg\u00e9tiques et alimentaires ou du d\u00e9couplage de la Russie du reste du continent europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/101/0/4000/2000/1342/671/60/0/afe573d_5991489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-10">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Agé de 79 ans, le poète, compositeur et dramaturge natif de Burao, enchanteur de la langue somalie, était une figure culturelle et politique dans la Corne de l’Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Somalie             Hadraawi, « le Shakespeare somali », est mort      Agé de 79 ans, le poète, compositeur et dramaturge natif de Burao, enchanteur de la langue somalie, était une figure culturelle et politique dans la Corne de l’Afrique.          Par Abdourahman Waberi         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le poète somalien Hadraawi.  CC 2.0                 « Hadraawi n’est plus. Que Dieu le bénisse et l’accueille dans Son paradis », ce sont les derniers mots du tweet envoyé le 18 août à 6 h 15 du matin par une nièce du défunt. Quinze minutes plus tard, je devais être le premier à le relayer en français. Et c’est le déluge.                 Un petit tsunami qui s’est propagé principalement en somali, mais également en anglais et en arabe, entretenu sur tous les réseaux tant par des anonymes et que par des personnalités locales ou étrangères. Des photos, des clips et des citations de Hadraawi ont circulé de Hargeisa à Dubaï, de Djibouti à Helsinki, de Minneapolis jusqu’aux confins de l’Australie.                             Lire aussi :  Somalie : les forces de sécurité ont mis fin au siège d’un hôtel par des djihadistes à Mogadiscio                   Jamais la mort d’un homme ou d’une femme n’aura autant suscité d’émotion dans le vaste monde de langue somalie. Qui était cet ange dont la disparition a soulevé une telle vague d’émotion au cœur d’une région où pourtant la mort porte un masque si présent et familier ?            Hadraawi était un poète, un compositeur et un dramaturge ; sans doute le plus grand du siècle dans une culture qui a élevé la poésie au firmament. Hadraawi était un accélérateur de particules philosophiques, un enchanteur de la langue dans un espace humain et culturel où justement la langue est l’un des seuls points d’appui, l’un des rares socles dans un océan de divisions et de fragmentations politiques, géographiques et générationnelles.            Eveillé par la mort de Lumumba            De son vrai nom, Mohamed Ibrahim Warsame est né en 1943 à Burao, une grosse bourgade au centre de ce qu’on appelait le Protectorat britannique de Somalie et devenu, en 1991, le Somaliland, une entité autonome en quête de reconnaissance internationale. En 1952, il rejoint un oncle à Aden, au Yémen, autre colonie britannique. Il y reste une décennie, le temps d’achever ses études secondaires.                La mort tragique de Patrice Lumumba en 1961 le touche au point d’éveiller la sensibilité artistique qui sommeillait en lui. En 1967, le voilà enseignant à l’Institut pédagogique de Lafole, tout près de Mogadiscio. Le futur barde a 25 ans et déjà à son actif une pièce de théâtre et quelques chansons, portées par les plus grandes voix, dont celle de Halima Khalif Magool.                             Lire aussi :  La sécheresse qui touche la Somalie a forcé le déplacement de plus de 1 million de personnes                   La Somalie, née de la fusion du British Protectorate of Somaliland et de la Somalia Italiana, a tout juste sept ans. A sa tête, un président démocratiquement élu et respecté de tous. Tout semble sourire à ce jeune Etat culturellement homogène et décidé à ramener dans son giron, et sous la même bannière, les trois autres portions de la grande nation somalienne éparpillée par le colonialisme : le Territoire français des Afars et des Issas (TFAI) sous domination française, l’Ogaden annexé par l’Ethiopie et le Northern Frontier District que les Britanniques ont rattaché au Kenya. Cette politique de remembrement, élevée au rang de doctrine nationale, a un nom : le pansomalisme. Et les artistes sont souvent mobilisés pour la promouvoir auprès du peuple.            Dans cette première décennie bénie, de 1960 à 1969, Hadraawi se fait remarquer pour ses pièces et ses chansons d’amour comme la mémorable Jacayl dhiig ma lagu qorax ? (« est-ce qu’on peut écrire l’amour avec du sang ? ») ou Saharla (prénom de la bien-aimée) ou la célébration de certains lieux comme Beledweyn (du nom d’une ville de la Somalie centrale).            Inventer des formes nouvelles            L’édification de la nation est loin d’être une promenade de santé. En Afrique et dans le monde arabe, on tranche les différends par le coup de force. En 1969, trois officiers, Mouammar Kadhafi, Jaafar Nimeiri et Siad Barré, prennent le pouvoir respectivement en Libye, au Soudan et en Somalie.                En 1972, la junte militaire lance un énorme chantier : campagnes d’alphabétisation, fondation d’une académie et consécration du somali comme langue officielle avec sa propre graphie. Les artistes sont à nouveau au premier rang. Ils doivent éduquer les masses, inventer des formes nouvelles pour assurer à la poésie son enracinement séculaire et donner corps à la nation. Ils et elles réussissent avec brio cette immense tâche qui allie autorité morale, fierté nationale, engagement auprès du petit peuple et ouverture sur le monde.                             Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                   Quand le régime militaire de Siad Barré (1969-1991) s’enfonce dans l’autoritarisme, le clanisme et la corruption, Hadraawi est l’un des premiers à s’insurger, à alerter le grand public en truffant de thèmes politiques les chansons d’amour qu’il écrit pour de grands interprètes comme Mohamed Mooge Liibaan, Magool, Mohamed Suleiman Tubeec ou Hassan Aden Samatar. Son insoumission lui vaut cinq années de prison (1973-1978). Il y compose ses grands poèmes politiques ; sa détermination incite d’autres poètes comme Gaariye à se jeter dans l’arène pour examiner, confirmer, réfuter ou prolonger les grands enjeux exposés par Hadraawi.            De ce combat poétique sortent des séries ou chaînes de poèmes composés par plusieurs orfèvres et s’étalant sur des mois ou des années. La chaîne de poèmes la plus célèbre, Siinleey (appelée ainsi à cause de son allitération en « s »), a engagé outre son auteur, une huitaine de poètes pour les joutes, sans oublier les dizaines, voire centaines, d’auditeurs et d’amateurs qui ont récité et mémorisé les divers segments, souvent dans la clandestinité.            A rebours de la langue vindicative            Après sa libération, il s’exile un temps en Ethiopie, soutient le Somali National Movement (SNM), qui a hâté la fin du régime de Barré en 1991 et proclamé la naissance du Somaliland. Hadraawi ne se résout pas à la fragmentation de la nation. Jetant ses dernières forces dans la bataille, il a initié en 2003 une marche pour la paix qui a conduit les participants jusqu’à la ville portuaire de Kismaayo, dans le sud de l’ancienne Somalie. L’âge venant, il se retire à Burao, sa ville natale. Ces dernières années, il a livré un combat acharné contre la maladie.                Si les deux présidents actuels du Somaliland et de la Somalie ont adressé des mots chaleureux à la mémoire de celui que certains ont surnommé « le Shakespeare somali », il reste beaucoup à faire pour promouvoir son œuvre, la traduire et la partager avec les lecteurs et auditeurs du monde.                             Lire aussi :  En Somalie, un ancien responsable des Chabab nommé ministre des affaires religieuses                   Depuis la Norvège, un critique a publié en 1993 un gros volume de poésie accompagnée de la traduction en anglais (Halkaaran : Collection of the Poems of Hadraawi, Kleppe). En 2012, Hadraawi a été récompensé pour l’ensemble de son œuvre par un grand prix de la Fondation du prince Claus (Pays-Bas).            M’est avis que la Corne de l’Afrique et le monde entier ont besoin d’un esprit de l’acabit de Hadraawi, ancré dans son terreau local et ouvert sur le monde. Ses mots, complexes ou ordinaires, frappent d’emblée les esprits par leur force d’évocation et leur douceur naturelle. Mais c’est leur enchaînement, leur combinaison qui trouble, séduit et ravit l’auditeur qui ne peut plus échapper à leur emprise.                Cette poésie en appelle à la félicité, à la beauté et à l’imaginaire, à rebours de la langue vindicative, celle des frontières, des conflits, des dogmes et des territoires qui parvient à cadenasser les consciences. Adieu Hadraawi ! J’aurais tant aimé te rencontrer. Me restent tes mots de feu sacré, de myrrhe, de baume et de soie.                 Abdourahman Waberi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/22/hadraawi-l-enchanteur-de-la-langue-somalie-est-mort_6138680_3212.html"},"headline":"Hadraawi, \u00ab\u00a0le Shakespeare somali\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-08-22T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-22T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-22T15:11:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["Culture","Livres","Culture & Style","International","Ethiopie","Kenya","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Ag\u00e9 de 79\u00a0ans, le po\u00e8te, compositeur et dramaturge natif de Burao, enchanteur de la langue somalie, \u00e9tait une figure culturelle et politique dans la Corne de l\u2019Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Abdourahman Waberi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/129/0/1556/778/1342/671/60/0/6cca8ce_1661164643736-hadraawi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-11">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les récentes ouvertures de la diplomatie chinoise vis-à-vis des autorités européennes s’apparentent à un réajustement opportuniste de Pékin, et non à une quelconque modification des positions problématiques de la Chine à l’international, constate, dans une tribune au « Monde », l’analyste Grzegorz Stec.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Chine         « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Tribune        Grzegorz Stec  Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics        Les récentes ouvertures de la diplomatie chinoise vis-à-vis des autorités européennes s’apparentent à un réajustement opportuniste de Pékin, et non à une quelconque modification des positions problématiques de la Chine à l’international, constate, dans une tribune au « Monde », l’analyste Grzegorz Stec.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. Les autorités diplomatiques chinoises semblent avoir lancé une offensive de charme vis-à-vis des Européens, avec la visite d’un envoyé spécial, de multiples demandes d’entretien lors de la réunion des ministres des affaires étrangères du G20 à Bali (Indonésie), les 15 et 16 novembre, l’annonce de l’achat de trois cents Airbus et l’approbation de la relance du dialogue économique et commercial à haut niveau avec l’Union européenne.          Il y aurait aussi eu des approches pour obtenir un crochet par Pékin des dirigeants allemands, français, italiens et espagnols en amont du G20 en Indonésie de cet automne. Autant de signaux nouveaux après des mois de froid, qui ne doivent pas être surinterprétés.          Divergences fondamentales          Ces ouvertures, à peu de frais pour Pékin, n’apparaissent pas en mesure de remettre en cause une relation bilatérale cantonnée au « damage control » [limitation des dégâts] depuis plusieurs années. Les divergences fondamentales ayant dégradé la relation restent inchangées. Pékin maintient ses échanges politiques et économiques avec la Russie en dépit de l’invasion de l’Ukraine. Les mesures de coercition économique à l’encontre de la Lituanie à la suite de l’ouverture d’un bureau de représentation à Taïwan répondant à ce nom, au lieu de celui de la seule ville de Taipei, sont toujours en place. Aucune inflexion non plus sur le front des droits humains des Ouïgours.                           Lire les bonnes feuilles :  Article réservé à nos abonnés  « L’ère Xi Jinping est celle d’une Chine expansionniste, sûre d’elle-même et affichant de plus en plus crûment sa volonté de domination »                 La vigilance des Européens doit être d’autant plus importante que les tentations d’un apaisement vont croissant avec les difficultés rencontrées par ailleurs.               Côté européen, les tensions économiques et énergétiques s’accumulent, rendant les dirigeants plus réceptifs aux promesses de contreparties.          Côté chinois, l’empire du Milieu, toujours embourbé dans ce qui ressemble de plus en plus à une crise immobilière, doit faire face à une situation économique interne guère plus reluisante. Sur le front diplomatique, la relation avec les Etats-Unis continue de se dégrader, tandis que les relations transatlantiques semblent, quant à elles, au beau fixe. Il faut ajouter à cela la tenue en novembre du Congrès quinquennal du Parti communiste chinois (PCC) devant confirmer au pouvoir Xi Jinping au-delà des deux mandats jusqu’ici de mise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe face à la Chine, le lent déniaisement                 Tout laisse à penser que ce virage plus conciliant de Pékin fera long feu. La Chine poursuit son élan vers une diplomatie véhémente, comme l’illustrent les réactions officielles à la récente visite de Nancy Pelosi [la présidente de la Chambre des représentants, troisième personnage des Etats-Unis] à Taïwan, ou à la mention par l’OTAN du « défi » que représente la Chine de Xi Jinping. En outre, les seules réactions notables de la diplomatie chinoise à l’invasion russe ont jusque-là été de proposer une « initiative pour la sécurité mondiale » et un rapprochement des grandes économies émergentes, deux initiatives parfaitement alignées avec les intérêts russes.        Il vous reste 54.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/l-europe-ne-doit-pas-etre-naive-face-a-l-offensive-de-charme-de-la-diplomatie-chinoise_6138679_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe ne doit pas \u00eatre na\u00efve face \u00e0 l\u2019offensive de charme de la diplomatie chinoise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-22T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-22T13:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Diplomatie","Chine","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Les r\u00e9centes ouvertures de la diplomatie chinoise vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes s\u2019apparentent \u00e0 un r\u00e9ajustement opportuniste de P\u00e9kin, et non \u00e0 une quelconque modification des positions probl\u00e9matiques de la Chine \u00e0 l\u2019international, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019analyste Grzegorz Stec.","author":[{"@type":"Person","name":"Grzegorz Stec","description":"Analyste au Mercator Institute for China Studies\/Merics"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/391/0/4700/2350/1342/671/60/0/61b4972_04998cd502284d42bf969710f047ad11-04998cd502284d42bf969710f047ad11-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-12">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La bataille entre l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et le chef populiste Moqtada Al-Sadr aggrave la paralysie politique et économique du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Irak             En Irak, une bataille pour le contrôle de l’Etat      La bataille entre l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et le chef populiste Moqtada Al-Sadr aggrave la paralysie politique et économique du pays.          Par Hélène Sallon(Bagdad, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ali Allawi, alors qu’il était ministre des finances, à Bagdad, en Irak, le 15 octobre 2020.  KHALID MOHAMMED / AP               « L’Etat irakien né après l’invasion [américaine] de 2003 montre des signes évidents de maladie en phase terminale. » Ce funèbre diagnostic a été posé par le ministre des finances sortant, Ali Allawi, dans sa lettre de démission, le 16 août. Sur dix pages, l’ancien fonctionnaire de la Banque mondiale, connu pour son professionnalisme, décrit par le menu la difficile mission qu’a été la sienne depuis mai 2020 au sein d’un « Etat mis sous la coupe des partis politiques et des groupes aux intérêts particuliers », dont les institutions et l’économie sont rongées par « une pieuvre de corruption ». Quinze ans après un bref passage à la tête de l’institution, il a retrouvé « un ministère qui n’est plus que l’ombre de lui-même », où nombre de postes-clés sont occupés par des individus à la botte des partis, sans qualifications ni expérience.          Cet « acte de décès du système politique irakien », selon la formule du politologue Ihsan Al-Shammari, n’a surpris personne en Irak. L’Etat fonctionne sans budget depuis deux ans, et sans gouvernement de plein exercice depuis les élections législatives d’octobre 2021. La paralysie née de la rivalité entre les factions chiites pour la direction du pays a viré au face-à-face tendu, par sit-in interposés, depuis que le chef populiste Moqtada Al-Sadr a mobilisé, le 30 juillet, ses partisans dans la rue pour mener « la révolution » contre les corrompus. Ses adversaires ainsi désignés, au premier rang desquels l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki (2006-2014), érigé en symbole d’une oligarchie kleptocratique, et les partis milices pro iraniens de la Coalition Al-Fatah dénoncent, eux, « un coup d’Etat ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                 Réformer cet Etat malade est l’argument que M. Sadr oppose à ses adversaires du Cadre de coordination. Héritier d’une dynastie religieuse chiite révérée, il s’est réinventé, depuis l’émergence d’un mouvement de contestation antipouvoir en 2015, en chantre d’un nationalisme et d’un réformisme irakiens. Sa démarche enthousiasme au-delà de sa base partisane. « Sadr peut être un chef révolutionnaire comme Ocalan [leader kurde emprisonné] ou Fidel Castro », salue Sarmad Al-Tai, un journaliste proche du gouvernement. Mais, aux yeux de Luay Al-Khatteeb, ancien ministre de l’électricité (2018-2020) et professeur à l’université d’Exeter, « la véritable bataille entre M. Sadr et ses rivaux est pour la domination chiite et in fine le contrôle de l’Etat ».          Animosité personnelle          Depuis que le scrutin de 2021 l’a consacré comme première force politique du pays, Moqtada Al-Sadr insiste pour former un gouvernement sans ses rivaux, en rupture avec la tradition instaurée en 2003, reposant sur un pacte entre les principaux partis de l’Assemblée, en particulier un consensus entre chiites qui nomment le premier ministre. Ce pacte assure à tous une part de postes politiques et administratifs et une mainmise sur la manne financière de l’Etat. « M. Sadr a clairement dit que s’il était au pouvoir, il ferait tout pour reconstruire un nouvel ordre politique, dont il les exclurait totalement. C’est une bataille existentielle entre M. Sadr et M. Maliki », poursuit M. Al-Khatteeb.             Il vous reste 58.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/en-irak-une-bataille-pour-le-controle-de-l-etat_6138674_3210.html"},"headline":"En Irak, une bataille pour le contr\u00f4le de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-22T11:36:29+02:00","datePublished":"2022-08-22T11:36:29+02:00","dateModified":"2022-08-22T11:38:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"La bataille entre l\u2019ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et le chef populiste Moqtada Al-Sadr aggrave la paralysie politique et \u00e9conomique du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Bagdad, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/00552ea_1661160270192-544614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-13">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le patron de la Ligue, Matteo Salvini, a choisi la petite île, où 9 000 réfugiés ont accosté en juillet, pour lancer sa campagne pour les législatives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalisés par l’extrême droite      Le patron de la Ligue, Matteo Salvini, a choisi la petite île, où 9 000 réfugiés ont accosté en juillet, pour lancer sa campagne pour les législatives.          Par Olivier Bonnel(Lampedusa (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors d’une opération de sauvetage de l’ONG espagnole Open Arms, au sud de l’île de Lampedusa (Italie), le 11 août 2022.  FRANCISCO SECO / AP               Il est 20 heures passées et la lumière baisse sur le port de Lampedusa. En cette mi-août, où, la journée durant, le soleil écrase les ruelles et les maisons aux toits plats, les restaurants de poissons font déjà le plein. Au ras des tables, un bus file, escorté de deux camions et d’une voiture de carabiniers, gyrophares allumés. A son bord, une soixantaine de migrants, masque sur le visage, sont emmenés au ferry qui mouille un peu plus loin. Dans quelques minutes, ils navigueront vers la Sicile pour être ensuite répartis dans plusieurs centres d’accueil de la Péninsule.          Ce ballet est quotidien sur la petite île. Hormis les formalités d’usage pour s’enregistrer ou passer des tests anti-Covid, le seul moment où ces migrants peuvent avoir un contact humain est lorsqu’ils sont accueillis à terre. « Notre présence sur le quai est importante car elle leur permet de se confier, souligne Gaïa Magini, de l’ONG évangélique Mediterranean Hope. C’est parfois un moment qui est très court mais qui leur permet de se raconter un peu, un moment essentiel pour des personnes vulnérables. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la gauche paralysée par ses divisions face à l’irrésistible montée de l’extrême droite                 De Lampedusa, ces migrants ne connaissent ensuite que le « hot spot », souvent bondé, pour quelques jours ou quelques semaines. Situé au milieu de l’île, ce centre d’accueil a été construit à l’abri des regards. Une seule route y mène, qui échoue dans un vallon en cul-de-sac. Les routes pour la plage sont ailleurs. Au plus fort de la crise migratoire, le centre a abrité jusqu’à plus de 1 800 personnes pour une capacité d’accueil de 400 places. Des conditions de vie indignes régulièrement dénoncées par les organisations non gouvernementales.          « Fermons les ports »          Ces dernières semaines, à mesure qu’approche l’échéance des élections législatives italiennes, le 25 septembre, un refrain résonne de nouveau à Lampedusa. L’île serait au bord de la rupture. Une partie de la presse du pays ne cesse d’évoquer les arrivées « en masse » sur les côtes, à la faveur d’une météo clémente. Une rhétorique directement alimentée par la Ligue (extrême droite), de Matteo Salvini. Les migrants sont invisibles, mais l’ancien ministre de l’intérieur, qui aspire à le redevenir en cas de victoire aux élections, n’a de cesse de les replacer au centre du débat politique. C’est d’ailleurs ici que le patron de la Ligue a commencé sa campagne, le 4 août, en reprenant son leitmotiv favori : « Fermons les ports. »               « Cette année, plus de migrants ont débarqué que durant toute l’année 2019 », a assené M. Salvini face à une forêt de micros, à quelques mètres du « hot spot », jurant que « Lampedusa ne pouvait devenir le camp de réfugiés de l’Europe ». Depuis le début de l’année, 22 000 personnes sont arrivées à Lampedusa, dont 9 000 en juillet, pour la plupart en provenance de Tunisie, d’Egypte et du Bangladesh. Des chiffres effectivement en hausse par rapport à 2019 (11 500), mais à comparer aux quelque 34 000 personnes débarquées sur l’île en 2020 et aux 35 000 de 2021. Ces chiffres restent bien en deçà de ceux des années 2016 et 2017, où la Péninsule avait accueilli jusqu’à 180 000 migrants.        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/a-lampedusa-des-migrants-invisibles-instrumentalises-par-l-extreme-droite_6138667_3210.html"},"headline":"A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalis\u00e9s par l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-08-22T10:26:03+02:00","datePublished":"2022-08-22T10:26:03+02:00","dateModified":"2022-08-22T10:26:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Italie"],"description":"Le patron de la Ligue, Matteo Salvini, a choisi la petite \u00eele, o\u00f9 9 000 r\u00e9fugi\u00e9s ont accost\u00e9 en juillet, pour lancer sa campagne pour les l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Lampedusa (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/328/0/3945/1972/1342/671/60/0/945b70e_1661149901458-535220.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/22/19-14">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le gouvernement a lancé fin juillet des appels d’offres pour l’exploitation de vingt-sept permis pétroliers et trois blocs gaziers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Congo-RDC             RDC : opposés au pétrole, des défenseurs de l’environnement se disent menacés      Le gouvernement a lancé fin juillet des appels d’offres pour l’exploitation de vingt-sept permis pétroliers et trois blocs gaziers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un puits de pétrole dans la banlieue de Muanda, à l’extrémité ouest de la République démocratique du Congo, en octobre 2021.  ALEXIS HUGUET / AFP                 Des organisations de défense de l’environnement, dont Greenpeace Afrique, ont alerté lundi 22 août sur les menaces dont elles affirment faire l’objet du fait de leur opposition à la vente aux enchères de blocs pétroliers en République démocratique du Congo (RDC).            Trois semaines après les appels d’offres lancés par le gouvernement pour trente blocs pétroliers et gaziers en RDC, « les défenseurs de l’environnement continuent de faire face à des menaces directes », assurent dans un communiqué huit de ces organisations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kinshasa ouvre la voie à l’exploitation pétrolière dans la cuvette centrale congolaise, riche en tourbières                   Outre Greenpeace, les signataires sont notamment la Rainforest Foundation ou encore le réseau pour la Conservation et la réhabilitation des écosystèmes forestiers (CREF). « Des déclarations de certains ministres du gouvernement congolais ont attisé les flammes », déplorent ces organisations, en « exigeant que les autorités adoptent un discours plus tolérant et prennent des mesures pour protéger les droits des défenseurs de l’environnement ».                 Le gouvernement de RDC a lancé fin juillet des appels d’offres pour l’exploitation de vingt-sept blocs pétroliers et trois gaziers, en promettant de veiller au respect des normes environnementales.            Des « menaces de mort »            Dans une précédente déclaration, Greenpeace avait dénoncé ces projets d’exploitation pétrolière et gazière, mettant en garde contre les conséquences catastrophiques qu’ils pourraient avoir sur les communautés riveraines, sur la biodiversité et sur le climat car touchant notamment un complexe riche en tourbières. L’organisation mettait aussi en garde contre « la malédiction du pétrole » et son cortège de « violence et de pauvreté ».                             Lire aussi cet article de 2013 :  Pour sauver le parc congolais des Virunga, WWF porte plainte contre le pétrolier Soco                   « Depuis, les militants ont reçu un déluge de menaces sur les réseaux sociaux, y compris des accusations de trahison (…) », ainsi que des « menaces de mort », déplorent les signataires du communiqué. Des appels téléphoniques anonymes menaçants ont également été enregistrés, ajoutent-ils.                En 2021, « 227 défenseurs de la terre et de l’environnement ont été assassinés en un an seulement, le pire chiffre jamais enregistré », poursuit le texte. « La résolution doit être prise par les autorités congolaises pour garantir la liberté d’expression et que pas un seul de ceux qui se lèvent pour l’environnement ne tombe », exhorte-t-il. « Nous ne laisserons personne nous priver de la nature, de l’air pur et de l’eau, ou d’un climat stable », assurent les militants.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/22/rdc-opposes-au-petrole-des-defenseurs-de-l-environnement-se-disent-menaces_6138666_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: oppos\u00e9s au p\u00e9trole, des d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement se disent menac\u00e9s","dateCreated":"2022-08-22T10:19:09+02:00","datePublished":"2022-08-22T10:19:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Le gouvernement a lanc\u00e9 fin juillet des appels d\u2019offres pour l\u2019exploitation de vingt-sept permis p\u00e9troliers et trois blocs gaziers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/750/0/4500/2250/1342/671/60/0/f9fcb90_1661155916050-000-9ta6v9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-15">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Alors que seulement 14,3 % des Egyptiennes ont un emploi, l’Autorité nationale des tunnels, en partenariat avec la RATP, a ouvert le métier de conducteurs de rames aux dames.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Egypte             En Egypte, deux pionnières aux manettes du métro du Caire      Alors que seulement 14,3 % des Egyptiennes ont un emploi, l’Autorité nationale des tunnels, en partenariat avec la RATP, a ouvert le métier de conducteurs de rames aux dames.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h07, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Hind Omar, l’une des deux premières conductrices de métro du Caire, le 31 mai 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 « Chaque jour, j’ai plusieurs milliers de vies entre les mains », s’enorgueillit Hind Omar, 30 ans, mère de deux enfants et l’une des deux premières conductrices du métro du Caire.                 Quotidiennement paralysée par les embouteillages, la capitale égyptienne, mégalopole tentaculaire de plus de 20 millions d’habitants, manque cruellement de transports publics. Et les alternatives – des dizaines de milliers de minibus et tuk-tuks – sont peu sûres. Depuis les années 1980, trois lignes de métro transportent chaque jour près de 2 millions de voyageurs et trois nouvelles lignes verront bientôt le jour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En quête de devises, l’Egypte veut exporter une plus grande part de sa production de gaz                   Mais avant même l’inauguration de ces lignes, le métro du Caire a fait sa révolution : pour la première fois, il a ouvert les postes de conducteurs aux femmes. Hind Omar, diplômée en commerce, s’est précipitée sur l’annonce et a suivi cette année une formation pour devenir une pionnière dans un pays où officiellement, en 2020, seulement 14,3 % des femmes avaient un emploi.            « Mes parents ont trouvé cette idée étrange mais ils ont fini par me soutenir », avoue à l’AFP la trentenaire en jean-baskets, foulard noir et blanc sur la tête, polo marine et veste fluorescente estampillée « RATP », la Régie autonome des transports parisiens, sur le dos. « Mon mari, lui, a été enthousiaste dès le début et m’a toujours encouragée. » Les conductrices ont droit à un petit coup de pouce : elles n’ont pas de service de nuit, contrairement aux hommes.            Passagers surpris            Des encouragements, Hind Omar en a eu besoin pour l’examen d’entrée, raconte-t-elle tentant de couvrir le vacarme industriel du dépôt du métro coincé entre l’aéroport et le périphérique. « C’était dur » car il fallait prouver « ma résistance à la pression » et surtout démontrer « ma capacité de concentration », car le principal défi est de « rester extrêmement vigilante de longues heures ».                Au final, sur une promotion de 30 aspirants conducteurs hommes et femmes, encadrée par la RATP et l’Autorité nationale des tunnels égyptienne, deux femmes ont obtenu le droit de conduire des rames de métro.            En France, les premières conductrices de métro ont pris les manettes en 1982. En 1999, la Marocaine Saïda Abad est devenue la première conductrice de train d’Afrique et du monde arabe. Et en Arabie saoudite, pays ultraconservateur, des femmes sont actuellement en formation pour conduire des locomotives, alors que jusqu’en 2018 elles n’avaient même pas le droit de prendre le volant d’une voiture.                             Lire aussi :  En Egypte, au moins 41 morts après qu’un incendie s’est déclaré dans une église du Caire                   Conduire le métro reste un exploit en Egypte, le plus peuplé des pays arabes où les femmes votent depuis 1956, mais restent soumises à une législation patriarcale vieille d’un siècle.                Suzanne Mohammed, 32 ans, se rappelle ses premières arrivées en station à bord de sa locomotive grise et vert d’eau. « Certains passagers avaient peur, ils doutaient de mes compétences et disaient ne pas se sentir en sécurité avec une femme aux manettes », raconte-t-elle. « C’était nouveau pour eux et je comprends qu’ils aient été surpris », ajoute la jeune femme au foulard gris.            En Egypte, la diffusion d’un islam rigoriste, l’enracinement du conservatisme et les coups de boutoir successifs contre les droits des femmes ont rendu plus ardu leur accès à la vie active. Mais, n’en déplaise aux grincheux, depuis début avril, les deux conductrices sont aux commandes des rames de la ligne 3, la plus moderne du réseau ouverte six jours par semaine huit heures par jour.            « Ouvrir la voie »            Mais travailler pour les femmes demeure quasiment un privilège. Car si le pays compte plusieurs centaines d’avocates, il a par exemple fallu des décennies avant qu’une femme ne devienne juge dans les années 2000. Elles sont plusieurs aujourd’hui et, en mars, la magistrate Radwa Helmi est devenue la première Egyptienne de l’histoire à siéger au Conseil d’Etat. Lors des dernières législatives de 2020, les Egyptiens ont élu un tiers de députées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La barbe d’Hatchepsout, attribut royal d’un pharaon au féminin                   Au plus haut niveau de l’Etat, le président Abdel Fattah Al-Sissi veut jouer sur les symboles en nommant au gouvernement une femme ministre sur cinq. Mais les féministes égyptiennes dénoncent une action de façade puisque cela n’a pas empêché le gouvernement de proposer au Parlement, début 2021, un projet de loi visant à restreindre les droits de près de 50 millions d’Egyptiennes en permettant par exemple à leurs pères et frères d’annuler leur mariage. Le projet a toutefois dû être enterré.                Pas de quoi barrer la route aux deux premières conductrices du métro du Caire, qui espèrent bien « ouvrir la voie à d’autres femmes ». Il faut, martèle Hind Omar, « que nous soyons nombreuses ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/22/en-egypte-deux-pionnieres-aux-manettes-du-metro-du-caire_6138664_3212.html"},"headline":"En Egypte, deux pionni\u00e8res aux manettes du m\u00e9tro du\u00a0Caire","dateCreated":"2022-08-22T10:07:28+02:00","datePublished":"2022-08-22T10:07:28+02:00","dateModified":"2022-08-22T10:07:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Genre","International","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Alors que seulement 14,3\u00a0% des Egyptiennes ont un emploi, l\u2019Autorit\u00e9 nationale des tunnels, en partenariat avec la RATP, a ouvert le m\u00e9tier de conducteurs de rames aux dames.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/85/0/1024/512/1342/671/60/0/e560002_1661155591066-000-32gl7jm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-16">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Karim Khan se rendra notamment au Darfour, région ravagée par une guerre civile qui a débuté en 2003.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Le procureur de la CPI entame une visite au Soudan      Karim Khan se rendra notamment au Darfour, région ravagée par une guerre civile qui a débuté en 2003.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le procureur de la Cour pénale internationale, Karim Khan (au centre), visite le camp de personnes déplacées de Kalma à Nyala, la capitale du Darfour du Sud, le 21 août 2022.  ABDELMONIM MADIBU / AFP                 Le procureur de Cour pénale internationale (CPI), Karim Khan, est arrivé au Soudan, a rapporté un média d’Etat de ce pays d’Afrique du Nord-Est toujours en proie à des troubles depuis l’éviction en 2019 de l’ancien président accusé de génocide.            Arrivé samedi soir 20 août pour une visite prévue jusqu’au 25 août, « le procureur de la CPI, accompagné d’une délégation, rencontrera des responsables soudanais et se rendra dans la région du Darfour », indique un communiqué de l’agence officielle Suna.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Darfour, le trouble jeu du général « Hemetti »                   Sa visite cette année est la troisième d’un procureur de la CPI au Soudan depuis l’éviction du dictateur Omar Al-Bachir. Le prédécesseur de M. Khan, Fatou Bensouda, avait tenu des pourparlers au Soudan en mai 2021, ouvrant la voie à un procès à La Haye des anciens dirigeants pour crimes de guerre.                 Le Darfour, vaste région de l’ouest du Soudan, a été ravagé par une guerre civile qui a débuté en 2003 entre le régime à majorité arabe d’Omar Al-Bachir et les insurgés issus de minorités ethniques dénonçant des discriminations. M. Al-Bachir avait envoyé la milice armée des janjawids pour mater la rébellion.            Marasme politique et économique            Il a depuis été renversé en 2019 puis emprisonné et reste sous le coup d’un mandat d’arrêt de la CPI, tout comme d’autres figures de l’ancien régime, pour « crimes contre l’humanité » et « génocide » au Darfour.            Déjà reconnu coupable de corruption en décembre 2019, M. Al-Bachir est détenu à la prison de Kober à Khartoum et est parallèlement jugé pour son rôle dans le coup d’Etat qui l’a porté au pouvoir en 1989.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est le retour à l’ère Bachir » : au Soudan, le Darfour victime d’une recrudescence des violences                   Le pays, déjà l’un des plus pauvres au monde, ne cesse de s’enfoncer dans le marasme politique et économique depuis le coup d’Etat du général Abdel Fattah Al-Burhan le 25 octobre 2021. Ce putsch a fait dérailler la fragile transition démocratique instaurée après l’éviction de M. Al-Bachir.                De nombreuses armes circulent encore au Darfour qui reste englué dans les violences malgré un accord conclu en 2020 entre les autorités à Khartoum et les principaux groupes rebelles parmi lesquels ceux du Darfour. Depuis, des chefs rebelles repentis ont rejoint le gouvernement.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/22/le-procureur-de-la-cpi-entame-une-visite-au-soudan_6138661_3212.html"},"headline":"Le procureur de la CPI entame une visite au Soudan","dateCreated":"2022-08-22T09:33:51+02:00","datePublished":"2022-08-22T09:33:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Karim Khan se rendra notamment au Darfour, r\u00e9gion ravag\u00e9e par une guerre civile qui a d\u00e9but\u00e9 en\u00a02003.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/0/0/3543/1771/1342/671/60/0/8df68a4_1661153124539-000-32gv8z7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-17">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La mesure est censée encourager les banques à accorder davantage de crédits à des taux plus avantageux, ce qui devrait, par ricochet, soutenir une activité grévée par la crise immobilière et les reprises du Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Chine             En Chine, la banque centrale baisse ses taux d’intérêt, désormais à leur plus bas historique      La mesure est censée encourager les banques à accorder davantage de crédits à des taux plus avantageux, ce qui devrait, par ricochet, soutenir une activité grévée par la crise immobilière et les reprises du Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le siège de la banque centrale chinoise, à Pékin, le 28 septembre 2018.  JASON LEE / REUTERS                 Le contexte de fort ralentissement économique exacerbé par une crise de l’immobilier a poussé la Banque populaire de Chine, la banque centrale chinoise, à prendre des mesures. L’institution monétaire a abaissé deux de ses taux d’intérêt de référence, lundi 22 août, une semaine après avoir fait de même pour plusieurs taux directeurs.            Le Loan Prime Rate (LPR) à un an, qui constitue la référence des taux les plus avantageux que les banques peuvent offrir aux entreprises et aux ménages, a été réduit de 3,70 % à 3,65 %, et celui à cinq ans, référence pour les prêts hypothécaires, a été abaissé de 4,45 % à 4,3 %, a annoncé la banque. Ces deux taux sont désormais à leur plus bas historique. Le LPR à un an avait été baissé la dernière fois en janvier, celui à cinq ans en mai.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, une sécheresse sans précédent menace la croissance                   La mesure est censée encourager les banques à accorder davantage de crédits à des taux plus avantageux, ce qui devrait, par ricochet, soutenir l’activité. Pour soutenir son économie, Pékin avait déjà abaissé par surprise lundi dernier plusieurs de ses taux directeurs : les taux de refinancement pour les banques (REPO) à sept jours et à un an.            Indicateurs économiques décevants            Le secteur immobilier, qui avait servi de moteur à la reprise après la première vague épidémique en 2020, est en souffrance et nombre de groupes se retrouvent à court de liquidités, dont le numéro un du secteur, Evergrande.                 La mauvaise santé financière du poids lourd de l’immobilier pénalise ses concurrents, les acheteurs se montrant de plus en plus réticents à investir dans la pierre. Fragilisés, certains groupes peinent à poursuivre leurs chantiers et à remettre en temps voulu des logements vendus avant leur construction. Un nombre croissant de propriétaires furieux refusent donc de payer leurs mensualités, au risque d’aggraver la situation du secteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’immobilier, maillon faible de l’économie chinoise                   Ces difficultés viennent s’ajouter aux rebonds épidémiques de Covid-19, qui entraînent confinements, fermetures inopinées d’usines et d’entreprises, et pénalisent l’activité.            En juillet, la Chine a ainsi dévoilé des indicateurs économiques décevants, voyant notamment sa croissance économique s’effondrer au deuxième trimestre, en hausse de seulement 0,4 % sur un an. Il s’agit de la pire performance trimestrielle de son produit intérieur brut (PIB) depuis 2020.                Le gouvernement s’est fixé comme objectif cette année une hausse « d’environ 5,5 % » de son PIB, mais nombre d’économistes doutent qu’il sera atteint.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/22/en-chine-la-banque-centrale-baisse-ses-taux-d-interet-desormais-a-leur-plus-bas-historique_6138659_3234.html"},"headline":"En Chine, la banque centrale baisse ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, d\u00e9sormais \u00e0 leur plus bas historique","dateCreated":"2022-08-22T08:55:35+02:00","datePublished":"2022-08-22T08:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","Chine"],"description":"La mesure est cens\u00e9e encourager les banques \u00e0 accorder davantage de cr\u00e9dits \u00e0 des taux plus avantageux, ce qui devrait, par ricochet, soutenir une activit\u00e9 gr\u00e9v\u00e9e par la crise immobili\u00e8re et les reprises du Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/09/578/0/3500/1750/1342/671/60/0/bb4f9e5_fw1-china-economy-rrr-investors-0709-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-18">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Quelque 28 500 soldats américains sont stationnés en Corée du Sud pour la protéger de son voisin doté de l’arme nucléaire. La Corée du Nord a continué cette année d’effectuer des tests, dont le tir d’un missile balistique intercontinental de longue portée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Corée du Sud             Les Etats-Unis et la Corée du Sud lancent leurs plus grandes manœuvres militaires conjointes depuis 2018      Quelque 28 500 soldats américains sont stationnés en Corée du Sud pour la protéger de son voisin doté de l’arme nucléaire. La Corée du Nord a continué cette année d’effectuer des tests, dont le tir d’un missile balistique intercontinental de longue portée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h43, mis à jour à 08h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats sud-coréens se préparent pour un exercice d’entraînement à Paju, près de la frontière nord-coréenne, le 27 juillet 2022.  AHN YOUNG-JOON / AP                 Cette initiative se veut une réponse à la menace nucléaire croissante de la Corée du Nord. Les Etats-Unis et la Corée du Sud ont lancé, lundi 22 août, leurs plus importants exercices militaires conjoints depuis 2018, a annoncé Séoul.            Ces manœuvres dites « Ulchi Freedom Shield » marquent la reprise des entraînements de grande ampleur entre forces américaines et sud-coréennes, après leur diminution du fait de la pandémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   « L’importance de cet exercice conjoint est de refonder l’alliance entre la Corée du Sud et les Etats-Unis et de consolider la structure de défense commune en banalisant (…) les exercices conjoints et les entraînements sur le terrain », a déclaré le ministère de la défense sud-coréen.            « Elargir la portée et l’ampleur » des exercices            Washington est un proche allié de Séoul sur le plan de la sécurité. Quelque 28 500 soldats américains sont stationnés en Corée du Sud pour la protéger de son voisin doté de l’arme nucléaire. Les deux pays mènent depuis longtemps des exercices militaires en commun qu’ils tiennent à qualifier de défensifs, alors que la Corée du Nord les considère comme une répétition avant une invasion.                 Lors d’une réunion tenue la semaine passée, les deux alliés se sont mis d’accord pour « élargir la portée et l’ampleur des exercices militaires et des entraînements conjoints » face au nombre croissant de tests de missiles nord-coréens. Ce programme commencera par les manœuvres « Ulchi Freedom Shield (…) afin de renforcer la préparation commune » aux opérations militaires des deux armées, avaient-ils fait savoir dans une déclaration commune.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord                   Aucune information sur les manœuvres prévues du 22 août au 1er septembre n’a été publiée. Celles-ci comportent habituellement des exercices faisant intervenir l’aviation, des bâtiments de guerre, des chars d’assaut et des dizaines de milliers de soldats.            Menaces de Pyongyang            Au début du mois, Pyongyang a menacé d’exercer des représailles « mortelles » contre la Corée du Sud, qu’elle tient pour responsable d’une récente poussée du Covid-19 sur son territoire.                Cette menace est survenue moins d’un mois après que Kim Jong-un a déclaré que son pays était « prêt à déployer » sa force de dissuasion nucléaire en cas d’éventuel affrontement militaire avec les Etats-Unis et la Corée du Sud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucléaire                   Pyongyang a continué cette année d’effectuer des tests malgré les sanctions, dont celui d’un missile balistique intercontinental de longue portée, pour la première fois depuis 2017. Des responsables américains et sud-coréens ont également averti que le régime nord-coréen se préparait à mener un septième essai nucléaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/les-etats-unis-et-la-coree-du-sud-lancent-leurs-plus-grandes-man-uvres-militaires-conjointes-depuis-2018_6138658_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud lancent leurs plus grandes man\u0153uvres militaires conjointes depuis 2018","dateCreated":"2022-08-22T08:43:04+02:00","datePublished":"2022-08-22T08:43:04+02:00","dateModified":"2022-08-22T08:43:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Am\u00e9riques","International","Asie-Pacifique","\u00c9tats-Unis","Cor\u00e9e du Nord","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Quelque 28\u00a0500 soldats am\u00e9ricains sont stationn\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud pour la prot\u00e9ger de son voisin dot\u00e9 de l\u2019arme nucl\u00e9aire. La Cor\u00e9e du Nord a continu\u00e9 cette ann\u00e9e d\u2019effectuer des tests, dont le tir d\u2019un missile balistique intercontinental de longue port\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/44bad99_126e9d26f944404d9af829a5f24b7a71-126e9d26f944404d9af829a5f24b7a71-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-19">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ C’est l’un des derniers pays du monde à redémarrer les cours à temps complet et en présentiel. La fermeture prolongée des salles de classe fait craindre une aggravation de la situation de l’éducation dans le pays, déjà en crise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Philippines             Aux Philippines, les élèves reprennent le chemin de l’école après plus de deux ans de fermeture      C’est l’un des derniers pays du monde à redémarrer les cours à temps complet et en présentiel. La fermeture prolongée des salles de classe fait craindre une aggravation de la situation de l’éducation dans le pays, déjà en crise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h32, mis à jour à 07h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des élèves portant des masques entrent dans leur classe pour la reprise des cours en présentiel aux Philippines, dans une école de Quezon City, dans la banlieue de Manille, le 22 août 2022.  TED ALJIBE / AFP                 A l’occasion de la rentrée scolaire, les établissements de Philippines ont rouvert, lundi 22 août, pour accueillir à temps complet et en présentiel des millions d’enfants. Après plus de deux ans de fermeture en raison de la pandémie de Covid-19, les Philippines sont l’un des derniers pays du monde à retrouver des conditions scolaires traditionnelles.            Après la fermeture des établissements philippins, un programme d’« apprentissage hybride », reposant sur des supports imprimés ainsi que sur des cours diffusés à la télévision et sur les réseaux sociaux, avait été mis en œuvre. En amont de la réouverture, le gouvernement a intensifié sa campagne de vaccination, et a annoncé la gratuité les transports publics pour tous les étudiants jusqu’à la fin de l’année civile.            Les problèmes ressurgissent            Samedi, le gouvernement a alloué de l’argent liquide aux étudiants et aux parents pour les aider dans leurs dépenses, ce qui a donné lieu à des scènes de désordre devant les centres de distribution.                 Avec la réouverture des écoles, les problèmes d’avant la crise sanitaire ressurgissent, qu’il s’agisse du nombre important d’élèves, des méthodes d’enseignement datées ou encore du manque d’infrastructures essentielles.            Avant même la pandémie, neuf enfants philippins sur dix n’étaient pas en mesure « de lire un texte simple et de le comprendre » après avoir atteint l’âge de 10 ans, expliquaient la Banque mondiale et d’autres agences dans un rapport récent.            Seuls dix pays connaissaient une situation plus grave, dont l’Afghanistan, le Laos, le Tchad et le Yémen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 23 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Chirac, homo politicus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/aux-philippines-les-eleves-reprennent-le-chemin-de-l-ecole-apres-plus-de-deux-ans-de-fermeture_6138654_3210.html"},"headline":"Aux Philippines, les \u00e9l\u00e8ves reprennent le chemin de l\u2019\u00e9cole apr\u00e8s plus de deux ans de fermeture","dateCreated":"2022-08-22T06:32:28+02:00","datePublished":"2022-08-22T06:32:28+02:00","dateModified":"2022-08-22T07:10:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"C\u2019est l\u2019un des derniers pays du monde \u00e0 red\u00e9marrer les cours \u00e0 temps complet et en pr\u00e9sentiel. La fermeture prolong\u00e9e des salles de classe fait craindre une aggravation de la situation de l\u2019\u00e9ducation dans le pays, d\u00e9j\u00e0 en crise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/20/0/4000/2000/1342/671/60/0/c030429_5991002-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/22/19-20">
<filnamedate="20220822"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220822"><AAMMJJHH="2022082219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le prêtre brésilien, âgé de 73 ans, a toujours pris fait et cause pour les sans-abri et les exclus. Alors que débute la campagne pour la présidentielle du 2 octobre, ce héros des miséreux, défenseur de la justice sociale, est courtisé par l’ex-président Lula, qui se représente face à l’actuel chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Getir, Flink, Gorillas... L’offensive des grandes villes contre les « dark stores »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Orages en Corse : des rafales de vent ont atteint jusqu’à 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’épreuve de l’usure en Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Maxime Forest  Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture Sentinelles de pierre, labyrinthe, sculptures dans les bois… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Filipe Araujo/AFP                         M le mag        Brésil         À São Paulo, Júlio Lancellotti, le curé des pauvres qui défie Jair Bolsonaro   Par Bruno Meyerfeld (São Paulo, envoyé spécial )   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLe prêtre brésilien, âgé de 73 ans, a toujours pris fait et cause pour les sans-abri et les exclus. Alors que débute la campagne pour la présidentielle du 2 octobre, ce héros des miséreux, défenseur de la justice sociale, est courtisé par l’ex-président Lula, qui se représente face à l’actuel chef de l’Etat.                Les lieux ne paient pas de mine. Dans le quartier de Mooca, à l’est de São Paulo, dans une minuscule église de béton beigeasse, une quinzaine de fidèles assistent à l’office de 7 heures en ce lundi de fin juillet. Le curé est un homme âgé à l’air sévère. Il a le crâne dégarni, porte des lunettes, parle d’une voix monocorde. Difficile d’imaginer qu’il est à la fois un prêtre populaire et détesté, selon le camp politique.          Júlio Lancellotti, 73 ans, dont la moitié à travailler comme curé de la paroisse São Miguel Arcanjo, est la figure de proue de la Pastoral do Povo da Rua (« pastorale du peuple de la rue ») qui, depuis des décennies, vient au secours des sans-abri de la capitale économique du Brésil. Tous les jours (sauf le samedi, où il s’occupe de ses plantes vertes), sa messe matinale achevée, le padre troque la soutane pour une tenue de combat. Vêtu d’une blouse blanche, d’un tablier, d’un jean et de sandales de cuir, le voilà qui quitte en trombe son église, armé d’un chariot rempli de victuailles. Destination : le centre social catholique São Martinho de Lima, à moins de 500 mètres.          Entre Chaplin et Che Guevara          Par ce matin gris et froid, ils sont plusieurs centaines de miséreux à l’attendre. Des hommes noirs au regard perdu, emmitouflés dans de crasseuses couvertures grises. De jeunes couples silencieux, gardant la tête baissée. Des prostitués trans. Des ados en tongs. Quelques enfants. A l’arrivée du prêtre et de son chariot, tous s’écartent avec respect. Face à la table derrière laquelle il s’assied avec ses provisions, une file se forme. Chacun a droit à du pain, à une banane, à un café… et, surtout, au salut fraternel du prêtre.           « Avec une main, je distribue le pain. Avec l’autre, je lutte ! » Júlio Lancellotti          A tous, Lancellotti offre une oreille attentive. « Ça va mieux, ton bras ? », s’enquiert-il auprès d’un mendiant emplâtré. « Et alors, tu t’es réconciliée avec ton mari ? », demande-t-il à une femme. Il sait manier l’humour et n’hésite pas à élever la voix pour sermonner ses « enfants » : « Ce que je cherche, c’est une proximité maximale avec eux. » Un peu de réconfort dans un océan de misère. São Paulo compte aujourd’hui plus de 42 000 sans-abri. Leur nombre a explosé avec la crise.                            View this post on Instagram            A post shared by Julio Renato Lancellotti (@padrejulio.lancellotti)
