<FILE-date="2022/09/16/19">

<article-nb="2022/09/16/19-1">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Kiev accuse la Russie de « meurtres de masse » après la découverte d’environ 450 corps enterrés dans la ville d’Izioum. Pour Mykhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence, ce n’est « qu’un seul des sites d’enterrements massifs découverts près d’Izioum ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 16 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des centaines de corps ont été retrouvés dans un charnier près d’Izioum, dans la région de Kharkiv (Ukraine), récemment reprise aux Russes, le vendredi 16 septembre 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          Volodymyr Zelensky a annoncé, jeudi, la découverte d’une « fosse commune » à Izioum, ville récemment libérée de l’occupation russe. Des journalistes d’Associated Press ont vu des centaines de tombes dans la forêt bordant cette ville. Le président ukrainien a accusé la Russie de « laisser partout la mort derrière elle », alors que des enquêteurs se rendront sur place dans la journée. Serhi Bolvinov, un responsable de la police régionale, a parlé sur la chaîne de télévision britannique Sky News de « quatre cent quarante corps ».La Maison Blanche a validé un nouveau volet de 600 millions de dollars d’assistance militaire à l’Ukraine, principalement des munitions pour les systèmes d’artillerie dont les forces ukrainiennes disposent déjà (notamment des Himars), mais pas de missiles à plus longue portée (de type ATACMS), qui constituerait une « ligne rouge », selon la porte-parole de la diplomatie russe. Dans un communiqué, l’exécutif américain affirme avoir autorisé le Pentagone à puiser dans ses stocks pour livrer à l’Ukraine des équipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de précision.Les Etats-Unis ont aussi annoncé de nouvelles sanctions ciblant une vingtaine de responsables russes.La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’est rendue à Kiev, où elle a déclaré, aux côtés de M. Zelensky : « Vous aurez vos amis européens à vos côtés aussi longtemps qu’il le faudra. Nous sommes amis pour toujours. » Dans un entretien accordé à la chaîne de télévision du quotidien allemand Bild, la présidente de la Commission a, en outre, plaidé en faveur d’une comparution du président russe devant la justice internationale.Vladimir Poutine a rencontré son homologue chinois, Xi Jinping, à Samarcande, en Ouzbékistan, pour un sommet régional de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS), vantée comme une solution « alternative » aux alliances occidentales. Pékin n’a ni appuyé ni critiqué publiquement l’invasion russe, tout en exprimant plusieurs fois son soutien à Moscou face aux sanctions occidentales.L’Allemagne a annoncé, jeudi, que des véhicules blindés seraient « très bientôt » livrés à l’Ukraine, mais pas les chars de combat réclamés.Sur le terrain, jeudi, dans l’ensemble de l’Ukraine, « plus de vingt localités » ont essuyé des bombardements russes, a affirmé l’armée ukrainienne.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé         Récit. Le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk         Décryptage. Les surprenantes défaillances de la défense antiaérienne russe         Reportage. En visite à Izioum, Volodymyr Zelensky célèbre les succès ukrainiens         Chronique. « Sur la manière de survivre brillamment à la fin d’un empire, Elizabeth II savait des choses que Poutine ignore toujours »         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Tribune. Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 16 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-16T16:55:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-17T04:55:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","description":"Kiev accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019environ 450\u00a0corps enterr\u00e9s dans la ville d\u2019Izioum. Pour Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence, ce n\u2019est \u00ab\u00a0qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Antony Blinken accuse la Russie d’actes « épouvantables » après la découverte d’un charnier près d’Izioum ; Vladimir Poutine « pas pressé » de terminer la campagne militaire en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019environ 450\u00a0corps enterr\u00e9s dans la ville d\u2019Izioum. Pour Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence, ce n\u2019est \u00ab\u00a0qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-16T16:55:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-17T04:55:17+00:00"
  Les Etats membres de l\u2019ONU ont autoris\u00e9 vendredi de fa\u00e7on exceptionnelle le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 s\u2019exprimer par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un message vid\u00e9o lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle des Nations unies, la semaine prochaine.          Sur les 193 pays membres, 101 ont vot\u00e9 en faveur de cette d\u00e9cision, qui cr\u00e9e une exception \u00e0 la r\u00e8gle du discours en personne et permet \u00e0 Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0pr\u00e9senter une d\u00e9claration pr\u00e9enregistr\u00e9e\u00a0\u00bb lors de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Sept ont vot\u00e9 contre, dont la Russie, et dix-neuf se sont abstenus.          Selon la derni\u00e8re liste disponible, l\u2019intervention de l\u2019Ukraine est pr\u00e9vue mercredi 21 septembre dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais des changements sont probables en raison des d\u00e9placements d\u2019un grand nombre de dirigeants aux fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, lundi \u00e0 Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU autorise Volodymyr Zelensky \u00e0 s\u2019exprimer \u00e0 distance la semaine pr...","dateModified":"2022-09-16T16:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie ne se h\u00e2tait pas d\u2019achever sa campagne militaire en Ukraine, assurant que la strat\u00e9gie des forces russes n\u2019avait pas chang\u00e9 et que celles-ci continuaient de conqu\u00e9rir des territoires.          \u00ab\u00a0Nos op\u00e9rations offensives, dans le Donbass, ne s\u2019arr\u00eatent pas, elles avancent \u00e0 un petit rythme (\u2026). Le plan [des op\u00e9rations] ne n\u00e9cessite pas de changement (\u2026), nous ne sommes pas press\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0pas press\u00e9e\u00a0\u00bb de terminer sa campagne militaire en Ukraine, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-09-16T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie \u00e9tait pouss\u00e9e \u00e0 mettre fin au conflit en Ukraine apr\u00e8s les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par P\u00e9kin et Delhi.          \u00ab\u00a0Je crois que ce que l\u2019on entend de la part de la Chine et de l\u2019Inde refl\u00e8te les pr\u00e9occupations \u00e0 travers le monde concernant l\u2019impact de l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, pas seulement pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e0 des journalistes, en estimant que\u00a0\u00ab\u00a0cela accro\u00eet la pression sur la Russie pour mettre fin \u00e0 son agression\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine est sous \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb apr\u00e8s les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par P\u00e9kin et Delhi, esti...","dateModified":"2022-09-16T16:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T15:49:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a de nouveau tanc\u00e9 la Russie apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pr\u00e8s d\u2019Izioum, en Ukraine, \u00e9voquant de possibles crimes de guerre.          La Russie agit de \u00ab\u00a0mani\u00e8re \u00e9pouvantable, et cela se voit et se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque fois que la mar\u00e9e russe se retire de parties de territoires qu\u2019elle a occup\u00e9es en Ukraine. On voit ce qu\u2019elle laisse dans son sillage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce vendredi, \u00e0 des journalistes le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de tombes en Ukrain...","dateModified":"2022-09-16T15:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:33:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 aujourd\u2019hui les soldats russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0meurtriers\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fosses communes dans une for\u00eat situ\u00e9e pr\u00e8s d\u2019Izioum, ville r\u00e9cemment reprise par les forces de Kiev.          \u00ab\u00a0La Russie ne laisse que mort et souffrance (\u2026). [Ils sont} priv\u00e9s de tout ce qui est humain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Telegram, promettant un \u00ab\u00a0ch\u00e2timent terrible et juste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fosses communes en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les soldats russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0meurtriers\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-09-16T15:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:33:00+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/a158d3a_1663338316187-web-inter-3722-ukraine-perca-e-16-septembre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes\u00a0: la situation sur le terrain au 16 septembre","dateModified":"2022-09-16T14:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:22:12+00:00","articleBody":"    concernant votre r\u00e9ponse de ce jour \u00e0 15:16, le site de NATO indique seulement 5 pays n'ayant pas ratifi\u00e9 l'acc\u00e8s de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'Otan :\r\nHongrie\r\nPortugal\r\nSlovaquie\r\nEspagne\r\nT\u00fcrkiye \r\nle site : https:\/\/www.nato-pa.int\/fr\/content\/accession-de-la-finlande-et-de-la-suede    lucalg         Bonjour, et merci pour votre retour\u00a0!          Vous avez raison, nous avions ajout\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que dans notre liste, tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e0 la place de l\u2019Espagne, qui n\u2019y figurait pas, et oubli\u00e9 de mentionner la Gr\u00e8ce, qui a ratifi\u00e9 les deux protocoles hier. Nous vous prions de nous en excuser.          Le Parlement tch\u00e8que a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques le 27\u00a0ao\u00fbt dernier. En ce qui concerne l\u2019Espagne, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier soir en faveur de cette ratification, et le S\u00e9nat doit d\u00e9sormais s\u2019exprimer\u00a0; celle-ci n\u2019est donc pas encore effective.          Il ne manque donc la ratification que de cinq membres de l\u2019OTAN (la Turquie, la Slovaquie, l\u2019Espagne, le Portugal et la Hongrie) sur trente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:06:04+00:00","articleBody":"                     Des corps exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune, dans la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Image satellite, datant du 22 mars 2022, d\u2019une for\u00eat de pins pr\u00e8s d\u2019Izioum o\u00f9 pourraient se trouver des dizaines de tombes. PLANET LABS PBC \/ VIA AP                 Exhumation de corps  dans la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/17b2e91_1663337035774-2022-09-16t133206z-958155703-rc2ciw90ges5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-exhumations.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:02:50+00:00","articleBody":"     Certains des corps exhum\u00e9s vendredi, dans la for\u00eat d\u2019Izioum, d\u2019une fosse commune d\u00e9couverte jeudi pr\u00e9sentent des signes de torture, mains li\u00e9es derri\u00e8re le dos ou corde autour du cou, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov, rapporte l\u2019agence de presse Associated Press (AP).          Au moins un corps avec les mains li\u00e9es a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 vendredi sur le site, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les autorit\u00e9s ukrainiennes y ont commenc\u00e9 vendredi les exhumations\u00a0; plus de 440 tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains des corps retrouv\u00e9s dans la for\u00eat d\u2019Izioum montrent des signes de torture ","dateModified":"2022-09-16T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T13:45:21+00:00","articleBody":"     Le premier ministre indien, Narendra Modi, a d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que l\u2019heure n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, vendredi, en marge d\u2019un sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS) \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Au d\u00e9but de cette premi\u00e8re rencontre en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre les deux dirigeants depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine, le premier ministre indien a fait savoir qu\u2019ils discuteraient ensemble de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re d\u2019avancer sur la voie de la paix\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je connais votre position concernant le conflit en Ukraine, vos inqui\u00e9tudes (\u2026). Nous allons tout faire pour que tout se termine le plus vite possible\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu M. Poutine, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019est juste que la partie adverse, les dirigeants de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 tout processus de n\u00e9gociation, et a dit qu\u2019elle voulait atteindre ses objectifs par la voie militaire, sur le champ de bataille.\u00a0\u00bb          Le chef du Kremlin a \u00e9galement affirm\u00e9 que les relations entre l\u2019Inde et la Russie \u00ab\u00a0se d\u00e9veloppaient\u00a0\u00bb et que les deux pays avaient un \u00ab\u00a0partenariat privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb. Depuis f\u00e9vrier, l\u2019Inde s\u2019est abstenue de condamner explicitement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, New Delhi qualifiant Moscou de \u00ab\u00a0pilier essentiel\u00a0\u00bb de sa politique \u00e9trang\u00e8re en raison du \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb entre les deux pays pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Inde.          Le dirigeant indien a tenu ces propos \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un jour seulement apr\u00e8s que M. Poutine a reconnu que la Chine, principal alli\u00e9 de la Russie, avait des \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb concernant le conflit en Ukraine.                Vladimir Poutine et Narenda Modi lors de leur rencontre en marge du sommet de l\u2019organisation de coop\u00e9ration de Shanghai, le 16 septembre 2022 \u00e0 Samarcande en Ouzb\u00e9kistan. ALEXANDR DEMYANCHUK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0a79561_5210339-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Narendra Modi fait valoir \u00e0 Vladimir Poutine que l\u2019heure \u00ab\u00a0n\u2019est pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, ce dernier a...","dateModified":"2022-09-16T14:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T13:16:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ou en est le processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Toujours bloqu\u00e9 par la Turquie ? La d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise apr\u00e8s sa d\u00e9faite face au bloc de droite et d'extr\u00eame droite peut-il amener la Su\u00e8de \u00e0 finalement renoncer \u00e0 sa demande d'adh\u00e9sion (il est probable dans ce cas que la Finlande renoncerait aussi)?    Christelle         Bonjour\u00a0! Le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), motiv\u00e9 par l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine, est toujours en cours de ratification dans les trente pays membres de l\u2019organisation, ce depuis le lancement de la proc\u00e9dure, le 5\u00a0juillet.          Le Parlement fran\u00e7ais a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays le 2\u00a0ao\u00fbt. Selon une liste de l\u2019organisation, six pays membres n\u2019ont pas encore officiellement ratifi\u00e9 cette adh\u00e9sion\u00a0: lla Hongrie, le Portugal, l\u2019Espagne, la Slovaquie et la Turquie.          Comme vous l\u2019avez not\u00e9, Ankara freine le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de\u00a0la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, les accusant de positions prokurdes. Or, pour que leur adh\u00e9sion soit effective, il faut la ratification de l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019organisation.          La Turquie accuse notamment les deux pays nordiques d\u2019avoir accueilli sur leurs sols des personnes li\u00e9es au Parti des travailleurs kurdes (PKK), au groupe kurde en Syrie des YPG, ainsi que des personnes impliqu\u00e9es dans le coup d\u2019Etat manqu\u00e9 en Turquie en\u00a02016.Les trois pays sont donc entr\u00e9s dans des pourparlers tripartites cet \u00e9t\u00e9 pour faire \u00e9voluer la situation. Ils ont sign\u00e9 un m\u00e9morandum trilat\u00e9ral lors du sommet de l\u2019OTAN en juin \u00e0 Madrid, dans lequel la Turquie donnait son accord pr\u00e9liminaire \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Stockholm et d\u2019Helsinki, en \u00e9change d\u2019une coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme. Ils se sont \u00e0 nouveau rencontr\u00e9s en ao\u00fbt et une nouvelle r\u00e9union est envisag\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb.          En ce qui concerne la situation politique qui vient tout juste de changer en Su\u00e8de en raison de la victoire du bloc de droite et d\u2019extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche, elle ne devrait pas avoir d\u2019impact sur la question de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          En effet, avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019extr\u00eame droite et les sociaux-d\u00e9mocrates, pourtant historiquement oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e de rejoindre l\u2019OTAN, ont chang\u00e9 de position, permettant le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une candidature \u00e0 la mi-mai. Le sujet fait donc d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019un large consensus parmi les principaux partis su\u00e9dois\u00a0: seuls le Parti de gauche (ex-communiste) et les Verts y restent oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:50:45+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019Est, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Louhansk ont annonc\u00e9 la mort d\u2019un procureur prorusse local, tu\u00e9 lors d\u2019une explosion dans les locaux o\u00f9 il travaillait. La pr\u00e9sidence ukrainienne a, elle, rapport\u00e9 des \u00ab\u00a0combats de positions\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, tandis que dans celle de Donetsk des bombardements russes, notamment sur la ville de Bakhmout, ont fait cinq morts et six bless\u00e9s.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb dans des zones r\u00e9cemment reprises aux Russes, et quatre personnes suppl\u00e9mentaires dans la ville m\u00eame de Kharkiv, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Kryvy Rih, dans le centre du pays, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu une explosion vendredi, tandis que les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 l\u2019occurrence d\u2019une nouvelle frappe contre des infrastructures hydrauliques. Des bombardements russes y ont provoqu\u00e9 des fuites et des risques d\u2019inondations pendant ces derniers jours.          Sur le front sud, o\u00f9 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e russe est plus forte qu\u2019\u00e0 Kharkiv, la\u00a0situation demeure difficile, mais les forces ukrainiennes continuent de bombarder les ponts utilis\u00e9s par les forces de Moscou. Les autorit\u00e9s locales prorusses y ont signal\u00e9 des attaques contre des cadres de l\u2019occupation et accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration locale de la r\u00e9gion de Berdiansk, Oleg Boyko, ainsi que sa femme, Lyudmila Boyko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats et bombardements se poursuivent sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-16T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:34:16+00:00","articleBody":"     A la fin d\u2019ao\u00fbt, Serhiy et sa famille ont fui Koupiansk, ville de plus de 20\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, jouxtant le Donbass et l\u2019oblast de Louhansk, pour rejoindre la France. Ils racontent \u00e0 quoi ressemblait leur vie sous l\u2019occupation russe.          Depuis leur d\u00e9part, la ville a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, au moment de la contre-offensive de septembre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: le r\u00e9cit de six mois d\u2019occupation russe \u00e0 Koupiansk          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vivre sous l\u2019occupation russe\u00a0: des journ\u00e9es rythm\u00e9es par la propagande, sur fond de p\u00e9nuries","dateModified":"2022-09-16T12:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:30:03+00:00","articleBody":"                     Un char russe abandonn\u00e9 dans une station-service \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv (est de l\u2019Ukraine), le 16\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des caisses de munitions d\u00e9truites, dans le village de Nova Houssarivka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 15\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Sur la rivi\u00e8re Donets dans la ville d\u2019Izioum, oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 15 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/9dac369_1663331322664-000-32jh86a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:58:04+00:00","articleBody":"     L\u2019autorit\u00e9 s\u00e9paratiste de Berdiansk, soutenue par la Russie, a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration locale, Oleg Boyko, ainsi que sa femme, Lioudmila Boyko. \u00ab\u00a0Ce crime terrible ne restera pas impuni et sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a averti l\u2019autorit\u00e9 s\u00e9paratiste, qualifiant leur mort de \u00ab\u00a0double meurtre\u00a0\u00bb, sans fournir plus de d\u00e9tails.          M. Boyko dirigeait la commission \u00e9lectorale charg\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019adh\u00e9sion du territoire \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019autorit\u00e9 prorusse de Berdiansk tu\u00e9 par les Ukrainiens, selon la municipalit\u00e9","dateModified":"2022-09-16T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:49:28+00:00","articleBody":"           \u00a0Un soldat ukrainien cherche des mines terrestres sur un site fun\u00e9raire dans une for\u00eat situ\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/74bcc30_5209393-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T12:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:32:12+00:00","articleBody":"     Vengeance aveugle, politique de la terre br\u00fbl\u00e9e et emprunt aux tactiques de l\u2019adversaire\u00a0: la r\u00e9ponse militaire russe apr\u00e8s les r\u00e9centes reconqu\u00eates militaires ukrainiennes, notamment \u00e0 Izioum, combine ces trois \u00e9l\u00e9ments. Dans la soir\u00e9e du 14\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e russe a ainsi lanc\u00e9 une salve de missiles sur Kryvy Rih, ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au moins sept d\u2019entre eux se sont abattus sur ce centre industriel de 600\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9 dans le sud du pays, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres du front. Aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, mais les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tr\u00e8s importants.          Le barrage de Karatchoun et les structures hydrauliques permettant de r\u00e9guler le cours de la rivi\u00e8re Inhoulets en aval ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des quartiers de la ville se sont retrouv\u00e9s priv\u00e9s d\u2019eau. \u00ab\u00a0Plus d\u2019une centaine d\u2019habitations ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9es au cours de la nuit, \u00e0 cause de la destruction de la station de pompage de la ville. Une explosion suppl\u00e9mentaire vient tout juste de se produire\u00a0\u00bb, indiquait, le lendemain, un cadre de l\u2019administration r\u00e9gionale, joint par Le Monde. L\u2019employ\u00e9, qui n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 parler aux m\u00e9dias et requiert l\u2019anonymat, pr\u00e9cise que les missiles tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe sont des Kinjal et des Iskander, parmi les quatre mod\u00e8les les plus pr\u00e9cis de l\u2019arsenal russe. Ce qui sugg\u00e8re que la destruction d\u2019infrastructures civiles ne r\u00e9sulte pas d\u2019une impr\u00e9cision, mais constituait bel en bien l\u2019objectif des militaires.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles","dateModified":"2022-09-16T11:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:42:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part des troupes russes de la r\u00e9gion de Kharkiv entra\u00eene son lot de d\u00e9couvertes macabres.          \u00ab\u00a0Dix salles de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des localit\u00e9s de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le chef de la police nationale, Igor Klymenko, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine. Deux d\u2019entre elles sont situ\u00e9es dans la petite ville de Balakli\u00efa, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix \u00ab\u00a0salles de torture\u00a0\u00bb d\u00e9couvertes dans les zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-09-16T14:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:27:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que \u00ab\u00a0nous \u0153uvrons pour mettre fin au conflit en Ukraine au plus vite par la voie diplomatique\u00a0\u00bb.          Selon le programme officiel, MM.\u00a0Erdogan et Poutine doivent se rencontrer \u00e0 13 h 30 (heure de Paris), en marge du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, auquel ils assistent tous les deux. Les pr\u00e9sidents turc et russe s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt \u00e0 Sotchi (Russie) sur la mer Noire.M. Erdogan maintient depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine des relations avec Kiev et Moscou, dont il a r\u00e9uni \u00e0 deux reprises les repr\u00e9sentants. Mais, tout en fournissant des drones de combat \u00e0 Kiev, il a multipli\u00e9 ces derniers mois les gestes conciliants envers Moscou, notamment en mati\u00e8re de commerce. En ao\u00fbt, les deux dirigeants s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s pour des livraisons de gaz russe \u00e0 la Turquie payables en roubles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan dit travailler \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T11:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:17:58+00:00","articleBody":"     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique populaire de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce matin par l\u2019explosion d\u2019une bombe dans son bureau, rapporte l\u2019agence de presse russe Interfax, citant les services de secours. Des images vid\u00e9o, que nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier \u00e0 ce stade, semblent montrer que le b\u00e2timent qui abrite le bureau du procureur a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.          A la suite de cette annonce, le dirigeant prorusse de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste, Leonid Passetchnik, a qualifi\u00e9 la mort du procureur Sergue\u00ef Gorenko et de son adjointe Iekaterina Steglenko d\u2019\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le procureur prorusse de Louhansk tu\u00e9 par une bombe, selon l\u2019agence russe Interfax","dateModified":"2022-09-16T11:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:13:00+00:00","articleBody":"     Selon Oleg Kotenko, responsable gouvernemental pour la recherche des personnes disparues, la d\u00e9couverte des tombes de la for\u00eat d\u2019Izioum a \u00e9t\u00e9 faite gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Un homme y dit en russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons prendre les corps des soldats ukrainiens \u00e0 la morgue et les enterrer car l\u2019Ukraine n\u2019en veut pas.\u00a0\u00bbLes tombes sur ce site ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es pendant les combats qui ont permis la prise de la ville par les forces russes, en mars, et durant l\u2019occupation russe, qui a pris fin la semaine pass\u00e9e, a indiqu\u00e9 M.\u00a0Kotenko. Elles sont au nombre de 443. \u00ab\u00a0Certaines tombes peuvent aussi contenir deux ou trois personnes\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant que certaines tombes \u00ab\u00a0ne portent pas de noms\u00a0\u00bb et sont probablement \u00ab\u00a0celles de gens (trouv\u00e9s) dans la rue\u00a0\u00bb.En outre, toujours selon M.\u00a0Kotenko, \u00ab\u00a0il y a beaucoup de personnes qui sont mortes de faim. Cette partie de la ville \u00e9tait isol\u00e9e, sans ravitaillement. Les gens \u00e9taient bloqu\u00e9s, rien ne marchait.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il y a aussi d\u2019autres cimeti\u00e8res dans la ville, mais nous n\u2019y sommes pas all\u00e9s. Donc on ne sait pas quelle est la situation\u00a0\u00bb dans son ensemble, a-t-il encore ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tombes de la for\u00eat d\u2019Izioum d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux","dateModified":"2022-09-16T10:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:02:30+00:00","articleBody":"           Mikhail, 8 ans, dans sa maison endommag\u00e9e par les r\u00e9cents bombardements, \u00e0 Donetsk, en Ukraine, le 15 septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/173ee6a_ggg-ukraine-crisis-donetsk-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T10:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:58:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, des infos sur les combats qui semblent avoir \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Kirghizistan et le Tadjikistan ?    Robinou         Bonjour Robinou,          Depuis le d\u00e9but de la semaine, des affrontements ont effectivement \u00e9clat\u00e9 entre les r\u00e9publiques du Tadjikistan et du Kirghizistan. Ce matin, les garde-fronti\u00e8res kirghizes ont affirm\u00e9 que les forces tadjikes avaient de nouveau ouvert le feu contre plusieurs de leurs postes-fronti\u00e8res. Le Tadjikistan a, de son c\u00f4t\u00e9, accus\u00e9 les forces kirghizes d\u2019avoir bombard\u00e9 l\u2019un de ses avant-postes ainsi que sept villages.          Le Kirghizistan et le Tadjikistan, qui abritent tous les deux des bases militaires russes, se querellent r\u00e9guli\u00e8rement pour des questions frontali\u00e8res. Mais la guerre en Ukraine semble avoir lib\u00e9r\u00e9 les vell\u00e9it\u00e9s bellicistes des deux pays, comme le note l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) dans son dernier rapport. La faute, l\u00e0 encore, \u00e0 la mauvaise gestion des troupes russes par le Kremlin.          Ce dernier \u00ab\u00a0a presque certainement drain\u00e9 une grande partie des forces initialement stationn\u00e9es dans les bases russes des anciens Etats sovi\u00e9tiques, (\u2026) ce qui a probablement affaibli l\u2019influence russe dans ces Etats\u00a0\u00bb, notent les experts de l\u2019ISW.          Et d\u2019ajouter\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 en Ukraine environ 1 500\u00a0membres du personnel russe de la 201e\u00a0base militaire de Douchanb\u00e9, au Tadjikistan, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle et elle pr\u00e9voit de d\u00e9ployer 600\u00a0autres membres du personnel des installations de Douchanb\u00e9 et de Qurghonteppa, une ville du sud du Tadjikistan, \u00e0 l\u2019avenir. (\u2026)            La Russie a probablement [aussi] red\u00e9ploy\u00e9 environ 300\u00a0soldats touvains de la base a\u00e9rienne de Kant, au Kirghizistan, pour combattre en Ukraine.                     \u00ab\u00a0Les forces russes ont \u00e9galement retir\u00e9 800\u00a0personnes de l\u2019Arm\u00e9nie au d\u00e9but de la guerre pour reconstituer les pertes en Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ISW. Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019on assiste \u00e9galement en ce moment \u00e0 une escalade in\u00e9dite des tensions entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan, deux pays rivaux du Caucase. Au moins 135\u00a0militaires arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s cette semaine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 ce matin par le premier ministre arm\u00e9nien, Nikol Pachinian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T10:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:39:18+00:00","articleBody":"    La Russie a-t-elle r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de la d\u00e9couverte de ce charnier ? Que r\u00e9pond-elle ? Merci pour votre travail.    Xavier         Bonjour Xavier,          Aucune r\u00e9action de la Russie \u00e0 ce stade concernant les tombes retrouv\u00e9es \u00e0 Izioum.          Pour m\u00e9moire, lors d\u2019une d\u00e9couverte semblable, \u00e0 Boutcha \u2013 400\u00a0corps retrouv\u00e9s en avril dernier dans cette banlieue de Kiev \u2013, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait affirm\u00e9 que Kiev avait soit ex\u00e9cut\u00e9 des civils \u00e0 Boutcha, soit transport\u00e9 des corps pour les mettre en sc\u00e8ne. Des images satellites de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, coupl\u00e9es \u00e0 l\u2019analyse des photos prises par l\u2019Agence France-Presse, avaient contredit cette version et montrent que plusieurs corps \u00e9taient l\u00e0 sous l\u2019occupation russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T09:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:26:08+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies (ONU) souhaite envoyer \u00ab\u00a0sous peu\u00a0\u00bb une \u00e9quipe \u00e0 Izioum, en Ukraine, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e des occupants russes, pour v\u00e9rifier les all\u00e9gations des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquant une fosse commune et des ex\u00e9cutions.\u00ab\u00a0Nos coll\u00e8gues en Ukraine, de la mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, v\u00e9rifient ces all\u00e9gations et ils souhaitent organiser une visite \u00e0 Izioum pour d\u00e9terminer les circonstances de la mort de ces personnes\u00a0\u00bb retrouv\u00e9es dans cette ville, a expliqu\u00e9 Elizabeth Throssell, porte-parole du Haut-Commissariat, lors du briefing r\u00e9gulier de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.          La commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 recueilli de multiples all\u00e9gations de crimes de guerre commis par les forces russes dans d\u2019autres villes du pays  \u00ab\u00a0A Boutcha et Irpine, la commission a re\u00e7u des informations concernant des meurtres arbitraires de civils, la destruction et le pillage de biens, ainsi que des attaques contre des infrastructures civiles, notamment des \u00e9coles\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, en juin, le pr\u00e9sident de la commission, Erik Mose, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU veut envoyer une \u00e9quipe \u00e0 Izioum pour enqu\u00eater sur les all\u00e9gations de charniers ","dateModified":"2022-09-16T09:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:21:39+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9, durant la nuit, les oblasts de Kharkiv, Dnipropetrovsk et Donetsk, faisant des bless\u00e9s et un mort \u00e0 Selydove. Jeudi, cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, la situation \u00ab\u00a0demeure difficile\u00a0\u00bb, rapporte la pr\u00e9sidence, avec la poursuite de combats de position. L\u2019administration locale de Kherson, nomm\u00e9e par les Russes, a affirm\u00e9 qu\u2019un bombardement ukrainien avait touch\u00e9 un b\u00e2timent administratif et la cour d\u2019appel de la capitale r\u00e9gionale, et ce, durant une r\u00e9union des responsables de la ville et du district. Les troupes russes occupent Kherson depuis le d\u00e9but de mars. Mais leur situation est de plus en plus pr\u00e9caire, notamment depuis la destruction par les forces ukrainiennes de quatre ponts reliant la ville au gros des forces russes, stationn\u00e9es sur la rive oppos\u00e9e du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-16T09:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:43:52+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien utilise un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux pour inspecter une fosse commune sur le site d\u2019un cimeti\u00e8re improvis\u00e9 de civils et de soldats ukrainiens dans la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 15 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/7a56d64_ppp-ogi001-ukraine-crisis-izium-grave-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T08:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:28:36+00:00","articleBody":"     Ce matin, l\u2019un des conseillers de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak, a affirm\u00e9 sur Twitter que le site o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts pr\u00e8s de 450\u00a0tombes \u00ab\u00a0n\u2019est qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum. Pendant des mois, la terreur, la violence, la torture et les meurtres de masse ont r\u00e9gn\u00e9 en ma\u00eetre dans les territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.                    Hier, Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, \u00e9galement au sujet de la d\u00e9couverte macabre d\u2019Izioum, que \u00ab\u00a0la Russie est un pays meurtrier. Un Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9couverte des corps enterr\u00e9s \u00e0 Izioum, l\u2019Ukraine accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse...","dateModified":"2022-09-16T09:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:14:47+00:00","articleBody":"     Un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique Sky News que parmi les quelque \u00ab\u00a0quatre cent quarante corps\u00a0\u00bb retrouv\u00e9s \u00e0 Izioum, \u00ab\u00a0certains ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balle, d\u2019autres sont morts \u00e0 cause de tirs d\u2019artillerie (\u2026). D\u2019autres sont morts \u00e0 cause des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreux corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019ADN seront effectu\u00e9s pour aider \u00e0 l\u2019identification des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identification des corps retrouv\u00e9s \u00e0 Izioum est en cours, selon la police locale","dateModified":"2022-09-16T08:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:52:20+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 aupr\u00e8s de la BBC de la contre-offensive ukrainienne, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0il est bien s\u00fbr extr\u00eamement encourageant de voir que les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 en mesure de reprendre des territoires et \u00e9galement de frapper derri\u00e8re les lignes russes\u00a0\u00bb.          Il a cependant tenu \u00e0 mod\u00e9rer l\u2019enthousiasme des Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que ce n\u2019est pas le d\u00e9but de la fin de la guerre. Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que cela dure.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne ne signifie pas que la guerre est termin\u00e9e, avertit le secr...","dateModified":"2022-09-16T07:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:32:04+00:00","articleBody":"     Serhiy et sa famille ont fui la ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine avant sa r\u00e9cente lib\u00e9ration par les forces de Kiev. Les journ\u00e9es \u00e9taient rythm\u00e9es par la propagande et des chants patriotiques russes, sur fond de p\u00e9nurie. Un reportage \u00e0 lire ici.                Serhiy et Elena, r\u00e9fugi\u00e9s originaires de Koupiansk (Ukraine), et leurs ic\u00f4nes, sur la table de leur h\u00e9bergement fran\u00e7ais, le 15 septembre 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/b14b518_1663308856146-master-dyptique-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T07:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:20:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a plac\u00e9 sous tutelle ce matin la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft, confiant au r\u00e9gulateur f\u00e9d\u00e9ral le contr\u00f4le de la raffinerie PCK de Schwedt, dans le nord-est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, une source essentielle de carburant pour le pays. La raffinerie, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9tenue majoritairement par Rosneft, a mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 \u00e9liminer les importations de p\u00e9trole en provenance de Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes visant \u00e0 punir Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine.\u00ab\u00a0Avec la mise sous tutelle, la menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est contr\u00e9e et une premi\u00e8re pierre essentielle est pos\u00e9e pour la pr\u00e9servation et l\u2019avenir du site de Schwedt\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9. La raffinerie de Schwedt est la quatri\u00e8me d\u2019Allemagne et fournit 90 % du carburant de la capitale. Depuis sa construction, dans les ann\u00e9es 1960, elle re\u00e7oit tout son brut de la Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba.La d\u00e9cision de vendredi s\u2019accompagne d\u2019un \u00ab\u00a0ensemble complet de mesures\u00a0\u00bb visant \u00e0 garantir l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole de Schwedt par d\u2019autres voies, a fait savoir le minist\u00e8re. Le chancelier, Olaf Scholz, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, et le ministre-pr\u00e9sident de Brandebourg d\u00e9voileront les d\u00e9tails de ce paquet \u00e0 13h30.Rosneft Deutschland repr\u00e9sente environ 12 % de la capacit\u00e9 de traitement du p\u00e9trole en Allemagne et est l\u2019une des plus grandes entreprises de traitement du p\u00e9trole du pays, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re. La d\u00e9cision du gouvernement de confier Rosneft Deutschland \u00e0 l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux fait suite \u00e0 une mesure similaire prise par Berlin \u00e0 l\u2019\u00e9gard de SEFE, anciennement connue sous le nom de Gazprom Germania, qui a \u00e9t\u00e9 mise sous tutelle apr\u00e8s son abandon par Gazprom en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne place la filiale allemande de Rosneft sous tutelle","dateModified":"2022-09-16T07:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:35:53+00:00","articleBody":"     Des journalistes de l\u2019Associated Press ont pu se rendre dans la for\u00eat bordant Izioum, ville abandonn\u00e9e par les troupes russes ce week-end.          Au milieu des arbres se trouvaient des centaines de tombes avec de simples croix en bois, la plupart marqu\u00e9es uniquement par des num\u00e9ros.          Certaines, individuelles, comportent les restes des dizaines d\u2019adultes et d\u2019enfants tu\u00e9s lors d\u2019une frappe a\u00e9rienne russe sur un immeuble d\u2019habitation de cette ville de l\u2019oblast de Kharkiv, selon un habitant.          Une tombe plus grande portait une marque indiquant qu\u2019elle contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens. Selon Oleg Kotenko, un fonctionnaire du minist\u00e8re ukrainien charg\u00e9 de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires occup\u00e9s, les vid\u00e9os que les soldats russes ont publi\u00e9es sur les m\u00e9dias sociaux semblent indiquer qu\u2019il y avait probablement davantage de corps dans cette tombe. \u00ab\u00a0Nous ne les avons pas encore compt\u00e9s, mais je pense qu\u2019il y en a plus de vingt-cinq, voire trente\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il faudra attendre que les enqu\u00eateurs \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux terminent leur recherche d\u2019\u00e9ventuels explosifs cach\u00e9s avant de pouvoir creuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, des centaines de tombes, dont une contenant les corps d\u2019au moins dix-sept\u00a0soldats ukrainiens","dateModified":"2022-09-16T07:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:22:37+00:00","articleBody":"     Ramzan Kadyrov, l\u2019autocrate que Vladimir Poutine a install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 hier sur Telegram en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019automobilisation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019attendre que le Kremlin d\u00e9clare la loi martiale ou, au contraire, de rester les bras crois\u00e9s en attendant la fin de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale en Ukraine, a-t-il affirm\u00e9. Chaque responsable doit prouver qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 aider l\u2019Etat. Et cette aide ne doit pas se traduire par des discours ou des rassemblements, mais par des actions concr\u00e8tes qui aideront les combattants.\u00a0\u00bb          Selon lui, \u00ab\u00a0chaque responsable r\u00e9gional est parfaitement capable de former, d\u2019instruire et d\u2019encadrer au moins un millier de volontaires. Pour une seule r\u00e9gion, ce n\u2019est pas un chiffre si \u00e9lev\u00e9 (\u2026), mais \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, c\u2019est un impressionnant contingent militaire de 85\u00a0000\u00a0hommes \u2013\u00a0presque une arm\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb          Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9solution des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale pourrait advenir dans les plus brefs d\u00e9lais. Et tout cela, remarquez bien, sans d\u00e9clarer la mobilisation. Par exp\u00e9rience, je sais que, dans notre pays, il y a suffisamment de patriotes sinc\u00e8res qui sont pr\u00eats \u00e0 rejoindre les rangs des volontaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov appelle les responsables locaux russes \u00e0 lancer une \u00ab\u00a0automobilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:04:02+00:00","articleBody":"     D\u00e9sertions, refus d\u2019ob\u00e9ir, moral en berne\u2026 Face \u00e0 un conflit hautement destructeur en mat\u00e9riel et en hommes, l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 dont les pertes pr\u00e9cises restent inconnues \u2013 a \u00e9t\u00e9 rapidement confront\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion des hommes.Plusieurs g\u00e9n\u00e9raux et un grand nombre d\u2019officiers sont par ailleurs tomb\u00e9s au champ d\u2019honneur, paralysant plus encore une cha\u00eene de commandement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite comme peu r\u00e9active. Or, leur remplacement est d\u2019autant plus compliqu\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a un probl\u00e8me de formation des cadres, en particulier l\u2019absence de corps de sous-officiers dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, estime un haut responsable militaire fran\u00e7ais. Selon lui, les sous-officiers sont pr\u00e9lev\u00e9s parmi les soldats les plus anciens. Or \u00ab\u00a0un sous-officier, c\u2019est un expert en son domaine\u00a0\u00bb, assure-t-il. Et \u00ab\u00a0quand la seule relation avec ses subordonn\u00e9s c\u2019est le rapport de force\u00a0\u00bb, il est compliqu\u00e9 de \u00ab\u00a0monter \u00e0 l\u2019assaut\u00a0\u00bb.Forte de son image flatteuse h\u00e9rit\u00e9e des heures de gloire de l\u2019Arm\u00e9e rouge, parfois regard\u00e9e jusque dans les \u00e9tats-majors occidentaux par le prisme de la bataille de Stalingrad en\u00a01942-1943, l\u2019arm\u00e9e russe appara\u00eet en r\u00e9alit\u00e9 certes forte par le nombre, mais faible par sa qualit\u00e9. Et ses lacunes s\u2019accroissent au fur et \u00e0 mesure que le conflit dure et que ses pertes s\u2019accumulent.\u00ab\u00a0Une arm\u00e9e est une somme de comp\u00e9tences et de capacit\u00e9s. Faute d\u2019une infrastructure solide de recrutement\/apprentissage\/innovation, la somme russe a diminu\u00e9 constamment\u00a0\u00bb, constate l\u2019ex-colonel et historien de la guerre Michel Goya. \u00ab\u00a0La force de man\u0153uvre russe s\u2019est affaiblie, mal remplac\u00e9e par des unit\u00e9s moins nombreuses et de moindre qualit\u00e9.\u00a0\u00bbPire peut-\u00eatre encore, l\u2019arm\u00e9e russe est min\u00e9e par un mensonge institutionnalis\u00e9. L\u2019historien Chris Owen a publi\u00e9 des propos de soldats russes, diffus\u00e9s pour certains \u00e0 des fins de propagande par les Ukrainiens, mais pour autant r\u00e9v\u00e9lateurs. Ils font \u00e9tat de man\u0153uvres r\u00e9duites pour d\u00e9tourner des budgets, d\u2019\u00e9valuations fauss\u00e9es de l\u2019\u00e9tat d\u2019une unit\u00e9 de combat, de rapports objectivement faux sur les r\u00e9sultats d\u2019une op\u00e9ration. \u00ab\u00a0La planification s\u2019appuie sur les rapports. Et les rapports sont diff\u00e9rents de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Chris Owen, qui assure que le caract\u00e8re mensonger des documents circulant dans l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 document\u00e9 \u00ab\u00a0dans des unit\u00e9s russes de tous les fronts et de tous les m\u00e9tiers, des parachutistes \u00e0 l\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe en proie \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion de ses troupes, selon plusieurs analystes","dateModified":"2022-09-16T06:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:56:50+00:00","articleBody":"           Une vue des tombes non identifi\u00e9es de civils et de soldats ukrainiens tu\u00e9s par les forces russes au d\u00e9but de la guerre, dans un cimeti\u00e8re de la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, jeudi 15 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Oleg Kotenko, le commissaire charg\u00e9 des questions relatives aux personnes disparues dans des circonstances particuli\u00e8res, utilise son smartphone pour filmer la tombe d\u2019un soldat ukrainien dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/3e1c5d2_1663307436623-628467.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T06:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:44:40+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de renseignement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a confirm\u00e9 ce que nous vous annoncions hier\u00a0: \u00ab\u00a0Le Groupe Wagner, une milice priv\u00e9e russe li\u00e9e au Kremlin, m\u00e8ne depuis au moins juillet une campagne de recrutement de prisonniers russes pour le service en Ukraine. Les d\u00e9tenus se sont vu proposer une commutation de leur peine ainsi que des primes en esp\u00e8ces.\u00a0\u00bb          Hier, nous publiions une vid\u00e9o mise en ligne par un journaliste d\u2019investigation, o\u00f9 l\u2019on voyait le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, faire un discours de recrutement dans une prison, ajoutant que des prisonniers russes, des \u00ab\u00a0r\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, avaient contribu\u00e9 \u00e0 la prise de la centrale thermique de Vouhlehirska, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 1er\u00a0juillet.                    Le renseignement britannique ajoute par ailleurs que \u00ab\u00a0les acad\u00e9mies militaires russes raccourcissent la formation et avancent la date de remise des dipl\u00f4mes aux \u00e9l\u00e8ves officiers, tr\u00e8s certainement pour leur permettre d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine. (\u2026) L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la formation des \u00e9l\u00e8ves officiers et la demande de Wagner sugg\u00e8rent que deux des p\u00e9nuries les plus critiques dans la crise des effectifs militaires sont probablement l\u2019infanterie de combat et les commandants subalternes\u00a0\u00bb.          Le Kremlin essaie par tous les moyens d\u2019augmenter ses troupes sur le terrain, sans pour autant recourir \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, susceptible d\u2019exacerber les tensions sociales dans la soci\u00e9t\u00e9 russe.          A la fin d\u2019ao\u00fbt, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 d\u2019accro\u00eetre les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe de 10\u00a0%, soit quelque 137\u00a0000\u00a0soldats d\u2019ici \u00e0 janvier\u00a02023. Mais \u00ab\u00a0il est peu probable que cet effort soit couronn\u00e9 de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la presse, une haut responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat, expliquant que l\u2019arm\u00e9e russe a historiquement du mal \u00e0 atteindre ses objectifs de recrutement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de militaires, \u00ab\u00a0les acad\u00e9mies militaires russes raccourcissent la forma...","dateModified":"2022-09-16T06:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:16:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de victimes et a promis une enqu\u00eate. Un responsable de la police r\u00e9gionale a \u00e9voqu\u00e9 le nombre de quatre cent quarante corps sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision anglaise.          \u00ab\u00a0Nous savons que certains ont \u00e9t\u00e9 abattus, d\u2019autres sont morts \u00e0 cause de tirs d\u2019artillerie, de traumatismes dus \u00e0 l\u2019explosion de mines. Certains sont morts dans des frappes a\u00e9riennes. Nous avons \u00e9galement des informations selon lesquelles de nombreux corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019enqu\u00eate a commenc\u00e9, \u00ab\u00a0on doit avoir plus d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es et claires demain [vendredi]\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, tout en accusant Moscou. \u00ab\u00a0La Russie laisse partout la mort derri\u00e8re elle. Et elle doit r\u00e9pondre. Le monde doit vraiment tenir la Russie pour responsable de cette guerre. Nous allons tout faire pour cela\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                       Lire aussi :   Izioum\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 retrouver des \u00ab\u00a0sites d\u2019enterrements massifs\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky promet des informations \u00ab\u00a0claires et v\u00e9rifi\u00e9es\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fo...","dateModified":"2022-09-16T05:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:45:04+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a valid\u00e9, jeudi\u00a015\u00a0septembre, un nouveau volet de 600\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, principalement des munitions pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie dont les forces ukrainiennes disposent d\u00e9j\u00e0, mais pas de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain affirme avoir autoris\u00e9 le Pentagone \u00e0 puiser dans ses stocks pour livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de pr\u00e9cision.          De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 que cette nouvelle tranche d\u2019aide militaire comprendrait notamment des missiles de pr\u00e9cision pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s \u00e0 Kiev, ainsi que des obus compatibles avec les autres syst\u00e8mes dont disposent les forces ukrainiennes. Washington envoie \u00e9galement des radars anti-artillerie, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des syst\u00e8mes antidrones et des \u00e9quipements de d\u00e9minage, \u00e9quipements qui sont tous \u00ab\u00a0calibr\u00e9s\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux besoins des forces ukrainiennes, a not\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Avec nos alli\u00e9s et nos partenaires, nous livrons les armes et les \u00e9quipements utilis\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace par les forces ukrainiennes au moment o\u00f9 elles poursuivent leur contre-offensive contre la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Blinken dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Joe] Biden a \u00e9t\u00e9 clair\u00a0: nous soutiendrons l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide ne pr\u00e9voit pas l\u2019envoi de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e de type ATACMS, capables de frapper \u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres de distance et r\u00e9clam\u00e9s par Kiev. La semaine derni\u00e8re, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain Mark Milley, avait une nouvelle fois impos\u00e9 une fin de non-recevoir \u00e0 Kiev sur ces armes capables de viser des cibles en territoire russe, ce qui, pour Washington, pose un risque d\u2019escalade du conflit. \u00ab\u00a0Nous pensons que le rayon d\u2019action des Himars est suffisant pour r\u00e9pondre aux besoins des Ukrainiens dans leur combat actuel\u00a0\u00bb, avait-il rappel\u00e9.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 fourni pour 15,1\u00a0milliards de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche valide 600\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-16T07:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:30:25+00:00","articleBody":"     Deux livres importants paraissent, pour comprendre les enjeux de la guerre en Ukraine\u00a0: Jamais fr\u00e8res\u00a0?, d\u2019Anna Colin Lebedev, et Russes et Ukrainiens. Les fr\u00e8res in\u00e9gaux du Moyen Age \u00e0 nos jours, d\u2019Andreas Kappeler. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a r\u00e9uni les deux auteurs.             Lire aussi :     Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des ennemis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des e...","dateModified":"2022-09-16T05:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:16:57+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, jeudi 15\u00a0septembre au soir, qu\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 mise au jour dans la ville d\u2019Izioum, reprise aux Russes dans le cadre de la contre-offensive ukrainienne men\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Demain [vendredi], des journalistes ukrainiens et \u00e9trangers viendront \u00e0 Izioum. Nous voulons que le monde sache ce qui se passe r\u00e9ellement et ce \u00e0 quoi l\u2019occupation russe a conduit. Boutcha, Marioupol, maintenant, malheureusement, Izioum\u2026\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, sans donner de d\u00e9tails sur le nombre de personnes enterr\u00e9es ni sur les causes de leur d\u00e9c\u00e8s. Serhi Bolvinov, un responsable de la police r\u00e9gionale, a parl\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique Sky News de \u00ab\u00a0quatre cent quarante corps\u00a0\u00bb.          La Maison Blanche a valid\u00e9 un nouveau volet de 600\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, principalement des munitions pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie dont les forces ukrainiennes disposent d\u00e9j\u00e0 (notamment des Himars), mais pas de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e (de type ATACMS), qui constituerait une \u00ab\u00a0ligne rouge\u00a0\u00bb, selon la porte-parole de la diplomatie russe. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain affirme avoir autoris\u00e9 le Pentagone \u00e0 puiser dans ses stocks pour livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de pr\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont aussi annonc\u00e9 une nouvelle salve de sanctions ciblant une vingtaine de responsables russes.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, o\u00f9 elle a d\u00e9clar\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Vous aurez vos amis europ\u00e9ens \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra. Nous sommes amis pour toujours.\u00a0\u00bb Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision du quotidien allemand Bild, la pr\u00e9sidente de la Commission a en outre plaid\u00e9 en faveur d\u2019une comparution du pr\u00e9sident russe devant la justice internationale.          Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 son homologue chinois, Xi Jinping, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, pour un sommet r\u00e9gional de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), vant\u00e9e comme une solution \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb aux alliances occidentales. P\u00e9kin n\u2019a ni appuy\u00e9 ni critiqu\u00e9 publiquement l\u2019invasion russe, tout en exprimant plusieurs fois son soutien \u00e0 Moscou face aux sanctions occidentales.          L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, jeudi, que des v\u00e9hicules blind\u00e9s seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, mais pas les chars de combat r\u00e9clam\u00e9s.          Sur le terrain, jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb ont essuy\u00e9 des bombardements russes, a soulign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 16\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-16T05:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:13:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui couvrira le 205e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0\u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-16T05:19:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/16/19-2">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les deux groupes travaillaient sur une fusion depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Médias              TF1 et M6 abandonnent leur projet de fusion      Les deux groupes travaillaient sur une fusion depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h55        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Illustration TF1 / M6  ROMAIN DOUCELIN / HANS LUCAS VIA AFP                 Les groupes TF1 et M6 ont annoncé vendredi 16 septembre, dans un communiqué, l’abandon de leur projet de fusion. Ils jugent que la fusion qu’ils souhaitaient de leurs voeux ne présente « plus aucune logique industrielle » compte tenu des concessions qui leurs sont réclamées par l’Autorité de la concurrence, notamment la cession de la chaîne TF1 ou M6.            « Bouygues, RTL Group, TF1 et le groupe M6 mettent aujourd’hui un terme au projet de fusion des groupes TF1 et M6, annoncé le 17 mai 2021 », expliquent les quatre entités dans un communiqué. Puisque « seuls des remèdes structurels concernant a minima la cession de la chaîne TF1 ou de la chaîne M6 seraient de nature à permettre l’autorisation de l’opération », les parties ont conclu « que le projet ne présentait plus aucune logique industrielle ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TF1 et M6 affûtent leurs armes avant d’affronter l’Autorité de la concurrence                   Le « mariage du siècle » de l’audiovisuel français devait donner naissance à un groupe pesant plus de 70 % des recettes publicitaires télé et 35 % de l’audience.                 Après deux jours d’auditions à huis clos, début septembre, devant l’Autorité de la concurrence et dans l’attente de sa décision mi-octobre, le doute s’était installé. Les concessions nécessaires pour arracher l’accord du collège de l’institution, composé de spécialistes du droit et de représentants du monde économique, étaient être bien plus importantes que prévu, estimaient alors plusieurs sources interrogées par l’Agence France-Presse (AFP). Selon l’une d’elles, les groupes ne sont pas arrivés en terrain conquis lundi.            Plus d’informations dans quelques instants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/16/tf1-et-m6-abandonnent-leur-projet-de-fusion_6141970_3236.html"},"headline":"TF1 et M6 abandonnent leur projet de fusion","dateCreated":"2022-09-16T18:49:03+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:49:03+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:55:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"Les deux groupes travaillaient sur une fusion depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/376/0/4496/2248/1342/671/60/0/94972db_1662252088315-080-hl-rdoucelin-1807713.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-3">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Qualifiés in extremis pour le dernier carré de l’Euro de basket, les Bleus d’Evan Fournier et de Rudy Gobert affrontent la Pologne en demi-finale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤     Allez !         Quelle audace !                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              MALEDON à trois points !        Tout le monde participe à la fête. Quel plaisir.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Rappelez moi, ils avaient battu qui au tour précédent les polonais? Ils ont tout mis dans cette victoire?    Alan         L’Ukraine puis la Slovénie. Mais on dirait effectivement une autre équipe ce soir.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleus pas loin d’un record dans cet Euro        Depuis le début de la compétition, le plus gros écart entre deux équipes date du match de la phase de groupes entre la Hongrie et l’Allemagne, avec une victoire des hôtes de la compétition sur le score de 106-71. Soit 35 points d’avance. Les Bleus sont encore dans le coup pour battre ce record.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous nous mettriez pas un cocorico ?    Please          Allez on enchaîne, c’est bien parce que c’est vous.                         18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trois points pour Balcerowski        Le Polonais de 21 ans permet aux Polonais de revenir à... 36 points des Bleus.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle heure quelle chaîne la finale ?   Mon supermarché a cramé ... Plus de champagne      No          On vous propose un petit Tutut alors ! (20 h 30 pour la finale)                         18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Bleus préfèrent rencontrer l'Espagne ou l'Allemagne en finale ?    Onestenfinale         Peu importe, l’équipe en face sera mangée comme ce soir.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu’est ce que vous allez faire au monde pour fêter la victoire ?    Youpi         Pour être tout à fait transparent, on avait déjà sorti le champagne dès le premier quart-temps.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA REACTION DE LA POLOGNE ! ! ! !        C’était juste pour vous faire peur, tout va bien. La Pologne vient juste de marquer un trois point anecdotique. 79-41 pour les Bleus, il reste cinq minutes à jouer.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il reste combien de temps     Lucas553626         Encore 5 minutes et 30 secondes à jouer dans ce dernier quart-temps.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match de l’Euro de basket entre la Pologne et la France, première demi-finale de la compétition.         Quoi ? Après être passée proche de l’élimination lors des deux tours précédents, l’équipe de France espère décrocher son ticket pour la finale de l’Euro en battant la Pologne, vainqueure surprise de la Slovénie en quart de finale.         Où ? A la Mercedes-Benz Arena de Berlin, en Allemagne.         A quelle heure ? A 17 h 15.         Sur quelle chaîne ? W9 et Canal+ Sport 360.         Qui live ? Denis Ménétrier et Valentin Moinard, de l’Arena d’Austrelitz, avec notre pivot Clément Martel, présent dans la capitale allemande.         Ce dont on ne parlera pas ? Du soliflore, qui rend beau les petits riens.         A lire en attendant :         Rudy Gobert, pivot essentiel de l’équipe de France à l’Euro de basket         Basket : la Pologne, symbole d’un Euro fou         Euro de basket 2022 : « encore en vie », la France se hisse en demi-finale après un match haletant contre l’Italie         Euro de basket 2022 : Terry Tarpey, joueur méconnu mais indispensable aux Bleus         A l’Euro de basket, le renfort polémique des joueurs naturalisés         Euro de basket 2022 : miraculés, les Bleus s’extirpent in extremis du piège turc et se hissent en quarts de finale                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","coverageStartTime":"2022-09-16T16:41:43+00:00","coverageEndTime":"2022-09-17T04:41:43+00:00","headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","description":"Qualifi\u00e9s in extremis pour le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro de basket, les Bleus d\u2019Evan Fournier et de Rudy Gobert affrontent la Pologne en demi-finale.","articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Pologne en direct : les Bleus écrasent des Polonais maladroits au tir","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Qualifi\u00e9s in extremis pour le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro de basket, les Bleus d\u2019Evan Fournier et de Rudy Gobert affrontent la Pologne en demi-finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6691/3996/1342/801/3/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-09-16T16:41:43+00:00"
,"endDate":"2022-09-17T04:41:43+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michalak imite Okobo","dateModified":"2022-09-16T16:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:57:40+00:00","articleBody":"     Dommage le temps \u00e9tait arr\u00eat\u00e9. Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA POLOGNE MARQUE DU MILIEU DU TERRAIN","dateModified":"2022-09-16T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:57:27+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9roule, sans piti\u00e9 pour les Polonais, et \u00e7a fait 3\/3 \u00e0 trois points pour Okobo. 95-51 pour la France \u00e0 37 secondes de la fin du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Okobo pour un nouveau trois points","dateModified":"2022-09-16T16:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:55:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On est finale\u00a0\u00bb, chantent les supporteurs fran\u00e7ais dans les tribunes. Leurs vaillants homologuent polonais continuent eux de soutenir leur \u00e9quipe. L\u2019ambiance est plut\u00f4t belle, malgr\u00e9 le score fleuve (et plut\u00f4t le Rhin de Cologne que la Spree berlinoise)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct de Berlin","dateModified":"2022-09-16T16:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:55:28+00:00","articleBody":"     2 minutes \u00e0 jouer, et 42 points d\u2019avance. Analyse Le Monde\u00a0: on va aller en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:54:48+00:00","articleBody":"     Quatorzi\u00e8me trois points pour les Bleus dans ce match, qui compte 40 points d\u2019avance sur la Pologne. C\u2019est fou. 42 tiens, avec le panier de Poirier sur contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mbaye de s\u2019y mettre","dateModified":"2022-09-16T16:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:53:38+00:00","articleBody":"     87-48 pour les Bleus, qui s\u2019approchent des 40 points d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux lancers de plus pour Poirier","dateModified":"2022-09-16T16:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:53:17+00:00","articleBody":"    Bon sinon ici: 8 surfeurs dans l\u2019eau, le record est de 11 secondes sur la planche. C\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 regarder. Et \u00e7a donne envie.      Anna en Sardaigne          J\u2019allais dire qu\u2019on est mieux au Kop d\u2019Austerlitz, mais j\u2019ai moi-m\u00eame du mal \u00e0 y croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:52:23+00:00","articleBody":"    quand se d\u00e9roule la finale ?     Camille          La finale aura lieu dimanche \u00e0 20 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:54:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:51:31+00:00","articleBody":"    \u00c7a y est : j'ai vendu la peau de l'ours.\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a ne risque rien.\r\n    Allez !         Quelle audace\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:51:16+00:00","articleBody":"     Tout le monde participe \u00e0 la f\u00eate. Quel plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MALEDON \u00e0 trois points\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:50:26+00:00","articleBody":"    Rappelez moi, ils avaient battu qui au tour pr\u00e9c\u00e9dent les polonais? Ils ont tout mis dans cette victoire?    Alan         L\u2019Ukraine puis la Slov\u00e9nie. Mais on dirait effectivement une autre \u00e9quipe ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:50:17+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, le plus gros \u00e9cart entre deux \u00e9quipes date du match de la phase de groupes entre la Hongrie et l\u2019Allemagne, avec une victoire des h\u00f4tes de la comp\u00e9tition sur le score de 106-71. Soit 35 points d\u2019avance. Les Bleus sont encore dans le coup pour battre ce record.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus pas loin d\u2019un record dans cet Euro","dateModified":"2022-09-16T16:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:49:50+00:00","articleBody":"    Vous nous mettriez pas un cocorico ?    Please          Allez on encha\u00eene, c\u2019est bien parce que c\u2019est vous.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:49:36+00:00","articleBody":"     Le Polonais de 21 ans permet aux Polonais de revenir \u00e0... 36 points des Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trois points pour Balcerowski","dateModified":"2022-09-16T16:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:49:21+00:00","articleBody":"    Quelle heure quelle cha\u00eene la finale ?   Mon supermarch\u00e9 a cram\u00e9 ... Plus de champagne      No          On vous propose un petit Tutut alors\u00a0! (20 h 30 pour la finale)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:47:51+00:00","articleBody":"    Les Bleus pr\u00e9f\u00e8rent rencontrer l'Espagne ou l'Allemagne en finale ?    Onestenfinale         Peu importe, l\u2019\u00e9quipe en face sera mang\u00e9e comme ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:47:05+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce que vous allez faire au monde pour f\u00eater la victoire ?    Youpi         Pour \u00eatre tout \u00e0 fait transparent, on avait d\u00e9j\u00e0 sorti le champagne d\u00e8s le premier quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:47:00+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait juste pour vous faire peur, tout va bien. La Pologne vient juste de marquer un trois point anecdotique. 79-41 pour les Bleus, il reste cinq minutes \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA REACTION DE LA POLOGNE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:46:32+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps     Lucas553626         Encore 5 minutes et 30 secondes \u00e0 jouer dans ce dernier quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:46:09+00:00","articleBody":"     Timoth\u00e9e Luwawu-Cabarrot est \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u00e9quipe de France, en pleine confiance. Trois unit\u00e9s de plus pour les Bleus, qui compte le double des points de la Pologne (76-38).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TLC pour le trois points","dateModified":"2022-09-16T16:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:44:52+00:00","articleBody":"     +2 au lancer franc pour le Polonais, mais son \u00e9quipe compte toujours 35 points de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michalak r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-09-16T16:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:44:13+00:00","articleBody":"     Vincent Collet fait tourner et offre du temps de jeu aux joueurs habitu\u00e9s \u00e0 passer le plus clair de leur temps sur le banc. Fall en profite et marque deux points de plus (six points pour lui aujourd\u2019hui).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:43:52+00:00","articleBody":"    J'ai pas suivi, qui est notre adversaire potentiel en finale ?    Yann         L\u2019Allemagne ou l\u2019Espagne, en fonction du r\u00e9sultat de ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:43:21+00:00","articleBody":"    C'est moi, ou le coach polonais parle anglais \u00e0 ses joueurs ?    Eijiro         Igor Milicic est Croate, donc \u00e7a semble assez plausible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:42:40+00:00","articleBody":"    Ils jouent encore les Polonais  ou ils attendent la fin du calvaire ?    Triton31         On sent une forme d\u2019abattement sur les images, quand la r\u00e9alisation s\u2019attarde sur les rempla\u00e7ants polonais. Il faut dire qu\u2019avec 35 points \u00e0 remonter en sept minutes, \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:42:02+00:00","articleBody":"    Les enfants auront droit de se coucher plus tard pour regarder la finale dimanche soir ?    Maman         Tout \u00e0 fait, on vous fait un mot d\u2019excuse pour l\u2019\u00e9cole le lendemain si vous voulez\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:41:07+00:00","articleBody":"    Du coup comme \u00e7a manque d'enjeu... Comment \u00e7a va vous au monde ?     Julie         Ecoutez \u00e7a va pas mal et vous m\u00eame\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:40:27+00:00","articleBody":"     Deux points de plus pour lui, plus deux encore pour Fall. Un petit 7-0 pour les Bleus pour commencer le quart-temps, on prend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est propre et c\u2019est dedans pour Heurtel","dateModified":"2022-09-16T16:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:40:15+00:00","articleBody":"    \u00bfCu\u00e1ntos puntos hay para el momento Ponitka?    Hermila         Ponitka tiene siete puntos por el momento, con ocho minutos que quedan en el partido.          Petite mise \u00e0 jour de mon niveau d\u2019espagnol, \u00e7a fait pas de mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:39:05+00:00","articleBody":"    Enfin un match o\u00f9 on prend pas 10 ans de stress dans les dents ;-)     Julie         C\u2019est m\u00eame pas dr\u00f4le, en fait, on manque de stress.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:39:02+00:00","articleBody":"    C'est le premier match que je suis et je croyais qu'il serait serr\u00e9 comme les autres. C'est une surprise     Surprise          Si vous pouvez \u00e0 partir de maintenant regarder tous les matchs des Bleus, \u00e7a nous arrangerait. Merci bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:38:17+00:00","articleBody":"     Okobo commence le dernier quart-temps comme il a fini le troisi\u00e8me, avec un trois points parfait. +31 (\u00a0!) pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a d\u00e9roule c\u00f4t\u00e9 Fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:37:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:37:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en conna\u00eet un qui passe un meilleur moment que lors du quart de finale","dateModified":"2022-09-16T16:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:37:09+00:00","articleBody":"    C'est le meilleur match des bleus dans ce tournoi ?    La belle  bleue         Sans aucun doute. D\u00e9fensivement, peut-\u00eatre la meilleure prestation de tout le tournoi, toutes \u00e9quipes confondues. Et offensivement, les Bleus sont en r\u00e9ussite, avec quelques jolis coups bien construits. \u00c7a monte en puissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:36:35+00:00","articleBody":"     64 \u00e0 36 pour nos Bleus, lanc\u00e9s \u00e0 toute vitesse vers la finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du troisi\u00e8me quart-temps, et LES BLEUS SONT LARGEMENT DEVANT\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:35:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est une nouvelle fois bien jou\u00e9 par les Fran\u00e7ais, Okobo est laiss\u00e9 seul et peut ajouter trois points au score pour les Bleus. 64-36 \u00e0 la fin du troisi\u00e8me quart-temps, \u00e7a sent bon la finale pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Okobo pour bien terminer le troisi\u00e8me quart-temps\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:35:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ours dansant\u00a0\u00bb - son surnom depuis son passage en Chine, semble ma\u00eetriser \u00e0 merveille les pas de la polonez, la krakowiak, la mazur, la kujawiak et l\u2019oberek, les danses traditionnelles de Pologne. Avec 22 points, d\u00e9j\u00e0, celui qui est un des meilleurs Fran\u00e7ais de la comp\u00e9tition poursuit son chantier. Et les fans fran\u00e7ais ne s\u2019y trompent pas, entonnant un chant \u00e0 la gloire de \u00ab\u00a0Po po lo po Guershon\u00a0\u00bb.                France's Guerschon Yabusele (2L) and Poland's Aleksander Balcerowski vie for the ball during the FIBA Eurobasket 2022 semi-final basketball match between Poland and France in Berlin on September 16, 2022. (Photo by Tobias SCHWARZ \/ AFP) TOBIAS SCHWARZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/8684013_5211236-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel match de Yabusele","dateModified":"2022-09-16T16:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:35:10+00:00","articleBody":"     Les Bleus se permettent m\u00eame de reposer Rudy Gobert et Evan Fournier. Vincent Collet doit \u00eatre confiant (et il y a de quoi).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:33:18+00:00","articleBody":"     61 \u00e0 33 pour les Bleu.  Il reste une minute dans ce trosi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Heurtel y va lui aussi de son panier","dateModified":"2022-09-16T16:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:32:34+00:00","articleBody":"     Le trois points pour le Polonais. A ne pas confondre Fr\u00e9d\u00e9ric, pas le m\u00eame sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petite r\u00e9action de Michalak","dateModified":"2022-09-16T16:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:32:18+00:00","articleBody":"    C'est la fin du monde. La d\u00e9fense fran\u00e7aise craque, l\u00e0, non?    FFL         D\u00e9j\u00e0 12 points dans ce troisi\u00e8me quart-temps, contre neuf dans chacun des deux premiers. Tout va mal (non).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:31:49+00:00","articleBody":"     Un trois points de plus pour Yabusele\u00a0! \u00ab\u00a0Il est dans les nuages\u00a0\u00bb, lance George Eddy  sur Canal+. +29 pour les Bleus, qui d\u00e9roulent dans le sillage du joueur du Real Madrid (22 pts).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yabusele est inarr\u00eatable\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:30:55+00:00","articleBody":"     Les Polonais se r\u00e9veillent (un peu).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois points pour la Pologne et Garbacz\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:30:46+00:00","articleBody":"    Si les fran\u00e7ais veulent avoir leur coup de mou favori, il faut qu\u2019ils se d\u00e9p\u00eachent, non ?    Mort2Trouille         Il reste encore le dernier quart-temps\u00a0! Les Polonais, eux, sont en plein coup de mou depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:30:16+00:00","articleBody":"     7 sur 10 pour Yabusele, qui compte d\u00e9sormais 17 points dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et deux points de plus pour Yabusele","dateModified":"2022-09-16T16:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:29:55+00:00","articleBody":"     Une Marseillaise d\u00e9vale des tribunes. Pas tr\u00e8s forte, un brin siffl\u00e9e par les Polonais, mais c\u2019est une premi\u00e8re dans cette comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:29:19+00:00","articleBody":"    Combien de rebond et de passes desicives pour fournier    Rob         Attendons, on a l\u2019impression qu\u2019il peut tout se passer dans cet Euro. Encore trois minutes \u00e0 jouer dans ce troisi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:57+00:00","articleBody":"    La mauvaise nouvelle de cet euro, c'est qu'on risque de se faire voler notre Tarpey!!!    Manceau         Ah\u00a0\u00e7a je ne vous le fais pas dire. L\u2019ami Terry, \u00ab\u00a0Bleu de chauffe\u00a0\u00bb par excellence et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi sera difficile \u00e0 conserver pour Le Mans. Mais il a l\u2019air d\u2019un gar\u00e7on fid\u00e8le, donc je ne parierai pas sur un d\u00e9part du bonhomme, malgr\u00e9 les sollicitations qui ne manqueront pas de venir.          Et pour en savoir plus sur le Franco-Am\u00e9ricain qui a grandi avec le maillot \u00ab\u00a0Poulets de Lou\u00e9\u00a0\u00bb du Mans sur les \u00e9paules, papa basketteur oblige, c\u2019est ici.             Lire aussi :   Euro de basket 2022\u00a0: Terry Tarpey, joueur m\u00e9connu mais indispensable aux Bleus                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:50+00:00","articleBody":"           Rudy Gobert se r\u00e9gale ce soir. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           Les yeux tourn\u00e9s vers la demi-finale (pour l\u2019instant, ne nous voyons pas trop beaux)      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/065b479_5211584-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:48+00:00","articleBody":"    Yabusele est litt\u00e9ralement \u00e9tincelant !!    Franck         15 points pour Yabusele, meilleur marqueur des Bleus pour l\u2019instant. C\u2019est costaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:28:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:06+00:00","articleBody":"     Qui se termine par un +3 d\u2019Albicy. 27 points d\u2019avance pour les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe travail de construction des Fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:27:18+00:00","articleBody":"    Merci    Paris         De rien \u00e9coutez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:26:03+00:00","articleBody":"     Belle attaque au cerceau du capitaine polonais, mais son \u00e9quipe compte toujours 23 points de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ponitka tente de colmater les fuites","dateModified":"2022-09-16T16:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:25:33+00:00","articleBody":"     3 points de plus dans la besace des Fran\u00e7ais. 48 \u00e0 23 \u00e0 5 minutes de la fin du troisi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yabusele du parking\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:24:16+00:00","articleBody":"    combien de points pour fournier pour l\u2019instant ?     leo161004        Et combien de points pour Gobert ?    Flo         Heurtell combien de points ? Svp \r\n    Paris          10 points pour Fournier, 6 pour Gobert et 5 pour Heurtel. Presque autant que la Pologne \u00e0 eux trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:22:51+00:00","articleBody":"     Leur coach doit regretter de ne pas pouvoir en prendre plus souvent dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps-mort pour la Pologne. ","dateModified":"2022-09-16T16:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:22:30+00:00","articleBody":"    Combien de rebonds de Gobert     Flo          A la mi-temps, le g\u00e9ant des Bleus en \u00e9tait \u00e0 cinq rebonds, meilleur total de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:21:14+00:00","articleBody":"     Joli jeu \u00e0 trois c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais pour trouver Yabusele \u00e0 la conclusion. Les Bleus prennent encore un peu plus le large, avec Fournier qui punit les Polonais sur une contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuh c\u2019est bien jou\u00e9 par les Bleus","dateModified":"2022-09-16T16:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:20:33+00:00","articleBody":"    Il est a combien de points pour instant Ponitka     Hermila          5 points pour l\u2019instant pour le capitaine polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:20:15+00:00","articleBody":"     Encore sept minutes \u00e0 jouer dans ce troisi\u00e8me quart-temps et \u00e7a fait +18 pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarpey bien servi par Fournier","dateModified":"2022-09-16T16:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:20:13+00:00","articleBody":"     Les Polonais \u00ab\u00a0reviennent au score\u00a0\u00bb. Ils ont toujours 16 points de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois points pour Cel et la Pologne\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:16:42+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9marre bien pour les Bleus avec une belle adresse \u00e0 trois points pour Fournier. +19 pour les Bleus d\u2019entr\u00e9e en deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fournier pour le trois points","dateModified":"2022-09-16T16:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:16:27+00:00","articleBody":"            TOBIAS SCHWARZ \/ AFP          #JSUL\r\nArrete de ma chatouiller,  punaise !    Val\u00e9rie 14        #JSUL Trop facile pour la France. On enl\u00e8ve une jambe.     Ga3L        #JSUL Heureusement que je te retiens, t\u2019allais tomber mec    Anna en Sardaigne         #JSUL\r\nAttention, je vais manger le ballon ce soir !     EvanF        JSUL    m\u00eame \u00e9quilibre que ma commode en kit apr\u00e8s 3h     No                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/47e4ce3_5211292-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:16:12+00:00","articleBody":"          La premi\u00e8re possession est fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00c9BUT DE LA DEUXI\u00c8ME MI-TEMPS\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:14:55+00:00","articleBody":"    Il est a combien de points pour instant Evan fournier ?    Max77         5 points pour Evan Fournier, plut\u00f4t discret dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:14:07+00:00","articleBody":"    Si nos fran\u00e7ais vont en finale contre qui vont-ils jouer ?    Neo fit         Contre l\u2019Allemagne ou l\u2019Espagne, en fonction du r\u00e9sultat de la deuxi\u00e8me demi-finale qui d\u00e9butera \u00e0 20 h 30 ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:13:25+00:00","articleBody":"               La meilleure performance d\u00e9fensive du tournoi. Et ce n\u2019est pas nous qui le disons.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:12:01+00:00","articleBody":"    C'est cool quand on a des petite vid\u00e9o....suis dans le train et c'est impossible \u00e0 imaginer un match pareil    La belle  bleue         Allez, une de plus, c\u2019est cadeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:11:09+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au fait, \u00e7a vaut bien un cocorico tout \u00e7a non\u00a0?","dateModified":"2022-09-16T16:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:08:34+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et quel dunk de Tarpey\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019un des quatre contres de Gobert en vid\u00e9o","dateModified":"2022-09-16T16:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:20+00:00","articleBody":"     On a un quart-temps de retard, mais le constat reste sans doute le m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de chez TrashTalk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:05:36+00:00","articleBody":"    Et Ponikta, il est pas bon aujourd'hui ?    La belle  bleue         Ponitka en est \u00e0 cinq points pour le moment, tr\u00e8s loin de sa prestation contre la Slov\u00e9nie. Slaughter a inscrit de son c\u00f4t\u00e9 la moiti\u00e9 des points de son \u00e9quipe, avec neuf unit\u00e9s.          C\u00f4t\u00e9 tricolore, Yabusele est le meilleur marqueur (8 pts), devant Tarpey et Gobert (6 pts).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:05:04+00:00","articleBody":"            TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           On attend vos meilleurs commentaires sur cette photo\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/47e4ce3_5211292-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous en r\u00eaviez, Le Monde l\u2019a fait\u00a0: c\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-09-16T16:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:04:29+00:00","articleBody":"     Grosse maladresse des Polonais, qui s\u2019est \u00e9tendue durant toute cette premi\u00e8re p\u00e9riode, avec un 4 sur 18 \u00e0 deux points (22%) et un 3 sur 13 \u00e0 trois points (23%). C\u00f4t\u00e9 tricolore, on est \u00e0 9 sur 14 \u00e0 deux points (64%) et 4 sur 12 \u00e0 trois points (33%).          Il faut dire que les Bleus d\u00e9fendent bien, voire tr\u00e8s bien, et emp\u00eachent les Polonais de trouver des bons angles de shoot. Et que dire de la prestation de Gobert, avec ses quatre contres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le petit point stat\u2019 \u00e0 la pause","dateModified":"2022-09-16T16:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:03:57+00:00","articleBody":"    A part si Gobert se casse la main, Heurtel se foule la cheville et le reste de l'\u00e9quipe chope le covid, \u00e7a devrait le faire,  non ?    D\u00e9j\u00e0 en finale !         Houl\u00e0 houl\u00e0 houl\u00e0 malheureux\u00a0! Ne commen\u00e7ons pas \u00e0 nous voir trop beaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:01:23+00:00","articleBody":"    Comment ont ils sorti la Slov\u00e9nie ?  Ou alors on fantasme sur 1 seul joueur  ? En oubliant l \u00e9quipe ?    No         En faisant un \u00e9norme match en d\u00e9fense, et en parvenant \u00e0 couper Luka Doncic de ses co\u00e9quipiers. Bon, la d\u00e9fense slov\u00e8ne n\u2019a rien \u00e0 voir avec celle des Bleus (ni avec celle des Slov\u00e8nes en 2017, quand ils ont remport\u00e9 l\u2019Euro), force est de le reconna\u00eetre. Mais les Polonais ont inscrit leurs shoots, port\u00e9s par un Ponitka en feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:00:47+00:00","articleBody":"          34-18 pour les Bleus dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Esp\u00e9rons que \u00e7a tienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST LA MI-TEMPS \u00c0 BERLIN\u00a0! LES BLEUS SONT DEVANT AU SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:00:42+00:00","articleBody":"     Nouveau panier pour le pivot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gobert au rebond... et au panier\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:00:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:59:50+00:00","articleBody":"    Attention au 3eme quart temps!!!!    Oiseau de mauvais augure          Partez loin d\u2019ici vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:59:19+00:00","articleBody":"     La Pologne tente tant bien que mal de refaire son retard sur la France, alors qu\u2019il reste trente secondes avant la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olejniczak ram\u00e8ne les Polonais \u00e0 14 points des Bleus","dateModified":"2022-09-16T15:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:59:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps-mort pris par les Bleus, \u00e0 25 secondes de la fin du deuxi\u00e8me quart-temps","dateModified":"2022-09-16T15:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:58:25+00:00","articleBody":"     Comment vous voulez marquer aussi pour les Polonais, avec un monstre pareil dans la raquette\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9j\u00e0 le quatri\u00e8me contre de Gobert\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:56:42+00:00","articleBody":"    Et la Pologne ?    Kevin100         Quelle Pologne\u00a0? Il n\u2019y a que l\u2019\u00e9quipe de France sur le parquet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:55:53+00:00","articleBody":"     Tarpey rate son premier shoot mais se bat bien pour aller chercher le rebond offensif et offrir seize points d\u2019avance \u00e0 la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La combativit\u00e9 de Tarpey\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:55:46+00:00","articleBody":"               16 points encaiss\u00e9s en presque une mi-temps. Effectivement c\u2019est pas trop mal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:58+00:00","articleBody":"     M\u00eame Tarpey se met au dunk\u00a0! 30 \u00e0 16 pour les Bleus. Au d\u00e9but de l\u2019action, Gobert avait de nouveau claqu\u00e9 un contre dont il a le secret. On serait Polonais, on n\u2019oserait pas s\u2019approcher du panier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarpey au dunk\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:58+00:00","articleBody":"    Oui oui il y a des vagues en Sardaigne, il y  a m\u00eame une comp\u00e9tition de surf dimanche. \u00c0 Isola Rossa. Et j\u2019ai cherch\u00e9 une carte mais elles sont toutes moches, alors j\u2019attends.    Anna en Sardaigne          On l\u2019attend avec impatience, faites-nous voyager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:52+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, la Pologne inscrivait en moyenne 39,9 points en premi\u00e8re p\u00e9riode dans cet Euro basket 2022. C\u2019est dire la performance d\u00e9fensive des Fran\u00e7ais pour le moment.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stat qui tique","dateModified":"2022-09-16T15:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:26+00:00","articleBody":"     +12 pour les Bleus \u00e0 trois minutes de la fin du deuxi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1\/2 au lancer franc pour Okobo","dateModified":"2022-09-16T15:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:52:56+00:00","articleBody":"    Combien de fois la France \u00e9tait-elle all\u00e9e en finale de l'Euro ?    Kevin100         Trois fois, pour un titre\u00a0: la bande \u00e0 Tony Parker l\u2019avait emport\u00e9 en 2013.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:52:18+00:00","articleBody":"     Olejniczak fait sentir sa pr\u00e9sence dans la raquette et offre deux points aux Polonais apr\u00e8s la tentative rat\u00e9e de Slaughter. Les Bleus sont toujours \u00e0 +11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rebond offensif pour la Pologne","dateModified":"2022-09-16T15:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:51:01+00:00","articleBody":"    Slaughter s'est fait massacrer    Bilingue         On attendait le bon moment pour la sortir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:50:27+00:00","articleBody":"    Quelle est l'autre demi-finale ?    Kevin100         Allemagne-Espagne, ce soir \u00e0 20 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:50:22+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019action du contre, Gobert, pivot de 2,16 m, est sorti d\u00e9fendre au p\u00e9rim\u00e8tre face au meneur am\u00e9ricano-polonais, est parvenu \u00e0 le suivre, avant de repousser avec autorit\u00e9 son tir. Une tr\u00e8s grosse action du pivot tricolore, \u00e0 l\u2019image de ses derniers matchs. Evan Fournier nous avait dit que c\u2019\u00e9tait un \u00ab\u00a0diesel\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Rudy Gobert, pivot essentiel de l\u2019\u00e9quipe de France \u00e0 l\u2019Euro de basket                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:50:04+00:00","articleBody":"     Encore quatre minutes dans ce deuxi\u00e8me quart-temps et le coach croate des Polonais a encore des choses \u00e0 voir avec ses joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me temps mort pris par Milicic","dateModified":"2022-09-16T15:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:49:40+00:00","articleBody":"    C'est moins pire c\u00f4t\u00e9 perte de balle pour les bleus ?    La belle  bleue         \u00c7a va mieux que les deux premi\u00e8res minutes, c\u2019est certain. C\u2019est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 polonais que \u00e7a se complique, les Fran\u00e7ais d\u00e9fendent bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:49:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:49:25+00:00","articleBody":"     Elle est pas mal cette premi\u00e8re mi-temps non\u00a0? Albicy sert tranquillement Poirier qui vient claquer un gros dunk sur la t\u00eate des Polonais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poirier au dunk\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:49:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6691/3996/1342/801/3/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/16/19-4">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La crise diplomatique qui vient d’éclater entre Rabat et Tunis au sujet du Sahara occidental se nourrit de l’emprise croissante d’Alger sur son petit voisin oriental en quasi-banqueroute financière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Maroc             L’Algérie enrôle la Tunisie dans son conflit avec le Maroc      La crise diplomatique qui vient d’éclater entre Rabat et Tunis au sujet du Sahara occidental se nourrit de l’emprise croissante d’Alger sur son petit voisin oriental en quasi-banqueroute financière.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. C’est une brouille qu’il faut surveiller de très près, car elle est inédite, ombre nouvelle sur les équilibres stratégiques d’un Maghreb à la stabilité déjà fragilisée par la fracture algéro-marocaine. La crise qui a éclaté, le 26 août, entre la Tunisie et le Maroc au sujet du Sahara occidental est, à l’évidence, vouée à durer, le royaume chérifien n’entendant pas si aisément passer l’éponge.          Le président tunisien, Kaïs Saïed, a franchi à ses yeux la ligne rouge des convenances diplomatiques en accordant un accueil digne d’un chef d’Etat à Brahim Ghali, le chef du Front Polisario, le mouvement indépendantiste du Sahara occidental, en conflit avec les forces marocaines. L’affront a été commis à l’aéroport de Tunis-Carthage, la veille de l’ouverture du sommet Japon-Union africaine, en rupture avec la tradition diplomatique du pays. La Tunisie avait jusque-là opté pour la « neutralité » dans ce conflit sahraoui mettant aux prises Rabat et Alger, principal soutien du Front Polisario.          Le geste protocolaire de M. Saïed a été dénoncé comme une « attitude hostile » par le Maroc, qui a aussitôt rappelé son ambassadeur en poste à Tunis – mesure à laquelle la Tunisie a répliqué en rappelant son propre représentant à Rabat. Depuis, les efforts d’apaisement ne semblent guère avoir abouti. Le courroux marocain se nourrit d’une conviction : l’incident de l’aéroport de Tunis-Carthage n’est pas un simple accident, mais découle d’un alignement grandissant de la Tunisie sur une Algérie enhardie par l’envolée des cours des hydrocarbures, à l’heure de la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise diplomatique entre la Tunisie et le Maroc au sujet du Sahara occidental ne faiblit pas                 Le glissement est manifeste depuis l’élection du président tunisien en 2019, et plus particulièrement depuis son coup de force de juillet 2021, grâce auquel il s’était arrogé les pleins pouvoirs. M. Saïed s’est alors vite trouvé pris en étau entre l’axe formé par l’Egypte et les Emirats arabes unis (EAU), inspirateur probable de son offensive contre les islamistes du parti Ennahda, et une Algérie inquiète de voir son arrière-cour tunisienne investie par de nouveaux parrains. « La Tunisie est pour l’Algérie ce que le Liban est pour la Syrie », glisse un ancien haut fonctionnaire tunisien.               L’attention sourcilleuse que le régime d’Alger porte traditionnellement à Tunis a pris une dimension stratégique, presque vitale, au lendemain de la normalisation, en 2020, des relations entre le Maroc et Israël. L’Algérie s’est, en effet, sentie directement visée par ce nouvel axe aux allures d’alliance sécuritaire qui installait « le Mossad à [ses] frontières », selon un officiel algérien. D’où sa hantise de l’encerclement par l’ouest – le Maroc – et par l’est, où le chaos libyen offre un véhicule au tandem égypto-émirati ayant, lui aussi, « normalisé » ses liens avec Israël. Dans cette configuration, la Tunisie était le maillon faible à neutraliser à tout prix. Au bord de la banqueroute, celle-ci a fini par accéder à certaines requêtes de l’Algérie, moyennant une précieuse assistance financière.        Il vous reste 48.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/l-algerie-enrole-la-tunisie-dans-son-conflit-avec-le-maroc_6141850_3212.html"},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie enr\u00f4le la Tunisie dans son conflit avec le Maroc","dateCreated":"2022-09-16T06:30:04+02:00","datePublished":"2022-09-16T06:30:04+02:00","dateModified":"2022-09-16T17:23:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Maroc","Tunisie","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"La crise diplomatique qui vient d\u2019\u00e9clater entre Rabat et Tunis au sujet du Sahara occidental se nourrit de l\u2019emprise croissante d\u2019Alger sur son petit voisin oriental en quasi-banqueroute financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/213/0/2551/1275/1342/671/60/0/4c23763_1663234372843-000-9up4gx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-5">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les Etats-Unis ont créé un fonds, basé en Suisse, destiné à recevoir la moitié des actifs afghans jusque-là gelés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Afghanistan             Les Etats-Unis lâchent du lest sur les avoirs des talibans      Les Etats-Unis ont créé un fonds, basé en Suisse, destiné à recevoir la moitié des actifs afghans jusque-là gelés.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Suivre les méandres de la politique afghane des Etats-Unis est une gageure. Après un départ chaotique du pays, fin août 2021, laissant revenir des talibans qu’ils avaient chassés du pouvoir vingt ans plus tôt, ils avaient promis une ligne dure face au régime des mollahs. Ils ont, ainsi, gelé, le 11 février, 7 milliards de dollars (même montant en euros) d’avoirs de la banque centrale afghane, qui se trouvaient sur leur sol. Leurs drones armés ont tué, le 31 juillet, Ayman Al-Zawahiri, chef d’Al-Qaida, au cœur de Kaboul. Washington estimait, enfin, que tout soutien, autre que l’humanitaire d’urgence, serait une amorce de reconnaissance politique en faveur d’un gouvernement islamiste mis au ban des nations.          Mercredi 14 septembre, l’administration américaine, par la voix du département d’Etat et de celui du Trésor, a décidé d’adoucir sa politique à l’égard des nouveaux maîtres du pays. Elle a annoncé la création du Fonds afghan, basé à Genève, en Suisse, destiné à recevoir la moitié des actifs de la banque centrale d’Afghanistan bloqués aux Etats-Unis, soit 3,5 milliards de dollars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort du chef d’Al-Qaida illustre la nouvelle guerre américaine en Afghanistan                 Cette structure assumera les fonctions de banque centrale bis. Son conseil d’administration sera composé de deux économistes afghans nommés par Washington, Anwar Ahady, ancien ministre du commerce et de l’industrie et ancien directeur de la banque centrale afghane, et Shah Mehrabi, professeur d’économie au Montgomery College (Maryland) et ancien membre du conseil d’administration de la banque centrale. Ils seront entourés d’un représentant du gouvernement américain et d’un homologue suisse.               Le Fonds afghan disposera d’un compte auprès de la Banque des règlements internationaux (BRI) et financera l’accès des banques afghanes au système de paiement international Swift. Le gouvernement taliban n’aura pas accès à ce fonds. La BRI a, dès mercredi, déclaré que son rôle se « limit[ait] à la fourniture de services bancaires et à l’exécution des instructions du conseil d’administration du fonds sans implication dans la gouvernance ou la prise de décision [de celui-ci] ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise                 La prudence de la BRI fait écho à une décision très politique. Pour la secrétaire d’Etat adjointe, Wendy Sherman, « [avec ce fonds,] les Etats-Unis et leurs partenaires font un pas en avant important et concret en veillant à ce que des ressources supplémentaires puissent être mobilisées pour réduire les souffrances et améliorer la stabilité économique du peuple afghan, tout en continuant à demander des comptes aux talibans ».          La France maintient une ligne dure        Il vous reste 59.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/les-etats-unis-lachent-du-lest-sur-les-avoirs-des-talibans_6141930_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis l\u00e2chent du lest sur les avoirs des talibans","dateCreated":"2022-09-16T14:32:14+02:00","datePublished":"2022-09-16T14:32:14+02:00","dateModified":"2022-09-16T15:58:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["\u00c9conomie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Les Etats-Unis ont cr\u00e9\u00e9 un fonds, bas\u00e9 en Suisse, destin\u00e9 \u00e0 recevoir la moiti\u00e9 des actifs afghans jusque-l\u00e0 gel\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/209/0/2200/1100/1342/671/60/0/12f5f0b_1663327931105-2013-10-23t120000z-2084686073-gm1e9an1oev01-rtrmadp-3-afghanistan-elections.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-6">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le parc d’attractions vendéen a ouvert en 2021 une succursale à Tolède. Au menu : du spectacle, de l’émotion et beaucoup de liberté dans l’interprétation de l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           MARCOS GPUNTO                        International       Espagne         Au Puy du Fou espagnol, l’histoire menée en bateau   Par Marc-Olivier Bherer   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe parc d’attractions vendéen a ouvert en 2021 une succursale à Tolède. Au menu : du spectacle, de l’émotion et beaucoup de liberté dans l’interprétation de l’histoire.                Assise sur son trône, Isabelle de Castille, reconnaissable à sa coiffe blanche, reçoit Christophe Colomb dans une pièce richement décorée. Au sol, le tapis rouge porte les armoiries royales. Les murs empruntent le style mudéjar, propre à l’Espagne de l’après-Reconquista. Le navigateur génois tente de convaincre la souveraine de soutenir son équipée vers l’ouest. « Très bien. Je financerai votre voyage », lui lance la reine avant d’ajouter, anticipant de manière pour le moins étonnante la découverte du Nouveau Monde : « J’ordonne que les indigènes, résidents et habitants de ces Indes et continents ne souffrent aucun mal et ne soient pas injustement traités. »          Cette scène jouée par deux acteurs se déroule au Puy du Fou España, à Tolède, et donne la part belle à une Isabelle la Catholique héroïsée, sans revenir sur les graves conséquences de la colonisation. Qu’importe ! Dans ce spectacle immersif, l’émotion l’emporte, le visiteur part lui-même à l’aventure dans la cale du Santa-Maria. Bientôt, il sera emporté par le roulis de la caravelle, recréé par d’ingénieux trucages. Sensations garanties.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Puy du Fou bâtit son château en Espagne                 Fort de son succès en Vendée et des multiples prix reçus à l’international, le groupe français Le Puy du Fou (125 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2019 en France, et plus de 3 000 salariés répartis entre la Vendée et l’Espagne) se lance, à son tour, à la conquête du monde. Ainsi, un spectacle sur le Shanghaï des années 1930 sera bientôt créé en Chine, où l’histoire est régie par un récit officiel. Aux Etats-Unis, un peuple amérindien, la nation Cherokee, compte, lui aussi, mettre son passé en valeur par un tel spectacle. Le groupe ambitionne également de lancer deux autres parcs complets à l’étranger. Partout, un même espoir : devenir une multinationale du « roman national », au risque de travestir la réalité en laissant de côté ce qui peut fâcher.          La part la plus belle de l’histoire          Nicolas de Villiers, fils de Philippe de Villiers et président du groupe, revendique d’être avant tout un artiste libre dont l’ambition est d’apaiser la société. « Les spectacles enracinés que nous proposons sont une célébration de l’âme des peuples, de façon rayonnante et ouverte. Pour cela, on puise dans la légende plutôt que dans l’histoire. » La « légende » constitue, à ses yeux, la part la plus belle de l’histoire, « sa part épique » connue de tous. Son bras droit dans la création des spectacles en Espagne, Erwan de la Villéon, normalien et diplômé de HEC, explique que son goût le porte plus naturellement vers les historiens du XIXe siècle, comme Michelet et Blainville. « Ce ne sont pas des laborantins, ils font une histoire enthousiaste, proche de l’histoire de geste que nous souhaitons présenter. »             Il vous reste 77.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/au-puy-du-fou-espagnol-l-histoire-menee-en-bateau_6141842_3210.html"},"headline":"Au Puy du Fou espagnol, l\u2019histoire men\u00e9e en bateau","dateCreated":"2022-09-16T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-16T06:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Histoire","International","Europe","Espagne"],"description":"Le parc d\u2019attractions vend\u00e9en a ouvert en 2021 une succursale \u00e0 Tol\u00e8de. Au menu\u00a0: du spectacle, de l\u2019\u00e9motion et beaucoup de libert\u00e9 dans l\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/28/0/3840/1920/1342/671/60/0/5ad61fe_1662561340115-puy-du-fou-espana-11-marcosgpunto.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-7">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La première ministre a pris la parole en clôture du 18ᵉ congrès annuel de Régions de France vendredi, alors que les collectivités demandent plus de décentralisation et des rapports plus fluides avec le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Elisabeth Borne promet un « dialogue constant » avec les régions      La première ministre a pris la parole en clôture du 18ᵉ congrès annuel de Régions de France vendredi, alors que les collectivités demandent plus de décentralisation et des rapports plus fluides avec le gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il s’agissait d’un passage obligé pour la première ministre, nommée en mai. Elisabeth Borne prenait la parole pour la première fois devant les représentants de l’association Régions de France, vendredi 16 septembre à Vichy (Allier), dans le cadre de leur 18e congrès annuel. Alors que les relations des régions avec l’exécutif n’ont pas toujours été fluides depuis cinq ans, elle a promis un « dialogue constant » pour « bâtir ensemble » sur l’emploi et l’écologie.            « Nous ne sommes pas forcément d’accord sur tout. Mais je suis convaincue que nous avons en commun une volonté d’agir » car « Etat et territoires détiennent chacun une part de la réussite de notre nation », a-t-elle déclaré devant les dix-huit présidents de régions, tous ici des rangs de l’opposition. « Le collectif est la condition de notre succès », a-t-elle ajouté.            Un point avec le gouvernement tous les six mois            S’engageant à revoir les représentants des régions d’ici début 2023 et à faire « un point » avec eux tous les six mois, Elisabeth Borne leur a assuré : « Notre dialogue ne fait que commencer. Il doit être riche, constant et transparent. » Une ligne que la cheffe du gouvernement avait déjà avancée lors de sa rencontre avec Régions de France en juillet, tenue dans le cadre du cycle de consultations qu’elle avait lancé après les législatives à Matignon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gouvernement veut déminer le projet de loi de finances, principal texte budgétaire de 2023                   Elisabeth Borne a par ailleurs défendu vendredi sa méthode, qui se veut fondée sur « la concertation », en associant l’ensemble des collectivités, sur « un programme de travail partagé », sur la « différenciation » pour tenir compte des « spécificités de chaque territoire » et sur la « lisibilité » des moyens accordés aux régions, au service du « plein-emploi » et de la transition écologique, a-t-elle souligné.                 Avant Mme Borne, Carole Delga, présidente socialiste de Régions de France et de la région Occitanie, a dit accueillir « la main tendue » pour une « nouvelle ère de la décentralisation ». « Ne décidez plus d’en haut, reconstruisez la France à partir des territoires » pour « faire respirer notre démocratie », a demandé pour sa part Laurent Wauquiez (Les Républicains), président de la région Auvergne-Rhône-Alpes.            Inquiétudes face à l’inflation            Face à la flambée des prix, qui aurait coûté un milliard d’euros aux régions, selon Mme Delga, Mme Borne a également promis que le gouvernement « continuera à être présent pour accompagner les collectivités en difficulté, y compris les régions ».            Echaudées l’an dernier par une baisse de 50 millions d’euros de leur dotation, les régions ont notamment demandé un « partenariat constructif » cette année en la matière, alors que les discussions battent leur plein à Bercy autour du budget de l’Etat pour l’année 2023.                Quant au ferroviaire, pour lequel les régions réclament « un plan complet du modèle économique », Elisabeth Borne a affirmé que « dès novembre » les préfets de région allaient « lancer les travaux pour définir une programmation avec [les régions] ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’embellie fragile des finances des collectivités locales                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/16/elisabeth-borne-promet-un-dialogue-constant-avec-les-regions_6141965_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne promet un \u00ab\u00a0dialogue constant\u00a0\u00bb avec les r\u00e9gions","dateCreated":"2022-09-16T18:10:17+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:10:17+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:23:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre a pris la parole en cl\u00f4ture du 18\u1d49\u00a0congr\u00e8s annuel de R\u00e9gions de France vendredi, alors que les collectivit\u00e9s demandent plus de d\u00e9centralisation et des rapports plus fluides avec le gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/191/0/4480/2240/1342/671/60/0/224d5b7_5191541-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-8">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Lancée par Jean-Luc Mélenchon, cette mobilisation rassemblera plusieurs organisations politiques de gauche et associations. Mais les syndicats et le Parti communiste français n’ont pas souhaité prendre part à cet appel commun.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                            Politique       Social             LFI, PS et EELV appellent à une « marche contre la vie chère et l’inaction climatique » le 16 octobre, sans le PCF      Lancée par Jean-Luc Mélenchon, cette mobilisation rassemblera plusieurs organisations politiques de gauche et associations. Mais les syndicats et le Parti communiste français n’ont pas souhaité prendre part à cet appel commun.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils se sont mis d’accord pour un appel commun à la mobilisation générale, mais sans le Parti communiste français (PCF) et les syndicats à leurs côtés. La France insoumise (LFI), le Parti socialiste (PS) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV), trois des quatre alliés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), ainsi que d’autres organisations politiques et associatives, ont appelé vendredi 16 septembre à la tenue d’une « grande marche contre la vie chère et l’inaction climatique » le 16 octobre à Paris.            « Cette initiative nationale s’inscrira dans la continuité des mobilisations engagées par les syndicats et associations, dont les journées nationales d’action des 22 et 29 septembre et la mobilisation climat du 23 septembre », ont précisé ces organisations dans un communiqué commun transmis à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croissance en France ralentit fortement, les prix de l’alimentation s’envolent                   « Le pouvoir macroniste refuse d’augmenter les salaires »            La mobilisation rassemblera plusieurs partis et mouvements politiques extérieurs à la Nupes, parmi lesquelles Generation.s, le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), la Gauche démocratique et sociale (GDS) ou encore le Parti ouvrier indépendant (POI) ou encore Nouvelle Donne.                 « Les prix explosent et les fins de mois sont de plus en plus difficiles. Mais le pouvoir macroniste refuse d’augmenter les salaires, de geler les loyers ou de bloquer les prix face à la vie chère », font valoir les signataires. Ils ajoutent : « Pire encore, il prévoit de nouvelles attaques contre le régime des retraites et l’assurance-chômage et organise la destruction des services publics, notamment ceux de l’éducation et de la santé. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »                   Par ailleurs, « la planète brûle et l’eau manque », « mais le gouvernement, déjà condamné pour inaction environnementale, poursuit une politique antiéconomique », dénoncent les organisations. « Cette situation ne peut plus durer », estiment-elles.            Méfiance des syndicats et dissensions avec le PCF            Hausse des salaires, blocage des prix de l’énergie et des produits de première nécessité, taxe sur les superprofits, investissement « massif » pour une « bifurcation écologique » ou encore retraite à 60 ans : autant de mesures inscrites au programme commun de la Nupes lors des législatives de juin, qui feront partie des revendications du cortège. La marche sera par ailleurs « précédée par des initiatives symboliques le samedi 15 octobre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Fabien Roussel et Jean-Luc Mélenchon, concert de dissensions à la Fête de « L’Huma »                   Les syndicats avaient fait savoir en début de semaine qu’ils ne feraient pas partie de cet appel, qui avait été lancé dès cet été à l’initiative du leader de LFI et chef d’orchestre de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon. Ce dernier souhaitait les voir joindre leurs forces à cette mobilisation dans l’espoir de voir se constituer un nouveau « front populaire », mais les relations passées entre LFI et les syndicats n’ont pas toujours été au beau fixe et alimentent une certaine méfiance.                Le PCF avait, de son côté, souligné vouloir laisser la priorité aux syndicats pour mobiliser la rue dans le cadre des grèves prévues les 22 et 29 septembre. Les organisateurs de la marche ont toutefois bon espoir de voir grossir leurs rangs d’ici au 16 octobre et de faire changer d’avis leur partenaire.            Toutefois, ces dernières semaines, des dissensions de fond se sont ravivées entre les alliés de la Nupes et plusieurs élus communistes, notamment autour du débat sur la valeur travail lancé par leur chef de file, Fabien Roussel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les syndicats s’éloignent d’une participation à la « grande marche » voulue par Jean-Luc Mélenchon                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/16/lfi-ps-et-eelv-appellent-a-une-marche-contre-la-vie-chere-et-l-inaction-climatique-le-16-octobre-sans-le-pcf_6141964_823448.html"},"headline":"LFI, PS et EELV appellent \u00e0 une \u00ab\u00a0marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb le 16\u00a0octobre, sans le PCF","dateCreated":"2022-09-16T18:04:29+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:04:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Parti communiste","EELV","Parti socialiste","La France insoumise","Social","Nupes","Politique"],"description":"Lanc\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon, cette mobilisation rassemblera plusieurs organisations politiques de gauche et associations. Mais les syndicats et le Parti communiste fran\u00e7ais n\u2019ont pas souhait\u00e9 prendre part \u00e0 cet appel commun.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/b30c9e2_1663273034913-dsc-2223.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-9">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’information a commencé à circuler dans la nuit de jeudi à vendredi sur les réseaux sociaux, où plusieurs pages réputées proches des autorités de transition ont publié que « deux espions français » avaient été arrêtés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, deux membres de l’ambassade de France interpellés puis relâchés      L’information a commencé à circuler dans la nuit de jeudi à vendredi sur les réseaux sociaux, où plusieurs pages réputées proches des autorités de transition ont publié que « deux espions français » avaient été arrêtés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Maliens manifestent contre la France et en soutien à la Russie, à l’occasion du 60ᵉ anniversaire de l’indépendance de la République du Mali en 1960, à Bamako, au Mali, le 22 septembre 2020.  AP                 Dans un contexte de dégradation continue des relations entre Paris et Bamako, deux membres de l’ambassade de France au Mali ont été interpellés jeudi à Bamako et libérés vendredi 16 septembre, ont fait savoir plusieurs sources diplomatiques.            Les deux membres de l’ambassade, de nationalité française, ont été interpellés jeudi en milieu de journée dans le centre-ville, tandis qu’ils prenaient des photos d’un terrain de football devant servir de point de rassemblement pour les ressortissants français en cas d’évacuation forcée, selon un diplomate français à Bamako.                 Ils ont été « libérés vendredi matin après des échanges fructueux entre les deux parties », a précisé cette source française. « Deux agents de l’ambassade ont été brièvement retenus par les autorités maliennes. Ils ont été libérés après des échanges entre l’ambassade et les autorités maliennes. Nous n’avons pas d’autre commentaire à faire », a également déclaré le Quai d’Orsay à Paris. Une source diplomatique malienne a confirmé l’information :            « Pour des raisons de sécurité, deux ressortissants français arrêtés et soupçonnés dans un premier temps d’espionnage ont été libérés. Les vérifications nécessaires ont été faites. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’armée et ses milices accusées de violences sexuelles et de pillages dans le centre du pays                   Réactivation des liens avec la Russie            L’information a commencé à circuler dans la nuit de jeudi à vendredi sur les réseaux sociaux, où plusieurs pages réputées proches des autorités de transition ont publié que « deux espions français » avaient été arrêtés. Les relations entre le Mali et ses partenaires sous-régionaux et occidentaux se sont progressivement dégradées depuis le putsch de 2020 qui a abouti à la mise en place d’une junte militaire.            Bamako s’est détourné de la France avec acrimonie et a vigoureusement réactivé ses liens historiques avec Moscou pour tenter d’endiguer la vague djihadiste qui ravage le pays. Les Français viennent d’achever leur retrait militaire progressif du pays après neuf ans d’engagement.                Cette brève interpellation intervient également dans un contexte diplomatique tendu entre Bamako et Abidjan sur le sort de quarante-six soldats ivoiriens détenus depuis plus de deux mois au Mali.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les populations civiles, premières victimes du groupe Wagner en Afrique, selon un rapport d’Acled                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/au-mali-deux-membres-de-l-ambassade-de-france-interpelles-puis-relaches_6141945_3212.html"},"headline":"Au Mali, deux membres de l\u2019ambassade de France interpell\u00e9s puis rel\u00e2ch\u00e9s","dateCreated":"2022-09-16T16:23:45+02:00","datePublished":"2022-09-16T16:23:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019information a commenc\u00e9 \u00e0 circuler dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 plusieurs pages r\u00e9put\u00e9es proches des autorit\u00e9s de transition ont publi\u00e9 que \u00ab\u00a0deux espions fran\u00e7ais\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/292/0/3703/1851/1342/671/60/0/1da352d_37d871b226ce4ccba188515a081db2ce-37d871b226ce4ccba188515a081db2ce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-10">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Selon le journal « Corriere della Sera », environ 400 mm de pluie – l’équivalent de six mois de précipitations – sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Italie             Italie : de violents orages sur la région des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes      Selon le journal « Corriere della Sera », environ 400 mm de pluie – l’équivalent de six mois de précipitations – sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h46, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes travaillent à dégager le chemin après les fortes pluies et les inondations meurtrières qui ont frappé la région centrale italienne des Marches, à Cantiano, en Italie, le 16 septembre 2022.  YARA NARDI / REUTERS                 Au moins dix personnes ont trouvé la mort dans de violentes intempéries ayant frappé dans la nuit de jeudi 15 à vendredi 16 septembre les Marches, région du centre l’Italie, au bord de l’Adriatique ; ce qui remet le changement climatique au cœur du débat politique à une semaine des législatives.            « A ce stade nous déplorons dix morts et quatre disparus, mais malheureusement ces chiffres sont en constante évolution », a annoncé lors d’une conférence de presse le chef du gouvernement, Mario Draghi, attendu en fin de journée dans le petit village d’Ostra, particulièrement sinistré.                 Parmi les quatre personnes portées disparues figure un enfant de 8 ans qui se trouvait en voiture avec sa mère. Cette dernière a été sauvée par les pompiers, mais la force du courant a emporté l’enfant, selon l’agence de presse AGI.            Mario Draghi, qui a exprimé ses « profondes condoléances pour les victimes », a déclaré l’état d’urgence dans les Marches et débloqué une première somme de cinq millions d’euros pour financer les premiers secours. Selon le Corriere della Sera, environ 400 mm de pluie sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches, l’équivalent de six mois de précipitations pour cette région.            A Ancône, un grand port sur l’Adriatique, plusieurs quartiers se sont retrouvés sans électricité et téléphone. Les écoles ont été fermées dans les zones les plus touchées. Une vidéo des pompiers tournée à Senigallia, une ville portuaire de la région des Marches, montre les secouristes dans des rues désertes, avec l’eau jusqu’à la taille, en train de rechercher des personnes en ramant à bord d’un canot pneumatique.            #Maltempo #Ancona, 180 #vigilidelfuoco al lavoro: salvate nella notte decine di persone rifugiatesi sui tetti delle… https://t.co/yaVvJuwNyd— vigilidelfuoco (@Vigili del Fuoco)              L’eau a également envahi les caves, et de nombreuses voitures ont été emportées par la force du courant ou ensevelies sous des coulées de boue. Des chutes d’arbres et des éboulements de terrain ont coupé de nombreuses routes locales, compliquant le travail des secouristes.                « Des dizaines de personnes qui s’étaient réfugiées sur les arbres et les toits des maisons ont été secourues », ont annoncé les pompiers vendredi sur Twitter, faisant état d’un bilan de « plus de 150 interventions ». Les maires des localités touchées par ces violents orages ont déploré l’absence d’alerte de la part des autorités compétentes.                           Après les fortes pluies et les inondations meurtrières qui ont frappé la région centrale italienne des Marches, à Cantiano, en Italie, le 16 septembre 2022.  YARA NARDI / REUTERS                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour l’ONU, la crise climatique est en train d’atteindre une « portée destructrice inouïe »                   « Ça s’appelle “crise climatique”, pas “intempéries” »            « A l’occasion de tous les matchs des championnats de football programmés ce week-end sera observée une minute de recueillement pour honorer la mémoire des victimes », a fait savoir la fédération italienne de football dans un communiqué. Aussi, de nombreux responsables politiques ont exprimé leur soutien à la région des Marches et à sa population, même si d’autres régions voisines ont également été touchées mais plus légèrement, sans déplorer de victimes.            Du président de la République, Sergio Mattarella, au chef du gouvernement, Mario Draghi, en passant par Matteo Salvini, chef de la Ligue souverainiste, Enrico Letta, chef du Parti démocrate (PD, centre gauche) et Giorgia Meloni, cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia (FDI), tous ont exprimé leur solidarité.                « Comment peut-on penser que la lutte contre le changement climatique ne soit pas la priorité », a également écrit sur les réseaux sociaux M. Letta. « L’Italie et l’Europe doivent prendre au sérieux le changement climatique », a écrit sur Twitter le commissaire européen à l’économie, l’Italien Paolo Gentiloni.            « Ça s’appelle crise climatique, pas intempéries », a réagi, pour sa part, sur Twitter la branche italienne de « Fridays for Future », le mouvement des jeunes pour le climat, tandis que le président de la Croix-Rouge italienne, Francesco Rocca, s’est dit « préoccupé par la hausse de phénomènes climatiques extrêmes ».            « Ce qui s’est produit est un événement exceptionnel, auquel personne ne s’attendait. Quelque 400 mm de pluie sont tombés en six heures sur un territoire où généralement il en tombe 1 500 par an », a expliqué à l’Agence France-Presse (AFP) Paola Pino D’Astore, conseillère de la Société italienne de géologie environnementale (SIGEA). « C’est certainement lié aux changements climatiques, et nous devons nous y habituer et nous adapter. Ce qui s’est produit, c’est (…) un avant-goût de l’avenir », a-t-elle averti.                Comme ses voisins européens, l’Italie est affectée par le changement climatique. La plaine du Pô, le plus grand fleuve du pays, a connu cet été sa plus grave sécheresse en soixante-dix ans. Et le 11 juillet, 11 personnes ont été tuées dans l’effondrement d’un pan du glacier de la Marmolada, dans les Alpes italiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Alpes, le dérèglement climatique provoque des risques en cascade                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/en-italie-au-moins-dix-morts-et-quatre-disparus-lors-de-violentes-intemperies_6141926_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: de violents orages sur la r\u00e9gion des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes","dateCreated":"2022-09-16T13:46:06+02:00","datePublished":"2022-09-16T13:46:06+02:00","dateModified":"2022-09-16T17:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Italie"],"description":"Selon le journal \u00ab\u00a0Corriere della Sera\u00a0\u00bb, environ 400\u00a0mm de pluie \u2013 l\u2019\u00e9quivalent de six mois de pr\u00e9cipitations \u2013 sont tomb\u00e9s jeudi soir en deux heures sur les Marches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ba73cba_1663333588507-720918.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-11">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le premier ministre arménien s’est dit prêt à « signer toute décision » permettant une paix durable avec Bakou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Arménie             En Arménie, le premier ministre, Nikol Pachinian, crée la polémique, sur fond de fragile trêve avec l’Azerbaïdjan      Le premier ministre arménien s’est dit prêt à « signer toute décision » permettant une paix durable avec Bakou.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre arménien, Nikol Pashinian, prononce un discours à l’Assemblée nationale à Erevan, le  13 septembre 2022.  TIGRAN MEHRABYAN / AP               Les propos du premier ministre arménien ont-ils été mal compris ou s’agissait-il d’une stratégie pour faire cesser les hostilités avec Bakou ? Alors que de violents combats ont éclaté mardi 14 et mercredi 15 septembre à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, faisant resurgir la crainte d’un nouveau conflit, Nikol Pachinian a semé la stupeur lors de son intervention au Parlement, mercredi, en se disant prêt à « prendre des décisions lourdes pour le bien de la paix ».          « Nous voulons signer un document, à la suite duquel beaucoup de gens nous critiqueront, nous insulteront, nous traiterons de traîtres, et pourraient même décider de nous chasser du gouvernement, a-t-il déclaré. Mais nous serons satisfaits si, grâce à cet accord, l’Arménie et ses 29 800 kilomètres carrés obtiennent une paix et une sécurité durables. Je suis prêt à signer toute décision qui garantira cela. » Nikol Pachinian n’a pas détaillé le contenu qu’aurait ce document. Face à la polémique, il a ensuite précisé sur Facebook qu’il n’en signerait « aucun qui porte atteinte à l’intégrité territoriale de l’Arménie » et que rien de tel n’était « sur [sa] table » à l’heure actuelle.          Manifestations          Ces explications, manifestement trop tardives, n’ont pas convaincu. Beaucoup ont cru qu’il était prêt à céder aux exigences de Bakou et à reconnaître la souveraineté de l’Azerbaïdjan sur l’enclave disputée du Haut-Karabakh. Des milliers de personnes sont descendues dans la rue, mercredi soir, à Erevan pour réclamer sa démission. Des centaines d’autres ont manifesté à Stepanakert, la « capitale » de l’enclave séparatiste. Le dirigeant de cette république autoproclamée, Arayik Haroutiounian, a affirmé que « tout document qui pourrait reconnaître l’Artsakh [Haut-Karabakh] comme faisant partie de l’Azerbaïdjan est inacceptable ». L’enclave est peuplée en majorité d’Arméniens mais est reconnue par la communauté internationale comme partie intégrante de l’Azerbaïdjan.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                 Le chef du gouvernement aurait-il fait preuve de maladresse devant le Parlement ? « Son discours visait à arrêter les affrontements à la frontière », affirme au Monde une source proche du dossier. Les hostilités entre les deux anciennes républiques soviétiques ont cessé peu après sa déclaration. Un cessez-le-feu négocié a pris effet à 20 heures, mercredi, a affirmé Armen Grigoryan, secrétaire du Conseil de sécurité arménien. La situation à la frontière était calme, jeudi, selon Erevan, qui a précisé qu’aucune violation n’avait été signalée. Une précédente trêve, négociée quelques heures plus tôt par la Russie, avait rapidement échoué.             Il vous reste 40.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/pachinian-cree-la-polemique-en-armenie-sur-fond-de-fragile-treve-avec-l-azerbaidjan_6141890_3210.html"},"headline":"En Arm\u00e9nie, le premier ministre, Nikol Pachinian, cr\u00e9e la pol\u00e9mique, sur fond de fragile tr\u00eave avec l\u2019Azerba\u00efdjan","dateCreated":"2022-09-16T10:41:56+02:00","datePublished":"2022-09-16T10:41:56+02:00","dateModified":"2022-09-16T16:50:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Le premier ministre arm\u00e9nien s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0signer toute d\u00e9cision\u00a0\u00bb permettant une paix durable avec Bakou.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/45/0/3666/1833/1342/671/60/0/8f95171_1663138694047-619910.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-12">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La hausse des contaminations est « principalement portée par les moins de 20 ans », relève Santé publique France, dans un contexte de rentrée, scolaire et professionnelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                              Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les nouveaux cas augmentent en France, et avec eux le spectre d’une huitième vague      La hausse des contaminations est « principalement portée par les moins de 20 ans », relève Santé publique France, dans un contexte de rentrée, scolaire et professionnelle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « La circulation du SARS-CoV-2 est repartie à la hausse après plusieurs semaines d’amélioration de la situation épidémique », affirme Santé publique France, dans son point hebdomadaire jeudi 15 septembre. Un bon de plus de 67 % des nouveaux cas de Covid-19 enregistrés (de 33 263 à 19 866 une semaine plus tôt) a été constaté.            Le nombre de tests (852 500), quant à lui, a augmenté de 9 % la semaine du 5 au 11 septembre, selon la Drees, le service statistique des ministères sanitaires et sociaux. Une hausse particulièrement marquée chez les moins de 16 ans (+ 56 %).             

#flechettes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 63rem;
}

#flechettes span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 3px 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 0;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#flechettes span.selecteur:hover {
    background-color: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte {
    position: relative;
    margin-right: 1rem;
    height: 2.1rem;
    width: 2.1rem;
    bottom: -.25rem;
    fill: #D2D2DA;
}

#flechettes svg.alerte:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte.rose {
    margin-right: 2rem;
    fill: var(--vieuxrose);
}

#flechettes svg.alerte.rose:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #ab4361;
}

#flechettes span.selecteur.rose {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--vieuxrose);
    border: 1px solid var(--vieuxrose);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rose:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--vieuxrose);
}

#flechettes span.selecteur.rouge {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--rouge);
    border: 1px solid var(--rouge);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rouge:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--rouge);
}

#flechettes.d_ncov.fleches {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#flechettes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#flechettes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#flechettes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#flechettes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#flechettes .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#flechettes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#flechettes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#flechettes span.desktop {
    display: inline;
}

#flechettes span.mobile {
    display: none;
}

.contenant_fleches {
    width: 100%;
}

.contenant_fleches table {
    border-spacing: 0!important;
    width: 100%;
    text-align: left;
}

.contenant_fleches table tr:nth-child(2) td {
    padding-top: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne {
    width: 100%;
}

.tableau_Covid_Ligne.petit td {
    font-size: 80%;
    padding-bottom: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne td {
    border-bottom: 1px solid #dbdee5;
    padding: .5rem 0;
}

.tableau_Covid_Cellule.droite {
    text-align: right;
}

.tableau_Covid_Cellule.fleches {
    max-width: 15%;
}

.tableau_Covid_Cellule.titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    padding-left: 2rem;
}

.tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #333333;
}

.tableau_Covid_Cellule.rouge {
    color: #DD6035;
}

.tableau_Covid_Cellule.rose {
    color: #C8738B;
}

.lignetableau {
    fill: none;
    stroke-width: 1.5px;
}

.lignetableau.cas {
    stroke: #C8738B;
}

.lignetableau.morts {
    stroke: #333333;
}

.lignetableau.rea {
    stroke: #DD6035;
}


/* l'infofenêtre */

.tt_flechettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_flechettes strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_flechettes .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_flechettes .gris,
.tt_flechettes .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_flechettes .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_flechettes div {
    display: block !important;
}

.tt_flechettes .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_flechettes,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* --------------------- */


/* ----- Mode nuit ----- */


/* --------------------- */

[data-color-mode=dark] .tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] .lignetableau.morts {
    stroke: #eee;
}

 path {
    fill: #eee!important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #flechettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #flechettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    .tableau_Covid_Cellule {
        font-size: 80%;
    }
    .tableau_Covid_Cellule.titraille {
        padding-left: 0;
    }
    .tableau_Covid_Ligne.petit td {
        font-size: 70%;
        padding-bottom: .5rem;
    }
    #flechettes svg.alerte {
        height: 1.6rem;
        width: 1.6rem;
    }
    #flechettes svg.alerte.rose {
        margin-right: 1rem;
        fill: var(--vieuxrose);
    }
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000








en 14
 jours


Nouveaux cas i
 
 
 


Soins critiques
 
 
 


Morts
 
 
 





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"

], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    /* on vérifie qu'on a des données partout */
    dataSPF_filt = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code.split("-")[0] == "FRA" && d.nouveauxCasConfirmes) {
            return d
        }
    })
    let hospit_all = hospitreapouravec["0"];
    let last_hospit_all = hospit_all[hospit_all.length - 1];
    let last_date_pour = last_hospit_all["date"].split("-");
    dicoLongsMois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

er" : "") + " " + dicoLongsMois[parseInt(last_date_pour[1])] + "\">i";


    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function JoursFeries(an) {
        var JourAn = new Date(an, "00", "01")
        var FeteTravail = new Date(an, "04", "01")
        var Victoire1945 = new Date(an, "04", "08")
        var FeteNationale = new Date(an, "06", "14")
        var Assomption = new Date(an, "07", "15")
        var Toussaint = new Date(an, "10", "01")
        var Armistice = new Date(an, "10", "11")
        var Noel = new Date(an, "11", "25")

        var G = an % 19
        var C = Math.floor(an / 100)
        var H = (C - Math.floor(C / 4) - Math.floor((8 * C + 13) / 25) + 19 * G + 15) % 30
        var I = H - Math.floor(H / 28) * (1 - Math.floor(H / 28) * Math.floor(29 / (H + 1)) * Math.floor((21 - G) / 11))
        var J = (an * 1 + Math.floor(an / 4) + I + 2 - C + Math.floor(C / 4)) % 7
        var L = I - J
        var MoisPaques = 3 + Math.floor((L + 40) / 44)
        var JourPaques = L + 28 - 31 * Math.floor(MoisPaques / 4)
        var Paques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques)
        var LundiPaques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 1)
        var Ascension = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 39)
        var Pentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 49)
        var LundiPentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 50)

        return new Array(JourAn.getTime(), Paques.getTime(), LundiPaques.getTime(), FeteTravail.getTime(), Victoire1945.getTime(), Ascension.getTime(), Pentecote.getTime(), LundiPentecote.getTime(), FeteNationale.getTime(), Assomption.getTime(), Toussaint.getTime(), Armistice.getTime(), Noel.getTime())
    }

    var anneeEnCours = new Date().getFullYear(),
        aujourdhui = new Date();
    var joursOff = JoursFeries(anneeEnCours);

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("flechettes").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 1];

    /*    if (isNaN(finishLigne.casDuJour) == true) {
            finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 2];
        }*/

    var finishDate = parseTime(finishLigne.date),
        debutDate = deltaDate(finishDate, -22, 0, 0),
        /* on filtre pour choper juste les deux dernières semaines */
        dataTroisSemaines = dataSPF_filt.filter(function(d) {
= debutDate) {
                return d

            }
        });

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var mortsPrec = 0,
        mortsPrecEhpad = 0,
        casPrec = 0,
        reaPrec = 0,
        parseTimeTab = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        listeJours = ["dimanche", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "samedi"];

";

    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
 0) {
            mortsduJour = +d.deces - mortsPrec;
            mortsduJourEhpad = +d.decesEhpad - mortsPrecEhpad;
            casduJour = d.nouveauxCasConfirmes;
            soinsCritiquesduJour = d.reanimation - reaPrec;
            /* on stocke */
            d.soinsCritiquesduJour = soinsCritiquesduJour;
            d.casDuJour = casduJour;
            d.mortsDuJour = mortsduJour;
            d.dateTab = parseTime(d.date)
        }

        if (i == dataTroisSemaines.length - 1) {
            var dateduJour = d.date.split("-"),
                jdls = parseTimeTab(d.date).getDay(),
er" : "") + " " + dicoLongsMois[+dateduJour[1]];

            var date_AffichageTab = jourPrecis,
                ajoutSD = "";

            if (jdls == 0 || jdls == 6) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles le week-end" + "\">i"
            } else if (joursOff.indexOf(parseTime(d.date).getTime()) != -1) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles les jours fériés" + "\">i"
            }

            $("#casTab").html(function() {
                texteAffichage = ""
 0) {
                    texteAffichage += milliers(casduJour)
                } else {
                    texteAffichage += "—"
                }
                return texteAffichage
            });

 0) ? milliers(mortsduJour) : "—"));
 0) ? milliers(soinsCritiquesduJour) : "—"));
            $("#dateTab").html(ajoutSD + date_AffichageTab);
        }

        mortsPrecEhpad = +d.decesEhpad;
        mortsPrec = +d.deces;
        casPrec = +d.nouveauxCasConfirmes;
    })

    /* la boucle pour établir la moyenne */
    var tableauPrct = [],
        nbrjour = 7,
        nbrBoucle = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6];

    /* données pour les deux semaines */
    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
 nbrjour) {
            $.each(nbrBoucle, function(j) {
                e = dataTroisSemaines[i - j]
                septMorts += +e.mortsDuJour
                septCas += +e.nouveauxCasConfirmes
                septRea += +e.soinsCritiquesduJour
            })
            tableauPrct.unshift({
                "date": parseTime(e.date),
                "casmoy": Math.floor(septCas / nbrjour),
                "mortsmoy": Math.floor(septMorts / nbrjour),
                "reamoy": Math.floor(septRea / nbrjour)
            })
        }
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
    })

    var ecartsCas = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy - tableauPrct[0].casmoy,
        ecartsMorts = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy - tableauPrct[0].mortsmoy,
        prctCas = Math.floor((+ecartsCas / +tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy) * 100) * -1,
        prctMorts = Math.floor((ecartsMorts / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy) * 100) * -1,
        ecartsRea = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy - tableauPrct[0].reamoy,
        prctRea = Math.floor((ecartsRea / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy) * 100) * -1;


    /*    if (aujourdhui             $("#prctCasTab").html(iconeAlerte)
        } else */
    if (prctCas == 0 || isNaN(prctCas) || prctCas == Infinity) {
        $("#prctCasTab").html("—   ")

    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctCas).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctRea == 0 || isNaN(prctRea)) {
        $("#prctReaTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctRea).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctMorts == 0 || isNaN(prctMorts)) {
        $("#prctMortsTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctMorts).replace("-", "– ") + " %")
    }

    /* données pour le graphe avec trois points, on l'inverse     */

    tableauPrct.reverse()

    /* on prépare les flèches */
    var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
        marginTab = {
            top: 0,
            right: 8,
            bottom: 0,
            left: 2
        },
        ratioFleches = 1.4,
        widthTab = 40 - marginTab.left - marginTab.right,
        heightTab = 22 - marginTab.top - marginTab.bottom,
        triangle = "M 0 0 8 4 0 8 0 4";

 d.date)),
        yCas = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.casmoy * ratioFleches)]),
        yMorts = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.mortsmoy * ratioFleches)]),
        yRea = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.reamoy * ratioFleches)]);

    var ligneTabCas = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yCas(d.casmoy)),
        ligneTabMorts = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yMorts(d.mortsmoy)),
        ligneTabRea = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yRea(d.reamoy));

    var svgTabCas = d3.select("#flecheCas").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.casmoy))) - 4) + ")");

    svgTabCas.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleCas")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#C8738B");

    svgTabCas.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau cas")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleCas)")
        .attr("d", ligneTabCas);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheMorts").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleMorts")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#333333");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau morts")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleMorts)")
        .attr("d", ligneTabMorts);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheRea").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleRea")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#DD6035");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau rea")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleRea)")
        .attr("d", ligneTabRea);


    /*    La gestion du tooltip  */
    $("#flechettes").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "span.selecteur, svg.alerte",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tt_flechettes",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

});


<article-nb="2022/09/16/19-13">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le nouveau roi poursuit sa longue série d’engagements officiels, et achève à Cardiff une tournée dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni. Vendredi soir, les quatre enfants de la monarque observeront une « veillée des princes » autour du cercueil de leur mère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Funérailles d’Elizabeth II : Charles III au Pays de Galles, avant la « veillée des princes »      Le nouveau roi poursuit sa longue série d’engagements officiels, et achève à Cardiff une tournée dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni. Vendredi soir, les quatre enfants de la monarque observeront une « veillée des princes » autour du cercueil de leur mère.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles III à Cardiff, le 16 septembre 2022.  FRANK AUGSTEIN / AFP                 A trois jours des funérailles nationales de sa mère Elizabeth II, où sont attendus des centaines de dirigeants du monde entier, le roi Charles III s’est rendu, vendredi 16 septembre, au Pays de Galles, dernière étape de sa tournée de nouveau roi au Royaume-Uni.            Près d’une semaine après avoir été proclamé roi, Charles III poursuit sa longue série d’engagements officiels, et achève à Cardiff une tournée dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni (Angleterre, Ecosse, Irlande du Nord et Pays de Galles), où il a participé avec la reine consort Camilla à un service religieux, avant une réception prévue avec des représentants politiques locaux.                 Hasard du calendrier, le 16 septembre est aussi le jour où le Pays de Galles célèbre le prince rebelle Owain Glyndwr, dernier prince de Galles effectivement gallois, qui en 1400 s’était soulevé contre le roi d’Angleterre. Le nouveau roi, qui fut lui-même prince de Galles de l’âge de 9 ans à la semaine dernière, n’arrive d’ailleurs pas en terrain conquis.            Une pétition protestant contre la transmission du titre – pour certains un symbole d’oppression anglaise – au nouvel héritier du trône, William, plutôt qu’à un Gallois a recueilli plus de 27 000 signatures. Une manifestation antimonarchie est prévue devant le château de Cardiff. Le premier ministre du Pays de Galles, Mark Drakeford, a estimé sur la BBC que « ce n’est pas la semaine pour que ce débat refasse surface », même si les gens « ont le droit de manifester ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, où s’est rendu Charles III, la monarchie britannique demeure un sujet de discorde                   L’accès à la file d’attente pour voir le cercueil suspendu six heures                           La queue le long de Southpark pour se recueillir auprès du cerceuil de la reine Elizabeth II, le 16 septembre 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 A Londres, des milliers de personnes, certaines venues de très loin, faisaient la queue pour se recueillir auprès du cercueil de la reine. Son exposition au public, vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis mercredi soir au palais de Westminster, est prévue jusqu’à 6 h 30, heure locale (7 h 30 à Paris) lundi, avant les funérailles à l’abbaye de Westminster à 11 heures (midi à Paris).                La tension autour du défi sécuritaire et diplomatique que représente la cérémonie prévue lundi matin à Westminster est montée d’un cran dans la matinée, après que deux policiers ont été poignardés dans le centre de Londres – une agression qui n’est pas traitée comme un acte terroriste par les autorités.            Face à l’immense affluence, l’accès à la file d’attente pour voir le cercueil de la monarque à Westminster a été suspendu vendredi matin pendant « au moins pendant six heures », a annoncé le gouvernement. Le temps d’attente était monté à quatorze heures. « Les créneaux pour l’après-midi ont été remplis, a-t-il précisé, ajoutant : N’essayez pas de rejoindre la queue avant qu’elle ne rouvre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des heures et des heures d’attente pour rendre un dernier hommage à Elizabeth II                   « Veillée des princes »                           Le prince et la princesse de Galles se recueillent auprès de fleurs laissées par le public en hommage à la reine Elizabeth II, aux portes de Sandringham House, à Norfolk, le 15 septembre 2022.  JOE GIDDENS / AP                 Après avoir marché en ligne, derrière le cercueil d’Elizabeth II, mercredi à travers le centre de Londres, ses quatre enfants se réuniront de nouveau vendredi soir. Le roi aura reçu les responsables religieux du pays à Buckingham. Charles, Anne, Andrew et Edward observeront une « veillée des princes » autour du cercueil de leur mère. Pour l’occasion, Andrew, pourtant privé de titres militaires, a été autorisé à porter l’uniforme. Le roi aurait demandé que ses huit petits-enfants y participent également.                Lundi matin, le cercueil de la reine, accompagné par la famille royale mais aussi par des soignants du système public de santé, sera emmené à l’abbaye de Westminster pour des funérailles d’Etat, les premières depuis la mort de Winston Churchill en 1965, devant 2 000 invités, chefs d’Etat étrangers, gotha mondain mondial, anonymes décorés pour leur engagement associatif.            En revanche, une délégation d’officiels chinois a été empêchée de venir se recueillir devant le cercueil à Westminster, selon des sources parlementaires. Une décision qui intervient après les sanctions prises par Pékin à l’encontre de parlementaires britanniques ayant critiqué la situation des droits de l’homme dans le pays.            Après une dernière procession, Elizabeth II sera inhumée lundi dans la chapelle Saint-Georges de son bien-aimé château de Windsor, auprès de son père, George VI, et de son époux, Philip. Le Royaume-Uni se mettra à l’arrêt pour ce jour férié, avant de retrouver, après une parenthèse de tristesse collective, la réalité de la grave crise économique et sociale qui le frappe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réveil social et syndical du Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/funerailles-d-elizabeth-ii-charles-iii-au-pays-de-galles-avant-la-veillee-des-princes_6141936_3210.html"},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: Charles\u00a0III au Pays de Galles, avant la \u00ab\u00a0veill\u00e9e des princes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-16T15:19:47+02:00","datePublished":"2022-09-16T15:19:47+02:00","dateModified":"2022-09-16T16:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Le nouveau roi poursuit sa longue s\u00e9rie d\u2019engagements officiels, et ach\u00e8ve \u00e0 Cardiff une tourn\u00e9e dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni. Vendredi soir, les quatre enfants de la monarque observeront une \u00ab\u00a0veill\u00e9e des princes\u00a0\u00bb autour du cercueil de leur m\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/8a7dc11_5209984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-14">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Au moins 19 000 personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombardée par l’armée tadjike, ont été évacuées par précaution, a annoncé la branche locale du Croissant-Rouge vendredi après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Kirghizistan             Tadjikistan et Kirghizstan s’accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu annoncé à la suite d’« affrontements intenses »      Au moins 19 000 personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombardée par l’armée tadjike, ont été évacuées par précaution, a annoncé la branche locale du Croissant-Rouge vendredi après-midi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo de groupe des participants au sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS) à Samarcande, en Ouzbékistan, le 16 septembre 2022.  SERGEI BOBYLEV / AP                 Le Kirghizstan a annoncé vendredi 16 septembre un cessez-le-feu avec le Tadjikistan après une escalade des affrontements à la frontière entre ces deux pays d’Asie centrale, les deux parties s’accusant toutefois dans l’après-midi de violations mutuelles de cette trêve.            Le président kirghiz Sadyr Japarov et son homologue tadjik Emomali Rakhmon se sont entretenus en marge d’un sommet régional de l’Organisation de coopération de Shanghai (OCS) en Ouzbékistan et « sont convenus de donner pour instruction aux institutions concernées de cesser le feu et de retirer les forces et les équipements de la ligne de contact », selon un communiqué de la présidence kirghize.                 Un cessez-le-feu est entré en vigueur à 16 heures locales (midi, heure de Paris) vendredi, mais les gardes-frontières kirghiz ont rapidement accusé l’armée tadjike « d’avoir ouvert le feu à nouveau » sur leurs positions à la frontière, jugeant la situation « toujours tendue ». Leurs homologues tadjikes ont répliqué dans un communiqué, dénonçant « les tirs de la partie kirghize » en direction « de trois villages du Tadjikistan ».            La Russie exprime sa « préoccupation »            Lors de leur entretien, les présidents du Kirghizstan et du Tadjikistan avaient pourtant appelé leurs troupes à respecter ce cessez-le-feu, premier signe de désescalade après plusieurs heures de combats intenses à la frontière. MM. Japarov et Rakhmon ont convenu « de créer une commission chargée d’enquêter sur la cause des incidents », soulignant l’importance de résoudre leurs différends « par des moyens politiques et diplomatiques », a rapporté l’agence de presse tadjike Khovar.            Un peu plus tôt dans la journée, le Kirghizistan avait accusé le Tadjikistan d’avoir bombardé, vendredi 16 septembre, une ville frontalière à l’aide d’armes lourdes. Si des heurts ont régulièrement lieu à la frontière entre ces deux anciennes républiques soviétiques empêtrées depuis des années dans une dispute territoriale, ces violences marquent une aggravation notable.                La Russie a exprimé vendredi sa « préoccupation », son ministère des affaires étrangères appelant « les deux parties à prendre des mesures exhaustives et urgentes pour (…) mettre fin à toute tentative d’escalade ». Le président russe Vladimir Poutine a, lui, jugé la situation de « tendue » en marge d’une rencontre avec son homologue azerbaïdjanais en Ouzbékistan.            Dix-neuf mille personnes évacuées par précaution            Selon Bichkek, les forces tadjikes ont bombardé vendredi la ville frontalière de Batken, située dans le sud-ouest du Kirghizistan, dans une zone disputée par les deux pays. « Les abords de l’aéroport de Batken et des [lieux] situés en lisière de la ville se sont retrouvés sous le feu de systèmes de lance-roquettes multiples. Des infrastructures civiles de la ville de Batken ont été détruites », ont déclaré les gardes-frontières kirghiz dans un communiqué.            De son côté, le ministère de la santé kirghiz a annoncé que trente et une personnes avaient été hospitalisées vendredi, selon un bilan actualisé, qui s’alourdit rapidement. Au moins quatre militaires ont été victimes de « blessures par armes à feu », selon les autorités régionales.                Aussi, au moins dix-neuf mille personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombardée par l’armée tadjike, ont été évacuées par précaution, a annoncé la branche locale du Croissant-Rouge vendredi après-midi. « Pour le moment, notre équipe d’intervention du bureau de Batken fournit un premier soutien psychologique aux évacués dans un logement temporaire », a-t-elle fait savoir le Croissant-Rouge dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tadjikistan, répression massive contre la minorité pamirie                   « Affrontements intenses »            Le comité d’Etat pour la sécurité nationale du Kirghizistan a fait savoir que des « affrontements intenses » et « violents » se déroulaient dans la zone frontalière, accusant le Tadjikistan de « bombarder le territoire kirghiz avec tout son arsenal disponible » et de continuer à déployer des « équipements lourds ».            Il a rapporté l’utilisation de « blindés lourds, de lance-roquettes multiples et de l’aviation » par le Tadjikistan. « Toutes les attaques terrestres et aériennes trouvent leur réponse de la part du côté kirghiz, ce qui empêche toute capture de territoire », a-t-il ajouté.                Le Tadjikistan, de son côté, a accusé les forces kirghizes d’avoir ouvert le feu, tôt vendredi, sur des postes frontaliers tadjiks, sans faire état dans l’immédiat de victimes dans ses rangs. L’agence de presse russe RIA Novosti a rapporté qu’un garde-frontière tadjik avait été tué et que trois gardes-frontières avaient été blessés. Ce bilan n’a pas été confirmé de source officielle.            Fuite des civils, ouverture de centres d’accueil            Selon la diplomatie kirghize, les ministres des affaires étrangères des deux pays se sont entretenus pour tenter de mettre fin aux affrontements. Les habitants de plusieurs villages frontaliers ont fui la zone de combats, a par ailleurs rapporté le ministère des situations d’urgence kirghiz, annonçant l’ouverture de centres d’accueil.            « Nous appelons les deux parties à prendre des mesures exhaustives et urgentes pour (…) mettre fin à toute tentative d’escalade et aux provocations des tierces parties », a déclaré le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué.                En début de semaine, des affrontements entre les deux pays avaient fait deux morts dans les rangs des gardes-frontières tadjiks et plusieurs blessés de part et d’autre. La frontière entre le Tadjikistan et le Kirghizistan est le théâtre d’affrontements meurtriers réguliers.            Près de la moitié des 970 kilomètres de frontière est contestée et les progrès en matière de délimitation ont été lents ces dernières années. L’année 2021 a vu un nombre d’affrontements sans précédent opposer les deux parties, faisant plus de cinquante morts et laissant craindre l’élargissement du conflit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanglante répression sur le « toit du monde » tadjik                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/affrontements-intenses-a-la-frontiere-entre-le-kirghizstan-et-le-tadjikistan_6141909_3210.html"},"headline":"Kirghizistan-Tadjikistan\u00a0: un cessez-le-feu annonc\u00e9 apr\u00e8s des \u00ab\u00a0affrontements intenses\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re","dateCreated":"2022-09-16T12:13:46+02:00","datePublished":"2022-09-16T12:13:46+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:39:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kirghizistan"],"keywords":["Tadjikistan","International","Asie-Pacifique","Kirghizistan"],"description":"Au moins 19\u00a0000 personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e tadjike, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es par pr\u00e9caution, a annonc\u00e9 la branche locale du Croissant-Rouge vendredi apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/488/0/6000/3000/1342/671/60/0/21eb504_37d76c0d67a94bc6ba539ba5f489003f-37d76c0d67a94bc6ba539ba5f489003f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kirghizistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kirghizistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-15">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Sur les réseaux sociaux, de nombreux comptes anonymes se revendiquant de l’Organisation des « fellas » de l’Atlantique Nord tournent en ridicule les officiels russes à coups de mèmes et de blagues détournant les codes de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International        Pixels              Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien      Sur les réseaux sociaux, de nombreux comptes anonymes se revendiquant de l’Organisation des « fellas » de l’Atlantique Nord tournent en ridicule les officiels russes à coups de mèmes et de blagues détournant les codes de l’OTAN.          Par Romain Mielcarek         Publié aujourd’hui à 14h58, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un « fella » en émoi devant un tir de Himars, lance-roquettes américain, dont l’armée ukrainienne fait un usage remarqué et stratégique depuis juin. Cette image est l’une des plus emblématiques du mouvement en ligne NAFO.  CAPTURE ÉCRAN                 La bataille a commencé le 19 juin sur Twitter. Mikhaïl Oulianov, l’ambassadeur de Russie auprès des organisations internationales à Vienne, parmi lesquelles l’Agence internationale de l’énergie atomique (IAEA), tente de justifier la position de son pays quant à l’invasion de l’Ukraine : « Non provoquée ? Le bombardement de la population civile dans le Donbass par l’armée ukrainienne a commencé en 2014. » Un Internaute, nommé « Ukraine Memes for NATO teens » (mèmes ukrainiens pour adolescents de l’OTAN), traduit la pensée de l’officiel en la reformulant ainsi : « Il faut bombarder tous les civils ukrainiens parce que l’Ukraine menait une guerre interne et que des civils ont été bombardés. » Le diplomate rétorque : « C’est vous qui avez prononcé ce non-sens, pas moi. » Le réseau s’emballe, convaincu d’y voir un aveu de l’ambassadeur.            « Ukraine Memes for NATO teens » est le premier fella [que l’on peut traduire par « gars » en français] à se faire remarquer. Après cet échange, plusieurs centaines de personnes vont le rejoindre et, comme lui, arborer des photos de profil mettant en scène des chiens shiba habillés en soldats ou en agents de la CIA. Un signe de ralliement en référence à doge, un mème bien connu des cultures numériques. Ainsi naît la NAFO, ou OFAN en français, l’Organisation des fellas de l’Atlantique Nord.  « Nous sommes un groupe d’individus rassemblés par une idée simple », résume l’un des membres les plus anciens, « Kama Kamilia », pour qui aider l’Ukraine est une évidence :            « Il faudrait être inhumain pour ne pas se sentir concerné. Je fais juste ce que n’importe quelle personne raisonnable ferait. Notre but, c’est de récolter de l’argent. Je ne suis qu’un rouage dans une plus grande machine. »                           Sur cette vignette parodiant l’ambassadeur de Russie à Londres, Mikhaïl Oulianov semble dire : « idiot, aucun bot ne peut me troller. » Et le « fella » à tête de shiba répond : « Je ne suis pas un bot. »  CAPTURE ÉCRAN TWITTER                 Des méthodes artisanales            Le 20 juin, Mikhaïl Oulianov essaie de rattraper le coup, expliquant dans un tweet, à propos de cet « opposant » ayant « mal interprété ses mots » :            « Ils me retournent cette phrase à chaque occasion. Regardez les commentaires. La plupart d’entre eux sont apparemment des bots, mais certains semblent être humains. Comment les différencier ? »            Contrairement à ce qu’affirme le diplomate, la démarche semble pour le moins artisanale : la plupart des fellas obtiennent leur shiba personnalisé par des graphistes de la communauté après avoir affiché un don de quelques dizaines de dollars au profit de l’Ukraine. Si certains se retrouvent sur des serveurs Discord ou des groupes privés sur Twitter, il n’y a pas de réelle coordination d’ensemble, ni de lien direct avec des organes de communication officiels.                 « Il est délicat pour les Etats d’employer les modes d’action utilisés par des groupes comme les NAFO, estime un ancien employé du ministère des armées français, spécialisé dans les opérations d’influence, notamment en ligne. Une administration a des horaires, des procédures, des règles de sécurité, un cadre légal à respecter… Les NAFO n’ont pas tout ça et peuvent bénéficier à fond de l’effet de réseau. »             Les Ukrainiens (…) saluent très officiellement les efforts des « fellas »            Parmi les comptes actifs – des fantassins peu suivis qui prennent part à tous les raids numériques à ceux plus influents dont les tweets peuvent générer quelques milliers d’interactions –, on repère beaucoup de Nord-Américains et d’Européens de l’Est. Nombre de ces trolls du Net restent discrets sur les professions et parcours derrière les avatars. En France, le phénomène reste plutôt méconnu. De leur côté, les Ukrainiens, qui avaient mobilisé l’humour et les codes numériques dès le début de la guerre, saluent très officiellement les efforts des fellas. Le 4 septembre, le ministre de la défense Oleksii Reznikov a publié sur son compte Twitter une photo de lui avec un Tee-shirt NAFO, après avoir remercié « chaque personne derrière un cartoon shiba inu ». Le 28 août, le ministère faisait de même :            « Nous exprimons habituellement notre gratitude envers nos partenaires internationaux pour leur assistance en matière de sécurité. Mais aujourd’hui nous voudrions saluer une entité unique, NAFO, pour son combat acharné contre les trolls et la propagande du Kremlin. »            Dear #fellas, I’m changing my profile pic,but not switching allegiance.
Thanks for inviting me to NAFO!

<article-nb="2022/09/16/19-16">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les trois groupes du pays ont remporté 76 % des commandes mondiales du semestre, signe de leur savoir-faire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/09/16/19-17">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les prochaines élections législatives du 17 décembre se tiendront en vertu d’un mode de scrutin majoritaire, se substituant à la représentation proportionnelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, le président Kaïs Saïed instaure une nouvelle loi électorale marginalisant les partis politiques      Les prochaines élections législatives du 17 décembre se tiendront en vertu d’un mode de scrutin majoritaire, se substituant à la représentation proportionnelle.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 16h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Portrait du président tunisien Kaïs Saïed dans la ville de Kairouan, dans le centre-est du pays, en juillet 2022.  KABIL BOUSENA / AFP                 Un nouveau mode de scrutin régissant l’élection des députés à l’Assemblée des représentants du peuple (ARP) a été instauré en Tunisie, jeudi 15 septembre, dans la droite ligne des initiatives du chef de l’Etat Kaïs Saïed visant à affaiblir l’influence des partis politiques. Le nouveau régime électoral – institué par un décret-loi présidentiel en l’absence du Parlement suspendu depuis juillet 2021 – substitue le scrutin majoritaire uninominal à deux tours au scrutin de liste (représentation proportionnelle) en vigueur sous le système à dominante parlementaire (2011-2021) démantelé par le chef de l’Etat durant l’année écoulée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la révolution autocratique de Kaïs Saïed                   La plupart des partis politiques tunisiens – du Parti destourien libre d’Abir Moussi (anti-islamiste) au parti islamo-conservateur Ennahda de Rached Ghannouchi, en passant par Ettakatol (social-démocrate) et le Parti des travailleurs (extrême gauche) – ont d’ores et déjà annoncé leur décision de boycotter le prochain scrutin législatif prévu pour le 17 décembre. Ces partis avaient déjà boycotté le référendum du 25 juillet à l’issue duquel une nouvelle Constitution hyperprésidentialiste avait été adoptée à 94,6 % des suffrages. La participation avait toutefois été très faible : 27,4 %.                 Dans la continuité de l’inspiration antiparlementaire du chef de l’Etat Kaïs Saïed, la nouvelle loi électorale aboutira à « la dilution du rôle des partis politiques », commente le politiste Hamadi Redissi, coauteur de l’ouvrage La Transition bloquée (éd. Diwen, 2022, Tunis). « Ces partis seront marginalisés de façon indirecte et insidieuse », précise-t-il. De fait, l’investiture des candidats par des partis sera remplacée par un mécanisme de « parrainage » accordé par un collectif de 400 électeurs, composé de femmes à hauteur de 50 % et de jeunes âgés de moins de 35 ans à hauteur de 25 %.            « Parlement croupion »            L’Association tunisienne des femmes démocrates (ATFD) a dénoncé ce nouveau mode de scrutin qui, s’il prévoit l’égalité pour les parrainages, ne le retient pas pour les candidats eux-mêmes. L’imposition d’une parité stricte dans les listes de candidats avait été l’un des acquis du mode de scrutin antérieur. Une autre disposition controversée est l’exclusion de tout candidat binational. « Une mesure discriminatoire », déplore M. Redissi.            La nouvelle loi durcit en outre les peines en cas de fraude et de financements étrangers. Elle prévoit enfin une procédure de retrait de confiance au détriment de tout député auquel ses électeurs pourraient reprocher le non-respect de ses engagements. Cette idée d’une « révocabilité » des mandats électifs est un concept fétiche chez Kaïs Saïed, adepte d’une « démocratie par la base » tenue pour un remède au dévoiement du suffrage universel par des élus qu’il juge irresponsables.                             Lire aussi :  En Tunisie, l’aventure périlleuse de Kaïs Saïed                   Toutefois, la négation du rôle des partis politiques, auxquels M. Saïed n’a jamais caché son hostilité, aboutira à l’élection d’un « Parlement croupion face à un chef de l’Etat qui conservera l’essentiel de l’initiative », s’inquiète M. Rédissi.                Elu en octobre 2019 à la présidence de la République à la faveur d’un vote antisystème, M. Saïed s’est arrogé les pleins pouvoirs en juillet 2021 en invoquant un « péril imminent » pesant sur la nation. Depuis lors, il n’a cessé de détricoter les acquis de l’expérience parlementaire post-2011 pour lui substituer son modèle où la référence à « la démocratie par la base » cohabite avec une extrême personnalisation du pouvoir.                 Frédéric Bobin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/en-tunisie-le-president-kais-saied-instaure-une-nouvelle-loi-electorale-marginalisant-les-partis-politiques_6141947_3212.html"},"headline":"En Tunisie, le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed instaure une nouvelle loi \u00e9lectorale marginalisant les partis politiques","dateCreated":"2022-09-16T16:56:00+02:00","datePublished":"2022-09-16T16:56:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives du 17\u00a0d\u00e9cembre se tiendront en vertu d\u2019un mode de scrutin majoritaire, se substituant \u00e0 la repr\u00e9sentation proportionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/469/0/5073/2536/1342/671/60/0/a70f1e4_1663338900472-000-32fh4de.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-18">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le marché de la prévention contre le virus responsable de cette infection des voies respiratoires, qui touche essentiellement les nourrissons et les personnes âgées, est convoité par les Big Pharma.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             Sanofi remporte un succès dans un vaccin contre la bronchiolite      Le marché de la prévention contre le virus responsable de cette infection des voies respiratoires, qui touche essentiellement les nourrissons et les personnes âgées, est convoité par les Big Pharma.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 08h35, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aux urgences de l’hôpital Trousseau, à Paris, le 29 novembre 2003.  JEAN AYISSI / AFP               C’est une belle victoire pour Sanofi. Le géant pharmaceutique français vient de décrocher, jeudi 15 septembre, le feu vert de l’agence européenne des médicaments pour son vaccin contre le virus respiratoire syncytial (VRS), qui cause des bronchiolites, cette infection des voies respiratoires qui touche essentiellement les nourrissons et les personnes âgées. L’arrivée sur le marché du Beyfortus, uniquement indiqué pour les jeunes enfants, est une véritable avancée médicale : il n’existait jusqu’à présent, malgré toutes les recherches menées depuis le milieu des années 1960 par les scientifiques et les chercheurs, aucun autre produit capable de prévenir durablement cette infection pourtant très répandue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanofi introduit en Bourse sa filiale de principes actifs Euroapi                 Une réussite, et surtout un soulagement pour le champion tricolore. Ces dernières semaines, la Big Pharma a été particulièrement malmenée en Bourse par les investisseurs. Inquiets par les éventuelles retombées financières d’un litige autour du Zantac, un traitement contre les brûlures d’estomac retiré du marché en 2019, et que des patients américains accusent d’être cancérigène, ces derniers ont durement sanctionné le cours de Bourse de Sanofi au mois d’août. Cette débâcle a surtout été suivie, quelques jours plus tard, par l’annonce de l’arrêt de l’amcenestrant, l’un des six programmes phares de la stratégie de développement de Sanofi, faute de résultats cliniques probants.          Une prouesse          L’autorisation du Beyfortus, autre molécule-clé du portefeuille de médicaments de Sanofi, par l’agence européenne des médicaments arrive donc à pic pour remonter le moral des troupes. Même s’il n’est pas à mettre au seul crédit du français. Sanofi s’est allié pour l’occasion à son rival d’outre-Manche, AstraZeneca, en 2017. Au britannique l’essentiel de la recherche et la production du vaccin (aux Etats-Unis), le français s’occupera, lui, de la commercialisation.               Il permet aussi à Paul Hudson, directeur général de Sanofi, de confirmer en partie la pertinence de sa stratégie pour dynamiser la croissance du laboratoire pharmaceutique en se concentrant sur les innovations thérapeutiques dites de rupture. Accusant le coup de l’échec de l’amcenestrant, le dirigeant en avait fait le point d’orgue de son discours, lors d’une visite, le 9 septembre, du site de R&D et de production du français à Vitry-sur-Seine : « Notre entreprise ne doit pas répéter le travail des autres, elle doit transformer la pratique de la médecine. (…) Je préfère que nous pourchassions des miracles, plutôt que de faire des choses sans risque que d’autres entreprises ont déjà fait », insistait-il.        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/16/sanofi-remporte-un-succes-dans-un-vaccin-contre-la-bronchiolite_6141864_3234.html"},"headline":"Sanofi remporte un succ\u00e8s dans un vaccin contre la bronchiolite","dateCreated":"2022-09-16T08:35:41+02:00","datePublished":"2022-09-16T08:35:41+02:00","dateModified":"2022-09-16T09:20:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le march\u00e9 de la pr\u00e9vention contre le virus responsable de cette infection des voies respiratoires, qui touche essentiellement les nourrissons et les personnes \u00e2g\u00e9es, est convoit\u00e9 par les Big Pharma.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/281/0/2500/1250/1342/671/60/0/7a78410_1663309035433-000-par2003112936841.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-19">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les autorités serbes n’autorisent plus la tenue de la grande marche de fierté LGBT paneuropéenne, prévue samedi, évoquant des « risques de violence » de la part des nationalistes et des milieux orthodoxes traditionalistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             A Belgrade, l’Europride compte braver l’interdiction de défiler      Les autorités serbes n’autorisent plus la tenue de la grande marche de fierté LGBT paneuropéenne, prévue samedi, évoquant des « risques de violence » de la part des nationalistes et des milieux orthodoxes traditionalistes.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 01h10, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’EUROPE CENTRALE                         Des personnes manifestant contre la tenue de l’Europride à Belgrade, le 12 septembre 2022.  OLIVER BUNIC / AFP               Quoi qu’il arrive, ils veulent être dans les rues de Belgrade samedi 17 septembre. « On ne sait pas encore où, mais nous demanderons aux gens de se réunir de toute façon pour protester ! », promet depuis la capitale serbe, où elle se trouve déjà, Kristine Garina, présidente lettonne de l’Association européenne des organisateurs des marches de fiertés qui organise chaque année depuis 1992, dans une ville différente du Vieux Continent, l’Europride, une grande marche LGBT paneuropéenne.               Pour la première fois depuis trente ans, celle-ci devait avoir lieu cette année dans les Balkans, une région de mission pour le mouvement LGBT européen tant l’homophobie y est répandue. C’était du moins ce qui était prévu jusqu’à ce que les autorités serbes décident mardi 13 septembre d’interdire l’événement à la dernière minute, en arguant des « risques de violence » de la part des groupes nationalistes et des milieux orthodoxes traditionalistes serbes, qui avaient prévu d’organiser le même jour une « marche des antimondialistes » contre la « parade gay ».          Messages contradictoires          « Avec la situation géopolitique actuelle et les tensions dans la région, des affrontements inutiles dans les rues de Belgrade rendraient la position de notre pays plus difficile et mettraient en danger les participants », a avancé le ministre de l’intérieur, Aleksandar Vulin, reprenant la ligne du président Aleksandar Vucic consistant à lier cette interdiction aux tensions actuelles avec le Kosovo, l’ancienne région serbe qui a proclamé son indépendance en 2008, mais n’est toujours pas reconnue par Belgrade.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie et le Kosovo s’entendent pour éviter un conflit à leur frontière                 M. Vucic, qui dirige la Serbie depuis 2014, ancien ministre de l’information de l’ex-dictateur Slobodan Milosevic en 1999, affirme désormais vouloir mener son pays vers l’Union européenne (UE), tout en ménageant les franges les plus nationalistes de la société. Habitué à envoyer des messages contradictoires pour satisfaire tout le monde, il a d’ailleurs nommé, en 2017, comme cheffe de son gouvernement, la première femme politique ouvertement lesbienne de l’espace balkanique, Ana Brnabic.              Mardi 13 septembre, celle-ci a dû défendre la décision de son gouvernement sous les huées de militants LGBT réunis à Belgrade pour une des nombreuses conférences organisées dans le cadre de l’Europride. « C’est moi qui ait repoussé les limites. Je suis la seule personne dans ce pays qui soit discriminée par la communauté LGBT, alors que je suis la première politicienne des Balkans qui n’a pas eu peur ou honte d’assumer son homosexualité », a-t-elle lancé devant une salle électrique.        Il vous reste 53.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/malgre-l-interdiction-l-europride-compte-bien-descendre-dans-les-rues-de-belgrade-samedi_6141823_3210.html"},"headline":"A Belgrade, l\u2019Europride compte braver l\u2019interdiction de d\u00e9filer","dateCreated":"2022-09-16T01:10:05+02:00","datePublished":"2022-09-16T01:10:05+02:00","dateModified":"2022-09-16T11:51:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Lettres de","Droits LGBT","Serbie","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International"],"description":"Les autorit\u00e9s serbes n\u2019autorisent plus la tenue de la grande marche de fiert\u00e9 LGBT paneurop\u00e9enne, pr\u00e9vue samedi, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0risques de violence\u00a0\u00bb de la part des nationalistes et des milieux orthodoxes traditionalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/594/0/3645/1822/1342/671/60/0/ee2e08a_5173500-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  
