<FILE-date="2022/09/16/19">

<article-nb="2022/09/16/19-1">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Qualifiés in extremis pour le dernier carré de l’Euro de basket, les Bleus d’Evan Fournier et de Rudy Gobert affrontent la Pologne en demi-finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤     Allez !         Quelle audace !                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              MALEDON à trois points !        Tout le monde participe à la fête. Quel plaisir.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Rappelez moi, ils avaient battu qui au tour précédent les polonais? Ils ont tout mis dans cette victoire?    Alan         L’Ukraine puis la Slovénie. Mais on dirait effectivement une autre équipe ce soir.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleus pas loin d’un record dans cet Euro        Depuis le début de la compétition, le plus gros écart entre deux équipes date du match de la phase de groupes entre la Hongrie et l’Allemagne, avec une victoire des hôtes de la compétition sur le score de 106-71. Soit 35 points d’avance. Les Bleus sont encore dans le coup pour battre ce record.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous nous mettriez pas un cocorico ?    Please          Allez on enchaîne, c’est bien parce que c’est vous.                         18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trois points pour Balcerowski        Le Polonais de 21 ans permet aux Polonais de revenir à... 36 points des Bleus.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle heure quelle chaîne la finale ?   Mon supermarché a cramé ... Plus de champagne      No          On vous propose un petit Tutut alors ! (20 h 30 pour la finale)                         18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Bleus préfèrent rencontrer l'Espagne ou l'Allemagne en finale ?    Onestenfinale         Peu importe, l’équipe en face sera mangée comme ce soir.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu’est ce que vous allez faire au monde pour fêter la victoire ?    Youpi         Pour être tout à fait transparent, on avait déjà sorti le champagne dès le premier quart-temps.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA REACTION DE LA POLOGNE ! ! ! !        C’était juste pour vous faire peur, tout va bien. La Pologne vient juste de marquer un trois point anecdotique. 79-41 pour les Bleus, il reste cinq minutes à jouer.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match de l’Euro de basket entre la Pologne et la France, première demi-finale de la compétition.         Quoi ? Après être passée proche de l’élimination lors des deux tours précédents, l’équipe de France espère décrocher son ticket pour la finale de l’Euro en battant la Pologne, vainqueure surprise de la Slovénie en quart de finale.         Où ? A la Mercedes-Benz Arena de Berlin, en Allemagne.         A quelle heure ? A 17 h 15.         Sur quelle chaîne ? W9 et Canal+ Sport 360.         Qui live ? Denis Ménétrier et Valentin Moinard, de l’Arena d’Austrelitz, avec notre pivot Clément Martel, présent dans la capitale allemande.         Ce dont on ne parlera pas ? Du soliflore, qui rend beau les petits riens.         A lire en attendant :         Rudy Gobert, pivot essentiel de l’équipe de France à l’Euro de basket         Basket : la Pologne, symbole d’un Euro fou         Euro de basket 2022 : « encore en vie », la France se hisse en demi-finale après un match haletant contre l’Italie         Euro de basket 2022 : Terry Tarpey, joueur méconnu mais indispensable aux Bleus         A l’Euro de basket, le renfort polémique des joueurs naturalisés         Euro de basket 2022 : miraculés, les Bleus s’extirpent in extremis du piège turc et se hissent en quarts de finale                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","coverageStartTime":"2022-09-16T16:41:43+00:00","coverageEndTime":"2022-09-17T04:41:43+00:00","headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","description":"Qualifi\u00e9s in extremis pour le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro de basket, les Bleus d\u2019Evan Fournier et de Rudy Gobert affrontent la Pologne en demi-finale.","articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Pologne en direct : les Bleus écrasent des Polonais maladroits au tir","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Qualifi\u00e9s in extremis pour le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro de basket, les Bleus d\u2019Evan Fournier et de Rudy Gobert affrontent la Pologne en demi-finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6691/3996/1342/801/3/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-09-16T16:41:43+00:00"
,"endDate":"2022-09-17T04:41:43+00:00"
       Dominateurs du d\u00e9but \u00e0 la fin, les Bleus ont inflig\u00e9 une le\u00e7on de basket aux Polonais 95 \u00e0 54\u00a0! Ils sont en finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST TERMINE\u00a0! VICTOIRE DES BLEUS CONTRE LA POLOGNE\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:57:42+00:00","articleBody":"     Un peu de baume au c\u0153ur pour les Polonais, avec ce trois points. Qui ne va pas changer grand-chose au score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michalak imite Okobo","dateModified":"2022-09-16T16:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:57:40+00:00","articleBody":"     Dommage le temps \u00e9tait arr\u00eat\u00e9. Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA POLOGNE MARQUE DU MILIEU DU TERRAIN","dateModified":"2022-09-16T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:57:27+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9roule, sans piti\u00e9 pour les Polonais, et \u00e7a fait 3\/3 \u00e0 trois points pour Okobo. 95-51 pour la France \u00e0 37 secondes de la fin du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Okobo pour un nouveau trois points","dateModified":"2022-09-16T16:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:55:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On est finale\u00a0\u00bb, chantent les supporteurs fran\u00e7ais dans les tribunes. Leurs vaillants homologuent polonais continuent eux de soutenir leur \u00e9quipe. L\u2019ambiance est plut\u00f4t belle, malgr\u00e9 le score fleuve (et plut\u00f4t le Rhin de Cologne que la Spree berlinoise)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct de Berlin","dateModified":"2022-09-16T16:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:55:28+00:00","articleBody":"     2 minutes \u00e0 jouer, et 42 points d\u2019avance. Analyse Le Monde\u00a0: on va aller en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:54:48+00:00","articleBody":"     Quatorzi\u00e8me trois points pour les Bleus dans ce match, qui compte 40 points d\u2019avance sur la Pologne. C\u2019est fou. 42 tiens, avec le panier de Poirier sur contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mbaye de s\u2019y mettre","dateModified":"2022-09-16T16:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:53:38+00:00","articleBody":"     87-48 pour les Bleus, qui s\u2019approchent des 40 points d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux lancers de plus pour Poirier","dateModified":"2022-09-16T16:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:53:17+00:00","articleBody":"    Bon sinon ici: 8 surfeurs dans l\u2019eau, le record est de 11 secondes sur la planche. C\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 regarder. Et \u00e7a donne envie.      Anna en Sardaigne          J\u2019allais dire qu\u2019on est mieux au Kop d\u2019Austerlitz, mais j\u2019ai moi-m\u00eame du mal \u00e0 y croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:52:23+00:00","articleBody":"    quand se d\u00e9roule la finale ?     Camille          La finale aura lieu dimanche \u00e0 20 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:54:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:51:31+00:00","articleBody":"    \u00c7a y est : j'ai vendu la peau de l'ours.\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a ne risque rien.\r\n    Allez !         Quelle audace\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:51:16+00:00","articleBody":"     Tout le monde participe \u00e0 la f\u00eate. Quel plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MALEDON \u00e0 trois points\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:50:26+00:00","articleBody":"    Rappelez moi, ils avaient battu qui au tour pr\u00e9c\u00e9dent les polonais? Ils ont tout mis dans cette victoire?    Alan         L\u2019Ukraine puis la Slov\u00e9nie. Mais on dirait effectivement une autre \u00e9quipe ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:50:17+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, le plus gros \u00e9cart entre deux \u00e9quipes date du match de la phase de groupes entre la Hongrie et l\u2019Allemagne, avec une victoire des h\u00f4tes de la comp\u00e9tition sur le score de 106-71. Soit 35 points d\u2019avance. Les Bleus sont encore dans le coup pour battre ce record.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus pas loin d\u2019un record dans cet Euro","dateModified":"2022-09-16T16:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:49:50+00:00","articleBody":"    Vous nous mettriez pas un cocorico ?    Please          Allez on encha\u00eene, c\u2019est bien parce que c\u2019est vous.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:49:36+00:00","articleBody":"     Le Polonais de 21 ans permet aux Polonais de revenir \u00e0... 36 points des Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trois points pour Balcerowski","dateModified":"2022-09-16T16:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:49:21+00:00","articleBody":"    Quelle heure quelle cha\u00eene la finale ?   Mon supermarch\u00e9 a cram\u00e9 ... Plus de champagne      No          On vous propose un petit Tutut alors\u00a0! (20 h 30 pour la finale)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:47:51+00:00","articleBody":"    Les Bleus pr\u00e9f\u00e8rent rencontrer l'Espagne ou l'Allemagne en finale ?    Onestenfinale         Peu importe, l\u2019\u00e9quipe en face sera mang\u00e9e comme ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:47:05+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce que vous allez faire au monde pour f\u00eater la victoire ?    Youpi         Pour \u00eatre tout \u00e0 fait transparent, on avait d\u00e9j\u00e0 sorti le champagne d\u00e8s le premier quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:47:00+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait juste pour vous faire peur, tout va bien. La Pologne vient juste de marquer un trois point anecdotique. 79-41 pour les Bleus, il reste cinq minutes \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA REACTION DE LA POLOGNE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:46:32+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps     Lucas553626         Encore 5 minutes et 30 secondes \u00e0 jouer dans ce dernier quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:46:09+00:00","articleBody":"     Timoth\u00e9e Luwawu-Cabarrot est \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u00e9quipe de France, en pleine confiance. Trois unit\u00e9s de plus pour les Bleus, qui compte le double des points de la Pologne (76-38).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TLC pour le trois points","dateModified":"2022-09-16T16:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:44:52+00:00","articleBody":"     +2 au lancer franc pour le Polonais, mais son \u00e9quipe compte toujours 35 points de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michalak r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-09-16T16:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:44:13+00:00","articleBody":"     Vincent Collet fait tourner et offre du temps de jeu aux joueurs habitu\u00e9s \u00e0 passer le plus clair de leur temps sur le banc. Fall en profite et marque deux points de plus (six points pour lui aujourd\u2019hui).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:43:52+00:00","articleBody":"    J'ai pas suivi, qui est notre adversaire potentiel en finale ?    Yann         L\u2019Allemagne ou l\u2019Espagne, en fonction du r\u00e9sultat de ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:43:21+00:00","articleBody":"    C'est moi, ou le coach polonais parle anglais \u00e0 ses joueurs ?    Eijiro         Igor Milicic est Croate, donc \u00e7a semble assez plausible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:42:40+00:00","articleBody":"    Ils jouent encore les Polonais  ou ils attendent la fin du calvaire ?    Triton31         On sent une forme d\u2019abattement sur les images, quand la r\u00e9alisation s\u2019attarde sur les rempla\u00e7ants polonais. Il faut dire qu\u2019avec 35 points \u00e0 remonter en sept minutes, \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:42:02+00:00","articleBody":"    Les enfants auront droit de se coucher plus tard pour regarder la finale dimanche soir ?    Maman         Tout \u00e0 fait, on vous fait un mot d\u2019excuse pour l\u2019\u00e9cole le lendemain si vous voulez\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:41:07+00:00","articleBody":"    Du coup comme \u00e7a manque d'enjeu... Comment \u00e7a va vous au monde ?     Julie         Ecoutez \u00e7a va pas mal et vous m\u00eame\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:40:27+00:00","articleBody":"     Deux points de plus pour lui, plus deux encore pour Fall. Un petit 7-0 pour les Bleus pour commencer le quart-temps, on prend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est propre et c\u2019est dedans pour Heurtel","dateModified":"2022-09-16T16:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:40:15+00:00","articleBody":"    \u00bfCu\u00e1ntos puntos hay para el momento Ponitka?    Hermila         Ponitka tiene siete puntos por el momento, con ocho minutos que quedan en el partido.          Petite mise \u00e0 jour de mon niveau d\u2019espagnol, \u00e7a fait pas de mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:39:05+00:00","articleBody":"    Enfin un match o\u00f9 on prend pas 10 ans de stress dans les dents ;-)     Julie         C\u2019est m\u00eame pas dr\u00f4le, en fait, on manque de stress.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:39:02+00:00","articleBody":"    C'est le premier match que je suis et je croyais qu'il serait serr\u00e9 comme les autres. C'est une surprise     Surprise          Si vous pouvez \u00e0 partir de maintenant regarder tous les matchs des Bleus, \u00e7a nous arrangerait. Merci bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:38:17+00:00","articleBody":"     Okobo commence le dernier quart-temps comme il a fini le troisi\u00e8me, avec un trois points parfait. +31 (\u00a0!) pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a d\u00e9roule c\u00f4t\u00e9 Fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:37:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:37:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en conna\u00eet un qui passe un meilleur moment que lors du quart de finale","dateModified":"2022-09-16T16:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:37:09+00:00","articleBody":"    C'est le meilleur match des bleus dans ce tournoi ?    La belle  bleue         Sans aucun doute. D\u00e9fensivement, peut-\u00eatre la meilleure prestation de tout le tournoi, toutes \u00e9quipes confondues. Et offensivement, les Bleus sont en r\u00e9ussite, avec quelques jolis coups bien construits. \u00c7a monte en puissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:36:35+00:00","articleBody":"     64 \u00e0 36 pour nos Bleus, lanc\u00e9s \u00e0 toute vitesse vers la finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du troisi\u00e8me quart-temps, et LES BLEUS SONT LARGEMENT DEVANT\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:35:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est une nouvelle fois bien jou\u00e9 par les Fran\u00e7ais, Okobo est laiss\u00e9 seul et peut ajouter trois points au score pour les Bleus. 64-36 \u00e0 la fin du troisi\u00e8me quart-temps, \u00e7a sent bon la finale pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Okobo pour bien terminer le troisi\u00e8me quart-temps\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:35:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ours dansant\u00a0\u00bb - son surnom depuis son passage en Chine, semble ma\u00eetriser \u00e0 merveille les pas de la polonez, la krakowiak, la mazur, la kujawiak et l\u2019oberek, les danses traditionnelles de Pologne. Avec 22 points, d\u00e9j\u00e0, celui qui est un des meilleurs Fran\u00e7ais de la comp\u00e9tition poursuit son chantier. Et les fans fran\u00e7ais ne s\u2019y trompent pas, entonnant un chant \u00e0 la gloire de \u00ab\u00a0Po po lo po Guershon\u00a0\u00bb.                France's Guerschon Yabusele (2L) and Poland's Aleksander Balcerowski vie for the ball during the FIBA Eurobasket 2022 semi-final basketball match between Poland and France in Berlin on September 16, 2022. (Photo by Tobias SCHWARZ \/ AFP) TOBIAS SCHWARZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/8684013_5211236-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel match de Yabusele","dateModified":"2022-09-16T16:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:35:10+00:00","articleBody":"     Les Bleus se permettent m\u00eame de reposer Rudy Gobert et Evan Fournier. Vincent Collet doit \u00eatre confiant (et il y a de quoi).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:33:18+00:00","articleBody":"     61 \u00e0 33 pour les Bleu.  Il reste une minute dans ce trosi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Heurtel y va lui aussi de son panier","dateModified":"2022-09-16T16:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:32:34+00:00","articleBody":"     Le trois points pour le Polonais. A ne pas confondre Fr\u00e9d\u00e9ric, pas le m\u00eame sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petite r\u00e9action de Michalak","dateModified":"2022-09-16T16:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:32:18+00:00","articleBody":"    C'est la fin du monde. La d\u00e9fense fran\u00e7aise craque, l\u00e0, non?    FFL         D\u00e9j\u00e0 12 points dans ce troisi\u00e8me quart-temps, contre neuf dans chacun des deux premiers. Tout va mal (non).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:31:49+00:00","articleBody":"     Un trois points de plus pour Yabusele\u00a0! \u00ab\u00a0Il est dans les nuages\u00a0\u00bb, lance George Eddy  sur Canal+. +29 pour les Bleus, qui d\u00e9roulent dans le sillage du joueur du Real Madrid (22 pts).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yabusele est inarr\u00eatable\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:30:55+00:00","articleBody":"     Les Polonais se r\u00e9veillent (un peu).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois points pour la Pologne et Garbacz\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:30:46+00:00","articleBody":"    Si les fran\u00e7ais veulent avoir leur coup de mou favori, il faut qu\u2019ils se d\u00e9p\u00eachent, non ?    Mort2Trouille         Il reste encore le dernier quart-temps\u00a0! Les Polonais, eux, sont en plein coup de mou depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:30:16+00:00","articleBody":"     7 sur 10 pour Yabusele, qui compte d\u00e9sormais 17 points dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et deux points de plus pour Yabusele","dateModified":"2022-09-16T16:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:29:55+00:00","articleBody":"     Une Marseillaise d\u00e9vale des tribunes. Pas tr\u00e8s forte, un brin siffl\u00e9e par les Polonais, mais c\u2019est une premi\u00e8re dans cette comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:29:19+00:00","articleBody":"    Combien de rebond et de passes desicives pour fournier    Rob         Attendons, on a l\u2019impression qu\u2019il peut tout se passer dans cet Euro. Encore trois minutes \u00e0 jouer dans ce troisi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:57+00:00","articleBody":"    La mauvaise nouvelle de cet euro, c'est qu'on risque de se faire voler notre Tarpey!!!    Manceau         Ah\u00a0\u00e7a je ne vous le fais pas dire. L\u2019ami Terry, \u00ab\u00a0Bleu de chauffe\u00a0\u00bb par excellence et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi sera difficile \u00e0 conserver pour Le Mans. Mais il a l\u2019air d\u2019un gar\u00e7on fid\u00e8le, donc je ne parierai pas sur un d\u00e9part du bonhomme, malgr\u00e9 les sollicitations qui ne manqueront pas de venir.          Et pour en savoir plus sur le Franco-Am\u00e9ricain qui a grandi avec le maillot \u00ab\u00a0Poulets de Lou\u00e9\u00a0\u00bb du Mans sur les \u00e9paules, papa basketteur oblige, c\u2019est ici.             Lire aussi :   Euro de basket 2022\u00a0: Terry Tarpey, joueur m\u00e9connu mais indispensable aux Bleus                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:50+00:00","articleBody":"           Rudy Gobert se r\u00e9gale ce soir. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           Les yeux tourn\u00e9s vers la demi-finale (pour l\u2019instant, ne nous voyons pas trop beaux)      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/065b479_5211584-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:48+00:00","articleBody":"    Yabusele est litt\u00e9ralement \u00e9tincelant !!    Franck         15 points pour Yabusele, meilleur marqueur des Bleus pour l\u2019instant. C\u2019est costaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:28:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:28:06+00:00","articleBody":"     Qui se termine par un +3 d\u2019Albicy. 27 points d\u2019avance pour les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe travail de construction des Fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:27:18+00:00","articleBody":"    Merci    Paris         De rien \u00e9coutez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:26:03+00:00","articleBody":"     Belle attaque au cerceau du capitaine polonais, mais son \u00e9quipe compte toujours 23 points de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ponitka tente de colmater les fuites","dateModified":"2022-09-16T16:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:25:33+00:00","articleBody":"     3 points de plus dans la besace des Fran\u00e7ais. 48 \u00e0 23 \u00e0 5 minutes de la fin du troisi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yabusele du parking\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:24:16+00:00","articleBody":"    combien de points pour fournier pour l\u2019instant ?     leo161004        Et combien de points pour Gobert ?    Flo         Heurtell combien de points ? Svp \r\n    Paris          10 points pour Fournier, 6 pour Gobert et 5 pour Heurtel. Presque autant que la Pologne \u00e0 eux trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:22:51+00:00","articleBody":"     Leur coach doit regretter de ne pas pouvoir en prendre plus souvent dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps-mort pour la Pologne. ","dateModified":"2022-09-16T16:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:22:30+00:00","articleBody":"    Combien de rebonds de Gobert     Flo          A la mi-temps, le g\u00e9ant des Bleus en \u00e9tait \u00e0 cinq rebonds, meilleur total de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:21:14+00:00","articleBody":"     Joli jeu \u00e0 trois c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais pour trouver Yabusele \u00e0 la conclusion. Les Bleus prennent encore un peu plus le large, avec Fournier qui punit les Polonais sur une contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuh c\u2019est bien jou\u00e9 par les Bleus","dateModified":"2022-09-16T16:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:20:33+00:00","articleBody":"    Il est a combien de points pour instant Ponitka     Hermila          5 points pour l\u2019instant pour le capitaine polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:20:15+00:00","articleBody":"     Encore sept minutes \u00e0 jouer dans ce troisi\u00e8me quart-temps et \u00e7a fait +18 pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarpey bien servi par Fournier","dateModified":"2022-09-16T16:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:20:13+00:00","articleBody":"     Les Polonais \u00ab\u00a0reviennent au score\u00a0\u00bb. Ils ont toujours 16 points de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois points pour Cel et la Pologne\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#657007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:16:42+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9marre bien pour les Bleus avec une belle adresse \u00e0 trois points pour Fournier. +19 pour les Bleus d\u2019entr\u00e9e en deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fournier pour le trois points","dateModified":"2022-09-16T16:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:16:27+00:00","articleBody":"            TOBIAS SCHWARZ \/ AFP          #JSUL\r\nArrete de ma chatouiller,  punaise !    Val\u00e9rie 14        #JSUL Trop facile pour la France. On enl\u00e8ve une jambe.     Ga3L        #JSUL Heureusement que je te retiens, t\u2019allais tomber mec    Anna en Sardaigne         #JSUL\r\nAttention, je vais manger le ballon ce soir !     EvanF        JSUL    m\u00eame \u00e9quilibre que ma commode en kit apr\u00e8s 3h     No                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/47e4ce3_5211292-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:16:12+00:00","articleBody":"          La premi\u00e8re possession est fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00c9BUT DE LA DEUXI\u00c8ME MI-TEMPS\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:14:55+00:00","articleBody":"    Il est a combien de points pour instant Evan fournier ?    Max77         5 points pour Evan Fournier, plut\u00f4t discret dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:14:07+00:00","articleBody":"    Si nos fran\u00e7ais vont en finale contre qui vont-ils jouer ?    Neo fit         Contre l\u2019Allemagne ou l\u2019Espagne, en fonction du r\u00e9sultat de la deuxi\u00e8me demi-finale qui d\u00e9butera \u00e0 20 h 30 ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:13:25+00:00","articleBody":"               La meilleure performance d\u00e9fensive du tournoi. Et ce n\u2019est pas nous qui le disons.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:12:01+00:00","articleBody":"    C'est cool quand on a des petite vid\u00e9o....suis dans le train et c'est impossible \u00e0 imaginer un match pareil    La belle  bleue         Allez, une de plus, c\u2019est cadeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:11:09+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au fait, \u00e7a vaut bien un cocorico tout \u00e7a non\u00a0?","dateModified":"2022-09-16T16:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:08:34+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et quel dunk de Tarpey\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019un des quatre contres de Gobert en vid\u00e9o","dateModified":"2022-09-16T16:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:20+00:00","articleBody":"     On a un quart-temps de retard, mais le constat reste sans doute le m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de chez TrashTalk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:05:36+00:00","articleBody":"    Et Ponikta, il est pas bon aujourd'hui ?    La belle  bleue         Ponitka en est \u00e0 cinq points pour le moment, tr\u00e8s loin de sa prestation contre la Slov\u00e9nie. Slaughter a inscrit de son c\u00f4t\u00e9 la moiti\u00e9 des points de son \u00e9quipe, avec neuf unit\u00e9s.          C\u00f4t\u00e9 tricolore, Yabusele est le meilleur marqueur (8 pts), devant Tarpey et Gobert (6 pts).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:05:04+00:00","articleBody":"            TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           On attend vos meilleurs commentaires sur cette photo\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/47e4ce3_5211292-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous en r\u00eaviez, Le Monde l\u2019a fait\u00a0: c\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-09-16T16:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:04:29+00:00","articleBody":"     Grosse maladresse des Polonais, qui s\u2019est \u00e9tendue durant toute cette premi\u00e8re p\u00e9riode, avec un 4 sur 18 \u00e0 deux points (22%) et un 3 sur 13 \u00e0 trois points (23%). C\u00f4t\u00e9 tricolore, on est \u00e0 9 sur 14 \u00e0 deux points (64%) et 4 sur 12 \u00e0 trois points (33%).          Il faut dire que les Bleus d\u00e9fendent bien, voire tr\u00e8s bien, et emp\u00eachent les Polonais de trouver des bons angles de shoot. Et que dire de la prestation de Gobert, avec ses quatre contres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le petit point stat\u2019 \u00e0 la pause","dateModified":"2022-09-16T16:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:03:57+00:00","articleBody":"    A part si Gobert se casse la main, Heurtel se foule la cheville et le reste de l'\u00e9quipe chope le covid, \u00e7a devrait le faire,  non ?    D\u00e9j\u00e0 en finale !         Houl\u00e0 houl\u00e0 houl\u00e0 malheureux\u00a0! Ne commen\u00e7ons pas \u00e0 nous voir trop beaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:01:23+00:00","articleBody":"    Comment ont ils sorti la Slov\u00e9nie ?  Ou alors on fantasme sur 1 seul joueur  ? En oubliant l \u00e9quipe ?    No         En faisant un \u00e9norme match en d\u00e9fense, et en parvenant \u00e0 couper Luka Doncic de ses co\u00e9quipiers. Bon, la d\u00e9fense slov\u00e8ne n\u2019a rien \u00e0 voir avec celle des Bleus (ni avec celle des Slov\u00e8nes en 2017, quand ils ont remport\u00e9 l\u2019Euro), force est de le reconna\u00eetre. Mais les Polonais ont inscrit leurs shoots, port\u00e9s par un Ponitka en feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T16:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:00:47+00:00","articleBody":"          34-18 pour les Bleus dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Esp\u00e9rons que \u00e7a tienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST LA MI-TEMPS \u00c0 BERLIN\u00a0! LES BLEUS SONT DEVANT AU SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T16:00:42+00:00","articleBody":"     Nouveau panier pour le pivot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gobert au rebond... et au panier\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T16:00:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:59:50+00:00","articleBody":"    Attention au 3eme quart temps!!!!    Oiseau de mauvais augure          Partez loin d\u2019ici vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:59:19+00:00","articleBody":"     La Pologne tente tant bien que mal de refaire son retard sur la France, alors qu\u2019il reste trente secondes avant la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olejniczak ram\u00e8ne les Polonais \u00e0 14 points des Bleus","dateModified":"2022-09-16T15:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:59:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps-mort pris par les Bleus, \u00e0 25 secondes de la fin du deuxi\u00e8me quart-temps","dateModified":"2022-09-16T15:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:58:25+00:00","articleBody":"     Comment vous voulez marquer aussi pour les Polonais, avec un monstre pareil dans la raquette\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9j\u00e0 le quatri\u00e8me contre de Gobert\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:56:42+00:00","articleBody":"    Et la Pologne ?    Kevin100         Quelle Pologne\u00a0? Il n\u2019y a que l\u2019\u00e9quipe de France sur le parquet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:55:53+00:00","articleBody":"     Tarpey rate son premier shoot mais se bat bien pour aller chercher le rebond offensif et offrir seize points d\u2019avance \u00e0 la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La combativit\u00e9 de Tarpey\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:55:46+00:00","articleBody":"               16 points encaiss\u00e9s en presque une mi-temps. Effectivement c\u2019est pas trop mal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:58+00:00","articleBody":"     M\u00eame Tarpey se met au dunk\u00a0! 30 \u00e0 16 pour les Bleus. Au d\u00e9but de l\u2019action, Gobert avait de nouveau claqu\u00e9 un contre dont il a le secret. On serait Polonais, on n\u2019oserait pas s\u2019approcher du panier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarpey au dunk\u00a0!","dateModified":"2022-09-16T15:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:58+00:00","articleBody":"    Oui oui il y a des vagues en Sardaigne, il y  a m\u00eame une comp\u00e9tition de surf dimanche. \u00c0 Isola Rossa. Et j\u2019ai cherch\u00e9 une carte mais elles sont toutes moches, alors j\u2019attends.    Anna en Sardaigne          On l\u2019attend avec impatience, faites-nous voyager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:52+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, la Pologne inscrivait en moyenne 39,9 points en premi\u00e8re p\u00e9riode dans cet Euro basket 2022. C\u2019est dire la performance d\u00e9fensive des Fran\u00e7ais pour le moment.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stat qui tique","dateModified":"2022-09-16T15:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:53:26+00:00","articleBody":"     +12 pour les Bleus \u00e0 trois minutes de la fin du deuxi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1\/2 au lancer franc pour Okobo","dateModified":"2022-09-16T15:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:52:56+00:00","articleBody":"    Combien de fois la France \u00e9tait-elle all\u00e9e en finale de l'Euro ?    Kevin100         Trois fois, pour un titre\u00a0: la bande \u00e0 Tony Parker l\u2019avait emport\u00e9 en 2013.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:52:18+00:00","articleBody":"     Olejniczak fait sentir sa pr\u00e9sence dans la raquette et offre deux points aux Polonais apr\u00e8s la tentative rat\u00e9e de Slaughter. Les Bleus sont toujours \u00e0 +11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rebond offensif pour la Pologne","dateModified":"2022-09-16T15:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:51:01+00:00","articleBody":"    Slaughter s'est fait massacrer    Bilingue         On attendait le bon moment pour la sortir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:50:27+00:00","articleBody":"    Quelle est l'autre demi-finale ?    Kevin100         Allemagne-Espagne, ce soir \u00e0 20 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:50:22+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019action du contre, Gobert, pivot de 2,16 m, est sorti d\u00e9fendre au p\u00e9rim\u00e8tre face au meneur am\u00e9ricano-polonais, est parvenu \u00e0 le suivre, avant de repousser avec autorit\u00e9 son tir. Une tr\u00e8s grosse action du pivot tricolore, \u00e0 l\u2019image de ses derniers matchs. Evan Fournier nous avait dit que c\u2019\u00e9tait un \u00ab\u00a0diesel\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Rudy Gobert, pivot essentiel de l\u2019\u00e9quipe de France \u00e0 l\u2019Euro de basket                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:50:04+00:00","articleBody":"     Encore quatre minutes dans ce deuxi\u00e8me quart-temps et le coach croate des Polonais a encore des choses \u00e0 voir avec ses joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me temps mort pris par Milicic","dateModified":"2022-09-16T15:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html#656871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/france-pologne-en-direct-suivez-le-match-des-demi-finales-de-l-euro-de-basket-2022_6141935_3242.html","datePublished":"2022-09-16T15:49:40+00:00","articleBody":"    C'est moins pire c\u00f4t\u00e9 perte de balle pour les bleus ?    La belle  bleue         \u00c7a va mieux que les deux premi\u00e8res minutes, c\u2019est certain. C\u2019est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 polonais que \u00e7a se complique, les Fran\u00e7ais d\u00e9fendent bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/97/0/6691/3345/1342/671/60/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne en direct\u00a0: les Bleus \u00e9crasent des Polonais maladroits au tir","dateModified":"2022-09-16T15:49:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6691/3996/1342/801/3/0/aa96837_63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-63725f8c3e40418db7fc1f97e92d6104-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/16/19-2">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Deux jours après avoir défait les Slovènes, tenants du titre, les Polonais affrontent les Bleus, vendredi à 17h15, pour une place en finale de la compétition continentale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Basket : la Pologne, symbole d’un Euro fou      Deux jours après avoir défait les Slovènes, tenants du titre, les Polonais affrontent les Bleus, vendredi à 17h15, pour une place en finale de la compétition continentale.          Par Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joie des Polonais après avoir vaincu les Slovènes, tenants du titre.  OLIVER BEHRENDT / AFP                 Mateusz Ponitka l’avait prédit. « Il y a une semaine, j’ai annoncé que chaque tournoi a sa Cendrillon. Et on y est : nous sommes Cendrillon aujourd’hui », sourit le capitaine de l’équipe polonaise de basket. En français, on se réfère davantage à un autre conte, mais il semble difficile de parler de Petit Poucet au sujet d’un joueur mesurant 1,98 mètre.            Toujours est-il que la Pologne est le conte de fées de l’Euro de basket, depuis qu’un omniprésent Ponitka (26 points, 16 rebonds et 10 passes décisives) et ses coéquipiers ont fait choir de leur trône, mercredi 14 septembre, les Slovènes, tenants du trophée (90-87). Les « bialo-czerwoni » (« blanc et rouge », en polonais) affronteront l’équipe de France masculine de basket, vendredi 16 septembre (17 h 15, sur W9 et Canal+ 360) pour une place en finale.                             Suivez la rencontre :  France-Pologne en direct : les Bleus écrasent des Polonais maladroits au tir                   La victoire polonaise en quarts de finale a eu l’effet d’un séisme, notamment parce qu’elle a prématurément expédié le Slovène Luka Doncic au cimetière des « géants », où il a rejoint les deux autres têtes d’affiche de la compétition, le Serbe Nikola Jokic et le Grec Giannis Antetokounmpo. Si les trois superstars de la NBA (la ligue nord-américaine de basket) ont livré de remarquables performances dans le tournoi continental, leurs équipes se sont cassé les dents sur des adversaires plus rompus aux joutes européennes.                 Les Polonais étaient convaincus de pouvoir le faire. « Aucune équipe qualifiée pour les demi-finales n’est là par accident. Avant le tournoi, elles étaient toutes des prétendantes au podium, la nôtre incluse, insiste le sélectionneur Igor Milicic. Peu de monde croyait en nous, mais, nous, on y croyait, et les quatre meilleures équipes en Europe sont qualifiées pour les demi-finales. » Soit la Pologne, la France, l’Allemagne et l’Espagne.            Un Euro « relevé »            Depuis le début de la compétition continentale, le niveau des équipes en lice est mis en exergue par de nombreux joueurs et entraîneurs, et la Pologne incarne cette compétition extrêmement resserrée. « C’est un Euro extrêmement relevé, car les éliminés restent de très fortes équipes », relève Vincent Collet. L’entraîneur de l’équipe de France avait fait de la Serbie le favori numéro un, parmi « les six ou sept équipes capables d’aller au bout ». Il a ajouté les Polonais à la liste, saluant leur « remarquable réseau défensif » face à la Slovénie.            « Donnez du crédit à la Pologne. La plupart nous voyaient favoris, mais la Pologne a une grande équipe, comme la Belgique au tour précédent », a pour sa part martelé Luka Doncic après l’élimination des siens, plutôt que de parler d’une contre-performance de son équipe. « Cela ne suffit pas d’être favori sur le papier, poursuit Vincent Collet. A partir des quarts, l’aspect sublimation est très important. » Opposés aux Italiens, vainqueurs au tour précédent de la Serbie, ses Bleus ont frôlé l’élimination en quarts de finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro de basket 2022 : « encore en vie », la France se hisse en demi-finale après un match haletant contre l’Italie                   Les quatre équipes encore en lice dans la compétition ont un point commun : elles s’appuient sur un collectif, souvent poli par le temps. « Ce sont d’abord des équipes qui sont encore là. Fort heureusement, le basket reste un sport collectif, et [c’est] encore plus [vrai] dans le basket international », constate Vincent Collet. A l’exemple des Espagnols du technicien multimédaillé Sergio Scariolo, « les meilleurs depuis quinze ans dans tout ce qui est articulation collective », selon le technicien français.            « Une équipe avec un grand E »            « On n’a pas un joueur NBA, pas un joueur d’Euroligue [compétition privée et semi-fermée rassemblant 18 clubs européens], mais une équipe avec un grand E, a d’ailleurs insisté, euphorique, le Franco-Polonais Aaron Cel, après la victoire de la Pologne mercredi. On sait que chaque joueur peut en aider un autre. On a construit ces automatismes depuis 2014 [avec l’ancien coach, Mike Taylor], qui a créé une osmose, un état d’esprit collectif. On a changé de coach il y a un an, et il a rajouté sa dimension tactique. » Les Slovènes se sont notamment englués dans la défense polonaise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Euro de basket, le renfort polémique des joueurs naturalisés                   Alors que de nombreux observateurs prédisaient un « remake » de la demi-finale des Jeux olympiques de Tokyo entre la France et la Slovénie (victoire des Français sur un contre dans les ultimes secondes), c’est la Pologne qui se dresse donc sur la route des Bleus pour une place en finale. Et ces derniers ne prennent pas la tâche à la légère.                « Demander si les planètes s’alignent pour nous, c’est manquer de respect envers nos adversaires, admoneste le capitaine Evan Fournier. Ces équipes ont très bien joué les matchs, elles les ont réellement dominés. On affronte les équipes qui ont gagné, et ce n’est pas dit que les matchs soient plus faciles pour nous parce qu’on évite [la Serbie ou la Slovénie] ».            L’équipe de France sait qu’elle n’a guère de marge. Contre la Turquie, puis face à l’Italie, elle a failli l’apprendre à ses dépens. « Il y a une concurrence farouche, résume Vincent Collet. La façon dont on est passés montre bien que nos adversaires pourraient être à notre place. »            Vendredi soir, les Bleus feront tout pour contraindre la Cendrillon polonaise à rentrer chez elle avant que ne sonne l’heure de la finale.              Pologne-France, vendredi 16 septembre (17 h 15, sur W9 et Canal+ 360), et en direct commenté sur Le Monde.fr.                               Lire aussi :  Basket : un Euro au niveau rarement aussi relevé                        Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/16/basket-la-pologne-symbole-d-un-euro-fou_6141928_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: la Pologne, symbole d\u2019un Euro fou","dateCreated":"2022-09-16T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-16T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-16T16:20:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Deux jours apr\u00e8s avoir d\u00e9fait les Slov\u00e8nes, tenants du titre, les Polonais affrontent les Bleus, vendredi \u00e0 17h15, pour une place en finale de la comp\u00e9tition continentale.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/67/0/4114/2057/1342/671/60/0/ec988b3_5195341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-3">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le président de la FFF, Noël Le Graët a été reçu, vendredi, par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, qui a engagé une mission d’audit et de contrôle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Un audit à la Fédération française de football, accusée de dysfonctionnements      Le président de la FFF, Noël Le Graët a été reçu, vendredi, par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, qui a engagé une mission d’audit et de contrôle.          Par Le Monde         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                   
  
   Noël Le Graët, le président de la Fédération française de football.


<article-nb="2022/09/16/19-4">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Après leur victoire (93-85 après prolongation) face à l’Italie mercredi, les Bleus affrontent la Pologne, vendredi à 17 h 15 à Berlin, en demi-finales du championnat d’Europe. Ils pourront compter sur leur géant de 2,16 mètres, de plus en plus décisif au fil du tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Rudy Gobert, pivot essentiel de l’équipe de France à l’Euro de basket      Après leur victoire (93-85 après prolongation) face à l’Italie mercredi, les Bleus affrontent la Pologne, vendredi à 17 h 15 à Berlin, en demi-finales du championnat d’Europe. Ils pourront compter sur leur géant de 2,16 mètres, de plus en plus décisif au fil du tournoi.          Par Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rudy Gobert lors de la victoire des Bleus face à l’Italie, mercredi 14 septembre 2022, à Berlin.  OLIVER BEHRENDT/AFP                 « Rudy, c’est un diesel. » Coéquipier de Rudy Gobert, 30 ans, depuis leur adolescence, le capitaine de l’équipe de France masculine de basket, Evan Fournier, connaît son ami par cœur. « Il lui faut toujours très longtemps pour entrer dans ses compétitions. Les premiers matchs, malheureusement, c’est un peu un échauffement, constatait l’arrière des New York Knicks lors du premier tour de l’Euro, où le pivot tricolore est resté discret. Mais je sais qu’il va finir par dominer les raquettes adverses. »            Comme en huitièmes de finale contre la Turquie, Gobert s’est montré crucial, mercredi 14 septembre, lors de la qualification dans la douleur des Bleus contre l’Italie (93-85 après prolongation) pour les demi-finales de la compétition continentale, où ils retrouveront, vendredi, la Pologne, vainqueure surprise (90-87) de la Slovénie. Avec 19 points, 14 rebonds (récupération de la balle après un panier manqué) une activité incessante et des actions décisives en fin de rencontre, le nouveau pivot des Minnesota Timberwolves a largement contribué à hisser la France dans le dernier carré.            THE STIFLE TOWER 🗼🇫🇷


<article-nb="2022/09/16/19-5">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’attaquant de l’OGC Nice s’était mis en retrait de la sélection nationale en octobre 2021 et n’avait pas disputé la Coupe d’Afrique des nations au Cameroun.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Football : Andy Delort s’excuse auprès des Algériens et annonce son retour chez les Fennecs      L’attaquant de l’OGC Nice s’était mis en retrait de la sélection nationale en octobre 2021 et n’avait pas disputé la Coupe d’Afrique des nations au Cameroun.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le footballeur Andy Delort lors d’un match contre Cologne au stade de Nice, le 8 septembre 2022.  ERIC GAILLARD / REUTERS                 Le footballeur franco-algérien Andy Delort, attaquant de l’OGC Nice, a présenté des excuses, jeudi 15 septembre, pour s’être mis en retrait de la sélection nationale algérienne et a annoncé son retour chez les Fennecs après près d’un an d’absence. « Je tiens à m’excuser auprès du peuple algérien et je languis de rejouer pour leur montrer tout l’amour que j’ai pour ce maillot et pour ce pays », a déclaré le joueur de 30 ans dans une vidéo diffusée sur le site de la Fédération algérienne de football.                              Lire aussi   Andy Delort, le footballeur français qui rêve d’être sélectionné en Algérie                   Champion d’Afrique en 2019 avec les Fennecs, mais pas titulaire indiscutable, Andy Delort avait décidé en octobre 2021, à la veille de la dernière édition de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), au Cameroun, de mettre la sélection entre parenthèses pour une année afin de se concentrer sur sa saison à Nice, qu’il venait de rejoindre en provenance de Montpellier. « J’avais signé un long contrat avec Nice et il y avait beaucoup de concurrence, un club plus ambitieux que Montpellier, et j’ai pris une décision trop rapidement en cachant des choses au coach par rapport à un problème personnel qui a fait que je ne pouvais pas partir si loin de ma famille », a ajouté Andy Delort.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : Andy Delort, un buteur parfois hors cadre                   Sa défection à la veille de la CAN lui avait valu de virulents reproches du sélectionneur algérien, Djamel Belmadi, qui avait aussi tancé l’attitude des dirigeants de l’OGC Nice, qui selon lui « souhaiteraient que les joueurs africains n’aillent pas » à la CAN. Andy Delort a connu sa première sélection avec les Fennecs en juin 2019, après avoir obtenu la nationalité algérienne un mois plus tôt. L’annonce de son retour en sélection survient avant le prochain stage des Fennecs en vue de matchs amicaux contre la Guinée, le 23 septembre, et le Nigeria, le 27.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/football-andy-delort-s-excuse-aupres-des-algeriens-et-annonce-son-retour-chez-les-fennecs_6141876_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: Andy Delort s\u2019excuse aupr\u00e8s des Alg\u00e9riens et annonce son retour chez les Fennecs","dateCreated":"2022-09-16T09:47:33+02:00","datePublished":"2022-09-16T09:47:33+02:00","dateModified":"2022-09-16T12:37:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"L\u2019attaquant de l\u2019OGC Nice s\u2019\u00e9tait mis en retrait de la s\u00e9lection nationale en octobre\u00a02021 et n\u2019avait pas disput\u00e9 la Coupe d\u2019Afrique des nations au Cameroun.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/837/0/4428/2214/1342/671/60/0/6eac410_1663314332113-2022-09-08t190529z-26822485-up1ei981h142a-rtrmadp-3-soccer-europaconf-nce-cgn-report.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-6">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Patron suspendu de la Coupe du monde 2023 de rugby en France, le dirigeant a comparu, jeudi, devant le tribunal correctionnel de Paris pour « recel d’abus de confiance », « abus de biens sociaux » et « travail dissimulé ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Procès Laporte-Altrad : dans les comptes de Claude Atcher, figure du rugby français      Patron suspendu de la Coupe du monde 2023 de rugby en France, le dirigeant a comparu, jeudi, devant le tribunal correctionnel de Paris pour « recel d’abus de confiance », « abus de biens sociaux » et « travail dissimulé ».          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Claude Atcher arrive au tribunal à Paris, le 7 septembre 2022  AFP               Physique de colosse et voix doucereuse, Claude Atcher était jusqu’alors resté en deuxième ligne lors du procès des barons de l’Ovalie tricolore, où comparaissent notamment Bernard Laporte, patron de la Fédération française de rugby (FFR) depuis 2016, et l’homme d’affaires Mohed Altrad. M. Atcher, ex-homme fort de la prochaine Coupe du monde de rugby, organisée dans l’Hexagone du 8 septembre au 28 octobre 2023, est entré en scène, jeudi 15 septembre, devant la 32e chambre du tribunal correctionnel de Paris, où il a été auditionné par les juges pendant trois heures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Justice : ouverture du procès de Bernard Laporte et des barons du rugby français                 Renvoyé pour « recel d’abus de confiance », « abus de biens sociaux » et « travail dissimulé par dissimulation d’activité », le dirigeant n’a pas semblé marqué par sa récente mise à pied à titre conservatoire, par le ministère des sports, de son poste de directeur général du groupement d’intérêt public (GIP) France 2023, chargé de l’organisation du Mondial de rugby, jusqu’au terme d’une d’enquête administrative menée sur ses pratiques managériales.               Tout en déclinant son CV à rallonge, l’ex- « joueur remplaçant » au sein du XV de France a rappelé aux juges son « savoir-faire » dans son « métier d’organisateur d’événements sportifs ». « Je fais partie des personnes qui comptent. Peu de gens sont capables de livrer, à partir d’une feuille blanche, de tels événements », a plastronné l’Aveyronnais, célèbre pour avoir obtenu l’attribution des Mondiaux 2007 et 2023 en France, et 2019 au Japon.          Une « prime » injustifiée          Davantage que son aptitude à piloter des dossiers de candidature, c’est sa société Score XV, fondée en 2008, et les missions que lui a confiées la FFR de Bernard Laporte en 2017 et 2018, contre un montant total de plus de 300 000 euros, qui intéressent la justice. Au terme de quatre ans d’enquête, le Parquet national financier (PNF) reproche à M. Atcher d’avoir, entre février 2017 et septembre 2018, « sciemment recelé la somme de 80 400 euros qu’il savait provenir d’abus de confiance ».          L’accusation pointe des paiements de la FFR pour « des prestations non exécutées » en matière « d’aide à la gouvernance » pour 21 000 euros, ainsi qu’une « prime » injustifiée de 30 000 euros et fixée par un « avenant » cosigné par M. Laporte et Benoît Rover, l’associé de M. Atcher, renvoyé pour « complicité d’abus de biens sociaux ».              A la barre, M. Atcher a évoqué un « malentendu » et assuré que cette prestation controversée, dont le « libellé n’est pas suffisamment précis », a bien été réalisée. Puis, l’air consterné, il a sorti sa calculette : « J’ai passé quelques nuits pour essayer de reconstituer ces 80 400 euros entre la prime, les frais et les missions facturées et on n’est jamais à 80 400. Le ministère public donnera des explications. »        Il vous reste 46.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/16/proces-laporte-altrad-dans-les-comptes-de-claude-atcher-figure-du-rugby-francais_6141870_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s Laporte-Altrad\u00a0: dans les comptes de Claude Atcher, figure du rugby fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-09-16T09:30:05+02:00","datePublished":"2022-09-16T09:30:05+02:00","dateModified":"2022-09-16T10:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"description":"Patron suspendu de la Coupe du monde 2023 de rugby en France, le dirigeant a comparu, jeudi, devant le tribunal correctionnel de Paris pour \u00ab\u00a0recel d\u2019abus de confiance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0abus de biens sociaux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0travail dissimul\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/8126/4063/1342/671/60/0/b7b846f_1663309075121-017972.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-7">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La retraite du Suisse marque-t-elle le passage de flambeau entre deux générations ? Notre journaliste Elisabeth Pineau a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Federer était/est un formidable ambassadeur du tennis ne pensez vous pas que la popularité de ce sport et la passion du public risquent  de s'estomper après l'annonce de sa retraite et du retrait plus ou moins proche des trois autres membres du Big Four ?     anonyme                    Bonjour          Difficile de dire si le tennis connaîtra à nouveau une domination telle que celle de Federer, Nadal et Djokovic. Beaucoup pensent que la réponse est non.          En revanche, si certains s’inquiétaient pour l’avenir du tennis une fois ces trois géants à la retraite, le dernier US Open a donné des gages en la matière et des raisons d’espérer. On a en effet assisté à plusieurs batailles homériques en cinq sets entre joueurs de la nouvelle génération, et le vainqueur du tournoi, l’Espagnol Carlos Alcaraz, y est pour beaucoup. Il a enchaîné les matchs très accrochés, et son tennis tout en panache a captivé le public new-yorkais.          Alcaraz vient de remporter son tout premier titre en Grand Chelem. A seulement 19 ans, sa précocité laisse augurer une carrière plus que prometteuse, mais rendez-vous dans quelques années pour voir s’il confirmera.             Lire aussi :   US Open : Carlos Alcaraz, nouveau roi du tennis mondial                                          Elisabeth Pineau            10:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Nadal et Federer sont-ils vraiment amis, en dehors des courts?    isa         Bonjour Isa,          Certes, le Suisse et l’Espagnol étaient conscients que feuilletonner leur « amitié » (le terme est sans doute un peu fort…) renforçait un peu plus leur popularité, mais le respect mutuel entre les deux rivaux n’était pas feint. Contrairement à Novak Djokovic, pour qui le Suisse n’a jamais caché son inimitié.          La rivalité entre Federer et Nadal restera dans l’histoire. Le style de jeu du Suisse était en opposition totale avec celui de l’Espagnol, un peu comme Björn Borg-John McEnroe à l’époque. Cette opposition – le défenseur acharné contre le génie offensif – a captivé les foules.          Hier, Rafael Nadal a réagi peu de temps après l’annonce de la retraite du Suisse, qui l’avait d’ailleurs mis dans la confidence de son annonce :           Cher Roger, mon ami et rival. J’aurais aimé que ce jour n’arrive jamais. C’est un triste jour pour moi personnellement et pour le sport à travers le monde. Ce fut un plaisir et aussi un honneur et un privilège de partager toutes ces années avec toi, de vivre tant d’incroyables moments sur et en dehors des courts.           Les deux hommes partageront le court une dernière fois, à l’occasion de la Laver Cup à Londres, la semaine prochaine (23-25 septembre).        Elisabeth Pineau            10:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Roger a beaucoup gagné, mais aussi perdu des duels épiques. Quelle est selon vous sa défaite la plus douloureuse?    RoberT Zimmermann         J’en citerais trois.          La première, peut-être la plus cruelle, a eu lieu en finale de Wimbledon en 2019, face à Novak Djokovic. Le Serbe s’est imposé à l’issue de la plus longue finale de l’histoire du tournoi (4 h 57) et d’un dernier set complètement fou, où Federer a manqué 2 balles de match…          Je citerais également une autre finale d’anthologie, toujours sur le gazon londonien, où le Suisse a longtemps été béni, celle perdue en 2008 contre Nadal. Ce match est considéré par beaucoup comme le plus grand match de l’histoire du tennis. Une finale sublimée par sa dramaturgie (6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7) et terminée à la bougie.          Et, enfin, celle qui lui a décroché des larmes en mondovision : sa défaite en finale de l’Open d’Australie, en 2009, toujours contre Nadal, qui remportait à cette occasion son premier titre aux antipodes.        Elisabeth Pineau            10:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Roger Federer a gagné 8 fois le tournoi de Wimbledon organisé par le All-England-Club (patronné par la famille royale britannique). Sera t-il invité aux obsèques de la reine Elizabeth II ?    ClemX         Il n’a pas précisé une éventuelle invitation, mais qui sait ? En tout cas, le tournoi londonien de Wimbledon, où il a été sacré huit fois, a été le premier à lui rendre un hommage ému, hier : « Roger, par où commencer ?, ont écrit les organisateurs sur Twitter. Tout ce qu’on peut dire, c’est merci, pour les souvenirs et la joie que tu as donnés à tant de gens. »          Le Suisse a tout vécu sur le gazon anglais : son premier succès en Grand Chelem (2003), ses plus belles victoires (les cinq à la suite de 2003 à 2007), sa plus cruelle (et homérique) défaite (contre Rafael Nadal, en 2008) et ses finales les plus acharnées (celle gagnée contre Andy Roddick, en 2009, et celle perdue contre Novak Djokovic, en 2019, après deux balles de match manquées…).                            Elisabeth Pineau            10:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’aura et le style sont des choses subjectives ; les chiffres sont objectifs. De ce point de vue Nadal et Djokovic ne sont ils pas meilleurs ?    Glo        Pour être aussi bon dans la durée, peut-on parler de deux ou trois légendes afin qu'un joueur puisse se surpasser ? On parle souvent des 3 GOAT (Federer, Nadal, Djokovic) ?    Aurélio75020        Pourquoi le débat du GOAT continue-t-il ? Nous avons eu la chance d'avoir trois grands joueurs qui ont contribué à éléver leurs niveaux de jeu respectifs. Est-il vraiment nécessaire de trancher cette question ?    Fedal Love                   Bonjour à tous les trois,          Vous êtes nombreux à revenir sur ce débat du « GOAT » (« Greatest of All Time », « le meilleur de tous les temps », en anglais), qui alimente depuis quelques années les débats les plus enflammés parmi les passionnés de ce sport.          Il est sans doute impossible de trancher un tel débat avec certitude, tout dépend des critères que l’on prend en compte : pour certains, ce sont les statistiques qui parlent, et ce « titre » doit revenir au joueur qui possède le plus grand nombre de trophées du Grand Chelem – c’est par exemple l’avis de Patrick Mouratoglou, l’ex-coach de Serena Williams. Pour d’autres, comme Richard Gasquet, c’est le style et l’esthétique du joueur qui priment, et, sur ce plan, d’aucuns s’accordent à dire que le style de Federer était inimitable. Pour d’autres encore, il faut prendre en compte l’héritage et l’empreinte que laisse le joueur dans l’histoire du jeu…          Roger Federer ne finira pas sa carrière avec le plus grand palmarès du tennis (en matière de Grands Chelems), mais une chose est sûre : son impact et son héritage resteront parmi les plus importants dans l’histoire du jeu, aux côtés des Rod Laver, Björn Borg ou encore John McEnroe, Andre Agassi et Pete Sampras.        Elisabeth Pineau            09:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Roger Federer semble avoir traversé l'histoire de son sport sans jamais avoir affiché de zones d'ombre, de mauvais côté, de polémiques, ... A-t-il parfaitement verrouillé sa com' ou bien est-il vraiment une personne exemplaire ?    Charles         Bonjour Charles,          Effectivement, aujourd’hui, c’est sans doute l’un des seuls parmi les plus grandes stars du sport sans zone d’ombre notoire ou dérapage. En revanche, votre intuition est la bonne : Roger Federer était aussi un maître en matière de communication et, durant toute sa carrière, rien n’a filtré qui aurait pu « égratigner » l’icône. En coulisses, il se disait que c’était sa femme, Mirka, qui avait verrouillé la communication du clan.             Lire aussi :     Roger Federer prend sa retraite : derrière le joueur, une icône savamment travaillée            Elisabeth Pineau            09:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, que savons nous de ça situation sur son genou, jouera t'il pendant la Laver cup?     Guillaume         Bonjour Guillaume,          Il n’a pas évoqué précisément l’état de ses genoux dans son message posté hier après-midi sur les réseaux sociaux. Il est probable qu’il essaie de disputer le double lors de ce dernier « tournoi exhibition ». Pour le simple, cela risque peut-être d’être compliqué… Les dernières nouvelles de son genou droit n’étaient pas vraiment rassurantes, le 7 septembre, le journal suisse Tages Anzeiger révélait que Federer traînait encore du liquide dans ce genou.        Elisabeth Pineau            09:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, la retraite de Federer, plus grand rival de Nadal et Djokovic, risque t-il de précipiter la fin de carrière de ces deux derniers?    Doppler         Bonjour Doppler,          A 41 ans, Federer est le premier membre du « Big 3 », le trio qu’il formait avec Rafael Nadal et Novak Djokovic, à quitter les courts. C’est une immense page du tennis qui se tourne, dans la mesure où le circuit masculin n’avait jamais vu une telle domination simultanée de trois joueurs pendant aussi longtemps (quinze ans).          Nadal a 36 ans, lui aussi enchaîne depuis plusieurs années les tracas physiques, son corps lui envoie des signaux d’alarme depuis longtemps. Même s’il est parvenu cette saison à revenir au plus haut niveau, avec deux titres supplémentaires du Grand Chelem (il en compte 22), il fait peu de doute qu’il sera le prochain à annoncer sa retraite. Dans quelques semaines ou dans quelques mois ? Lui seul a la réponse.          Djokovic (35 ans) a globalement été épargné par les graves blessures jusqu’ici. Ce n’est sans doute pas tant au niveau physique qu’au niveau mental qu’il pourrait connaître une lassitude. Le fait qu’il ait renoncé à se faire vacciner l’empêche de disputer certains tournois du Grand Chelem, mais son obsession des records peut laisser espérer qu’il continue encore quelque temps pour rattraper, voire dépasser Nadal (le Serbe compte 21 titres du Grand Chelem, un de moins que l’Espagnol).        Elisabeth Pineau            09:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Roger Federer après avoir battu le Français Jo-Wilfried Tsonga lors de la finale de l’ATP World Tour Finals, à l’O2 Arena de Londres, le 27 novembre 2011. KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                     09:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Federer a t il donné des indices sur la direction que prendra sa vie future, hors des courts?    Bictor Valdes         Bonjour Bictor Valdes,          Dans son message posté hier sur les réseaux sociaux, Federer a fait savoir qu’il quittait le circuit professionnel : « Je jouerai encore au tennis à l’avenir, bien sûr, mais ce ne sera plus lors des tournois du Grand Chelem ou sur le circuit », a-t-il précisé.          Il entend avant toute chose profiter de sa famille (il est père de quatre enfants). Mais le Suisse a depuis longtemps anticipé son après-carrière. Soucieux de l’héritage qu’il laissera, il a lancé en 2017 une compétition-exhibition baptisée « Laver Cup », sur le modèle de la Ryder Cup, en golf : l’Europe contre le reste du monde. C’est d’ailleurs au terme de l’édition 2022, prévue du 23 au 25 septembre, qu’il se retirera officiellement du circuit.          C’est un homme d’affaires avisé, il n’a jamais caché qu’il aimait ce monde-là, pourtant très éloigné de son métier de tennisman. Il est actionnaire d’une marque de baskets suisse, possède une douzaine de sponsors premium avec qui il prolongera certains partenariats. Il possède aussi une fondation, qui finance des projets éducatifs dans des pays d’Afrique australe (sa mère est née en Afrique du Sud) et en Suisse, le pays de son père, il s’y consacrera davantage.                  Elisabeth Pineau            09:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'aura de Federer dépasse les chiffres et le tennis. Comment l'expliquer ?    RogerForever         Bonjour,          Roger Federer laissera une empreinte indélébile dans l’histoire du jeu car, au-delà de son palmarès (103 titres, dont 20 en Grand Chelem), le Suisse était un joueur d’une élégance probablement jamais vue sur un court de tennis. Il dégageait une telle impression de fluidité dans sa gestuelle, dans son jeu de jambes, dans son revers à une main, qu’il donnait l’impression de flotter, voire de danser, un peu comme un danseur étoile. C’est avant tout ce style aérien et cette élégance qui lui valaient une notoriété planétaire.        Elisabeth Pineau            09:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT Bonjour, cela semble faire l'objet d'une couverture médiatique de grande ampleur. Je ne suis pas spécialiste de tennis. Pourquoi est-ce un événement ?     Arthur         Bonjour Arthur,          A l’instar de Serena Williams, qui a vraisemblablement disputé son dernier tournoi à l’US Open il y quinze jours, Roger Federer ne se résume pas à une légende du tennis, il a depuis longtemps transcendé cette simple casquette : c’est une star globale, dont la notoriété dépasse infiniment le milieu du tennis et même du sport en général. Il n’y a qu’à voir les réactions depuis hier…        Elisabeth Pineau            09:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Récit : Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière        A 41 ans, le Suisse a annoncé qu’il prendrait sa retraite après la Laver Cup, du 23 au 25 septembre. Au-delà de son palmarès, il laisse l’image d’un athlète qui respirait le goût du jeu, dont le langage universel lui valait une notoriété planétaire. Roger Federer, même pour le profane en tennis, c’était avant tout l’élégance. Sur le court, d’abord. Le Suisse flottait. Dansait. Virevoltait. Il dégageait une telle impression de facilité et de fluidité que le regarder, c’était presque admirer un ballet – y compris à l’aube de la quarantaine.          La suite du récit d’Elisabeth Pineau est à retrouver ci-dessous :             Lire aussi :     Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière                                  09:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tennis, faut-il jouer moins pour avoir une carrière plus longue ?        En mai 2017, Rodger Federer annonçait qu’il renonçait à participer à Roland-Garros, pour la première fois sans souffrir d’une quelconque blessure. A presque 36 ans, l’ancien numéro 1 mondial n’a pas l’intention de prendre sa retraite, mais pour rester performant, il fait désormais l’impasse sur certains tournois. Mais est-ce la bonne stratégie pour durer ? Pour le savoir, nous avons étudié les statistiques des joueurs du top 20 depuis 1973.                                        09:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacré à la retraite du tennisman Roger Federer         Vingt titres du Grand Chelem et une empreinte indélébile dans l’histoire du tennis : à 41 ans, la légende suisse Roger Federer a annoncé jeudi 15 septembre qu’il prendra sa retraite au terme de la Laver Cup, compétition-exhibition dont il est l’inspirateur et qui se déroulera du 23 au 25 septembre.          Comment le tennis et le monde du sport réagissent à cette annonce ? Roger Federer peut-il être considéré comme le meilleur joueur de tennis de l’histoire ? Sa retraite prochaine, qui intervient peu après celle de Serena Williams, marque-t-elle la fin d’une ère ? Notre journaliste, Elisabeth Pineau, du service des sports, répond à vos questions à partir de 9 h 30.                                   Le contexte          Image de couverture :   Edgar Su / REUTERS          Le joueur de tennis suisse, Roger Federer, a annoncé, jeudi 15 septembre, sa retraite prochaine. Le Suisse se retire des terrains au terme d’une carrière qui l’aura vu, « durant vingt-quatre ans », disputer « plus de 1 500 matchs » sur les cours de tennis du monde entier.Un palmarès gigantesque. A ses vingt titres du Grand Chelem il faut ajouter six Masters, une Coupe Davis et même une médaille d’or olympique (en double avec Stan Wawrinka), l’or du simple restant le seul trophée important qui lui fasse défaut. Au total, il a raflé 103 titres sur le circuit ATP et passé 310 semaines à la première place mondiale.Un joueur qui a écrit l’histoire. Depuis son premier match sur le circuit ATP à Gstaad, en juillet 1998, jusqu’à son dernier à Wimbledon, en 2021, Roger Federer a écrit quelques-unes des plus belles pages de l’histoire du tennis.Le roi de Wimbledon. Roger Federer a enchanté les courts du monde entier pendant deux décennies, mais ses aventures à Wimbledon, le temple du tennis où il s’est imposé huit fois, auraient, à elles seules, suffi à faire de lui une légende de son sport. Le Suisse a tout vécu sur le gazon anglais : son premier succès en Grand Chelem (2003), ses plus belles victoires (les cinq à la suite de 2003 à 2007), sa plus cruelle (et homérique) défaite (contre Rafael Nadal en 2008) et ses finales les plus acharnées (celle gagnée contre Andy Roddick en 2009 et celle perdue face à Novak Djokovic en 2019 après deux balles de match manquées).Federer-Nadal, le duel du siècle. Pendant quinze ans, Roger Federer et Rafael Nadal ont écrit le feuilleton le plus passionnant de l’histoire du tennis, un duel entre deux joueurs aux styles totalement opposés que l’Espagnol a finalement dominé grâce à sa suprématie sur terre battue. Nadal est l’incontestable vainqueur aux points (24-16) de ce combat du siècle en 40 rounds qui s’est étendu de 2004, lorsque le tout jeune Majorquin, âgé de 17 ans, a créé la surprise en battant le nouveau numéro 1 mondial, de cinq ans plus âgé, à la demi-finale de Wimbledon gagnée par Federer en 2019.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur le tennis                           Lire aussi   Roger Federer ou l’histoire d’un « centenaire » du tennis                Récit. Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière         Rétrospective. Roger Federer ou l’histoire d’un « centenaire » du tennis         Chronique. Le grand défilé de Roger Federer         Analyse. Roger Federer écrit un nouveau chapitre de sa légende                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","coverageStartTime":"2022-09-16T11:48:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-16T11:48:00+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","description":"La retraite du Suisse marque-t-elle le passage de flambeau entre deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? Notre journaliste Elisabeth Pineau a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Roger Federer était un joueur d’une élégance probablement jamais vue. Il laissera une empreinte indélébile dans l’histoire du tennis »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La retraite du Suisse marque-t-elle le passage de flambeau entre deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? Notre journaliste Elisabeth Pineau a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/3149/2159/1342/920/3/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-16T11:48:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-16T11:48:00+00:00"
  C\u2019est la fin de ce tchat. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous d\u2019y avoir contribu\u00e9. Rendez-vous la semaine prochaine \u00e0 l\u2019occasion de la Laver Cup pour les adieux sur le court de \u00ab\u00a0Rodgeur\u00a0\u00bb. Bonne journ\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#656025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:42:41+00:00","articleBody":"    Federer continuera les matchs d\u2019exhibition ou participera au tournoi des l\u00e9gendes de Rolland-Garros ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Roger Federer ne s\u2019est pas encore exprim\u00e9 sur cette \u00e9ventualit\u00e9. Il est probable que la question lui sera pos\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Londres \u00e0 l\u2019occasion de son tournoi exhibition d\u2019adieux.          Mais si ses genoux et son corps lui en laissent la possibilit\u00e9, il n\u2019est pas \u00e0 exclure qu\u2019on puisse revoir un jour Roger Federer Porte-d\u2019Auteuil lors d\u2019un match de double avec John McEnroe, Mansour Bahrami ou d\u2019autres habitu\u00e9s des Troph\u00e9es des l\u00e9gendes\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T09:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#656034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:42:04+00:00","articleBody":"           Roger Federer (\u00e0 droite) et Rafael Nadal, \u00e0 l\u2019issue de la finale du simple messieurs, sur le court central de Wimbledon, le 9\u00a0juillet\u00a02006. ANJA NIEDRINGHAUS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/5afb637_78b1b2265e7549f8a7cc12940c8a8de0-78b1b2265e7549f8a7cc12940c8a8de0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#656008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:38:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. Il est malheureux pour un champion tel que Roger Federer que de terminer sur un tournoi aussi anonyme que la Laver Cup. Certes il en fut l'initiateur principal, mais \u00e7a n'en reste pas moins qu'un tournoi d'exhibition. N'a-t-il pas plut\u00f4t cherch\u00e9 \u00e0 s'offrir une porte de sortie grandiose en s'alignant pour une ultime fois sur un grand chelem (je pense imm\u00e9diatement \u00e0 Wimbledon), comme l'a fait Serena Williams, quitte \u00e0 se faire sortir d\u00e8s le premier tour ?    NKR         Bonjour NKR,          Effectivement, il est probable que le Suisse aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 comme sc\u00e8ne d\u2019adieux un dernier tournoi du Grand Chelem, et en particulier Wimbledon, ou bien sa ville natale, B\u00e2le (il s\u2019\u00e9tait initialement inscrit au tournoi qui s\u2019y d\u00e9roule \u00e0 la fin d\u2019octobre), mais son corps a dit stop avant. Federer n\u2019a plus disput\u00e9 le moindre match officiel depuis son \u00e9limination, en quarts de finale de Wimbledon, en juillet 2021, et a subi dans la foul\u00e9e une nouvelle op\u00e9ration du genou droit (arthroscopie), la troisi\u00e8me en cinq ans.          Mais s\u2019il a\u00a0\u00ab\u00a0travaill\u00e9 dur\u00a0\u00bb\u00a0pour se reconstruire physiquement, son corps lui a envoy\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0un message clair\u00a0\u00bb, explique-t-il dans le message post\u00e9 hier sur ses r\u00e9seaux sociaux\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019ai 41 ans. J\u2019ai jou\u00e9 plus de 1\u00a0500 matchs en vingt-quatre ans. Le tennis m\u2019a trait\u00e9 avec plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 que je ne l\u2019aurais jamais r\u00eav\u00e9, et je dois reconna\u00eetre quand il est temps d\u2019arr\u00eater.\u00a0\u00bb           Pour le comp\u00e9titeur qu\u2019il \u00e9tait, il n\u2019\u00e9tait pas envisageable de sortir \u00ab\u00a0par la petite porte\u00a0\u00bb avec une \u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e au premier ou deuxi\u00e8me tour d\u2019un Grand Chelem\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:30:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous parlez de passage de flambeau. Qui, parmi la jeune g\u00e9n\u00e9ration, est susceptible de reprendre le flambeau?    isa        Bonjour et merci pour votre live. \r\nFederer \u00e9tait\/est un formidable ambassadeur du tennis ne pensez vous pas que la popularit\u00e9 de ce sport et la passion du public risquent  de s'estomper apr\u00e8s l'annonce de sa retraite et du retrait plus ou moins proche des trois autres membres du Big Four ?     anonyme                    Bonjour          Difficile de dire si le tennis conna\u00eetra \u00e0 nouveau une domination telle que celle de Federer, Nadal et Djokovic. Beaucoup pensent que la r\u00e9ponse est non.          En revanche, si certains s\u2019inqui\u00e9taient pour l\u2019avenir du tennis une fois ces trois g\u00e9ants \u00e0 la retraite, le dernier US Open a donn\u00e9 des gages en la mati\u00e8re et des raisons d\u2019esp\u00e9rer. On a en effet assist\u00e9 \u00e0 plusieurs batailles hom\u00e9riques en cinq sets entre joueurs de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et le vainqueur du tournoi, l\u2019Espagnol Carlos Alcaraz, y est pour beaucoup. Il a encha\u00een\u00e9 les matchs tr\u00e8s accroch\u00e9s, et son tennis tout en panache a captiv\u00e9 le public new-yorkais.          Alcaraz vient de remporter son tout premier titre en Grand Chelem. A seulement 19\u00a0ans, sa pr\u00e9cocit\u00e9 laisse augurer une carri\u00e8re plus que prometteuse, mais rendez-vous dans quelques ann\u00e9es pour voir s\u2019il confirmera.             Lire aussi :   US Open\u00a0: Carlos Alcaraz, nouveau roi du tennis mondial                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:23:21+00:00","articleBody":"    Nadal et Federer sont-ils vraiment amis, en dehors des courts?    isa         Bonjour Isa,          Certes, le Suisse et l\u2019Espagnol \u00e9taient conscients que feuilletonner leur \u00ab\u00a0amiti\u00e9\u00a0\u00bb (le terme est sans doute un peu fort\u2026) renfor\u00e7ait un peu plus leur popularit\u00e9, mais le respect mutuel entre les deux rivaux n\u2019\u00e9tait pas feint. Contrairement \u00e0 Novak Djokovic, pour qui le Suisse n\u2019a jamais cach\u00e9 son inimiti\u00e9.          La rivalit\u00e9 entre Federer et Nadal restera dans l\u2019histoire. Le style de jeu du Suisse \u00e9tait en opposition totale avec celui de l\u2019Espagnol, un peu comme Bj\u00f6rn\u00a0Borg-John McEnroe \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Cette opposition \u2013\u00a0le d\u00e9fenseur acharn\u00e9 contre le g\u00e9nie offensif\u00a0\u2013 a captiv\u00e9 les foules.          Hier, Rafael Nadal a r\u00e9agi peu de temps apr\u00e8s l\u2019annonce de la retraite du Suisse, qui l\u2019avait d\u2019ailleurs mis dans la confidence\u00a0de son annonce :           Cher Roger, mon ami et rival. J\u2019aurais aim\u00e9 que ce jour n\u2019arrive jamais. C\u2019est un triste jour pour moi personnellement et pour le sport \u00e0 travers le monde. Ce fut un plaisir et aussi un honneur et un privil\u00e8ge de partager toutes ces ann\u00e9es avec toi, de vivre tant d\u2019incroyables moments sur et en dehors des courts.           Les deux hommes partageront le court une derni\u00e8re fois, \u00e0 l\u2019occasion de la Laver Cup \u00e0 Londres, la semaine prochaine (23-25 septembre).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:14:42+00:00","articleBody":"    Roger a beaucoup gagn\u00e9, mais aussi perdu des duels \u00e9piques. Quelle est selon vous sa d\u00e9faite la plus douloureuse?    RoberT Zimmermann         J\u2019en citerais trois.          La premi\u00e8re, peut-\u00eatre la plus cruelle, a eu lieu en finale de Wimbledon en 2019, face \u00e0 Novak Djokovic. Le Serbe s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la plus longue finale de l\u2019histoire du tournoi (4\u00a0h\u00a057) et d\u2019un dernier set compl\u00e8tement fou, o\u00f9 Federer a manqu\u00e9 2\u00a0balles de match\u2026          Je citerais \u00e9galement une autre finale d\u2019anthologie, toujours sur le gazon londonien, o\u00f9 le Suisse a longtemps \u00e9t\u00e9 b\u00e9ni, celle perdue en 2008 contre Nadal. Ce match est consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme le plus grand match de l\u2019histoire du tennis. Une finale sublim\u00e9e par sa dramaturgie (6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7) et termin\u00e9e \u00e0 la bougie.          Et, enfin, celle qui lui a d\u00e9croch\u00e9 des larmes en mondovision\u00a0: sa d\u00e9faite en finale de l\u2019Open d\u2019Australie, en 2009, toujours contre Nadal, qui remportait \u00e0 cette occasion son premier titre aux antipodes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:07:31+00:00","articleBody":"    Roger Federer a gagn\u00e9 8 fois le tournoi de Wimbledon organis\u00e9 par le All-England-Club (patronn\u00e9 par la famille royale britannique). Sera t-il invit\u00e9 aux obs\u00e8ques de la reine Elizabeth II ?    ClemX         Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 une \u00e9ventuelle invitation, mais qui sait\u00a0? En tout cas, le tournoi londonien de Wimbledon, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 huit fois, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 lui rendre un hommage \u00e9mu, hier\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Roger, par o\u00f9 commencer\u00a0?, ont \u00e9crit les organisateurs sur Twitter.\u00a0Tout ce qu\u2019on peut dire, c\u2019est merci, pour les souvenirs et la joie que tu as donn\u00e9s \u00e0 tant\u00a0de gens.\u00a0\u00bb          Le Suisse a tout v\u00e9cu sur le gazon anglais\u00a0: son premier succ\u00e8s en Grand Chelem (2003), ses plus belles victoires (les cinq \u00e0 la suite de\u00a02003 \u00e0\u00a02007), sa plus cruelle (et hom\u00e9rique) d\u00e9faite (contre Rafael Nadal, en\u00a02008) et ses finales les plus acharn\u00e9es (celle gagn\u00e9e contre Andy Roddick, en 2009, et celle perdue contre Novak Djokovic, en 2019, apr\u00e8s deux balles de match manqu\u00e9es\u2026).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T08:02:45+00:00","articleBody":"    L\u2019aura et le style sont des choses subjectives ; les chiffres sont objectifs. De ce point de vue Nadal et Djokovic ne sont ils pas meilleurs ?    Glo        Pour \u00eatre aussi bon dans la dur\u00e9e, peut-on parler de deux ou trois l\u00e9gendes afin qu'un joueur puisse se surpasser ? On parle souvent des 3 GOAT (Federer, Nadal, Djokovic) ?    Aur\u00e9lio75020        Pourquoi le d\u00e9bat du GOAT continue-t-il ? Nous avons eu la chance d'avoir trois grands joueurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9l\u00e9ver leurs niveaux de jeu respectifs. Est-il vraiment n\u00e9cessaire de trancher cette question ?    Fedal Love                   Bonjour \u00e0 tous les trois,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 revenir sur ce d\u00e9bat du \u00ab\u00a0GOAT\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Greatest of All Time\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le meilleur de tous les temps\u00a0\u00bb, en anglais), qui alimente depuis quelques ann\u00e9es les d\u00e9bats les plus enflamm\u00e9s parmi les passionn\u00e9s de ce sport.          Il est sans doute impossible de trancher un tel d\u00e9bat avec certitude, tout d\u00e9pend des crit\u00e8res que l\u2019on prend en compte\u00a0: pour certains, ce sont les statistiques qui parlent, et ce \u00ab\u00a0titre\u00a0\u00bb doit revenir au joueur qui poss\u00e8de le plus grand nombre de troph\u00e9es du Grand Chelem \u2013 c\u2019est par exemple l\u2019avis de Patrick Mouratoglou, l\u2019ex-coach de Serena Williams. Pour d\u2019autres, comme Richard Gasquet, c\u2019est le style et l\u2019esth\u00e9tique du joueur qui priment, et, sur ce plan, d\u2019aucuns s\u2019accordent \u00e0 dire que le style de Federer \u00e9tait inimitable. Pour d\u2019autres encore, il faut prendre en compte l\u2019h\u00e9ritage et l\u2019empreinte que laisse le joueur dans l\u2019histoire du jeu\u2026          Roger Federer ne finira pas sa carri\u00e8re avec le plus grand palmar\u00e8s du tennis (en mati\u00e8re de Grands Chelems), mais une chose est s\u00fbre\u00a0: son impact et son h\u00e9ritage resteront parmi les plus importants dans l\u2019histoire du jeu, aux c\u00f4t\u00e9s des Rod Laver, Bj\u00f6rn Borg ou encore John McEnroe, Andre Agassi et Pete Sampras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:51:58+00:00","articleBody":"    Roger Federer semble avoir travers\u00e9 l'histoire de son sport sans jamais avoir affich\u00e9 de zones d'ombre, de mauvais c\u00f4t\u00e9, de pol\u00e9miques, ... A-t-il parfaitement verrouill\u00e9 sa com' ou bien est-il vraiment une personne exemplaire ?    Charles         Bonjour Charles,          Effectivement, aujourd\u2019hui, c\u2019est sans doute l\u2019un des seuls parmi les plus grandes stars du sport sans zone d\u2019ombre notoire ou d\u00e9rapage. En revanche, votre intuition est la bonne\u00a0: Roger Federer \u00e9tait aussi un ma\u00eetre en mati\u00e8re de communication et, durant toute sa carri\u00e8re, rien n\u2019a filtr\u00e9 qui aurait pu \u00ab\u00a0\u00e9gratigner\u00a0\u00bb l\u2019ic\u00f4ne. En coulisses, il se disait que c\u2019\u00e9tait sa femme, Mirka, qui avait verrouill\u00e9 la communication du clan.             Lire aussi :     Roger Federer prend sa retraite\u00a0: derri\u00e8re le joueur, une ic\u00f4ne savamment travaill\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:47:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, que savons nous de \u00e7a situation sur son genou, jouera t'il pendant la Laver cup?     Guillaume         Bonjour Guillaume,          Il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00e9tat de ses genoux dans son message post\u00e9 hier apr\u00e8s-midi sur les r\u00e9seaux sociaux. Il est probable qu\u2019il essaie de disputer le double lors de ce dernier \u00ab\u00a0tournoi exhibition\u00a0\u00bb. Pour le simple, cela risque peut-\u00eatre d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9\u2026 Les derni\u00e8res nouvelles de son genou droit n\u2019\u00e9taient pas vraiment rassurantes, le 7 septembre, le journal suisse Tages Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait que Federer tra\u00eenait encore du liquide dans ce genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:43:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, la retraite de Federer, plus grand rival de Nadal et Djokovic, risque t-il de pr\u00e9cipiter la fin de carri\u00e8re de ces deux derniers?    Doppler         Bonjour Doppler,          A 41 ans, Federer est le premier membre du \u00ab\u00a0Big 3\u00a0\u00bb, le trio qu\u2019il formait avec Rafael Nadal et Novak Djokovic, \u00e0 quitter les courts. C\u2019est une immense page du tennis qui se tourne, dans la mesure o\u00f9 le circuit masculin n\u2019avait jamais vu une telle domination simultan\u00e9e de trois joueurs pendant aussi longtemps (quinze ans).          Nadal a 36 ans, lui aussi encha\u00eene depuis plusieurs ann\u00e9es les tracas physiques, son corps lui envoie des signaux d\u2019alarme depuis longtemps. M\u00eame s\u2019il est parvenu cette saison \u00e0 revenir au plus haut niveau, avec deux titres suppl\u00e9mentaires du Grand Chelem (il en compte 22), il fait peu de doute qu\u2019il sera le prochain \u00e0 annoncer sa retraite. Dans quelques semaines ou dans quelques mois\u00a0? Lui seul a la r\u00e9ponse.          Djokovic (35 ans) a globalement \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les graves blessures jusqu\u2019ici. Ce n\u2019est sans doute pas tant au niveau physique qu\u2019au niveau mental qu\u2019il pourrait conna\u00eetre une lassitude. Le fait qu\u2019il ait renonc\u00e9 \u00e0 se faire vacciner l\u2019emp\u00eache de disputer certains tournois du Grand Chelem, mais son obsession des records peut laisser esp\u00e9rer qu\u2019il continue encore quelque temps pour rattraper, voire d\u00e9passer Nadal (le Serbe compte 21\u00a0titres du Grand Chelem, un de moins que l\u2019Espagnol).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:35:34+00:00","articleBody":"           Roger Federer apr\u00e8s avoir battu le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga lors de la finale de l\u2019ATP World Tour Finals, \u00e0 l\u2019O2 Arena de Londres, le 27\u00a0novembre\u00a02011. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/8f9da20_370468047eb14ff6b9cc6173e573736b-370468047eb14ff6b9cc6173e573736b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:32:02+00:00","articleBody":"    Federer a t il donn\u00e9 des indices sur la direction que prendra sa vie future, hors des courts?    Bictor Valdes         Bonjour Bictor Valdes,          Dans son message post\u00e9 hier sur les r\u00e9seaux sociaux, Federer a fait savoir qu\u2019il quittait le circuit professionnel\u00a0: \u00ab\u00a0Je jouerai encore au tennis \u00e0 l\u2019avenir, bien s\u00fbr, mais ce ne sera plus lors des tournois du Grand Chelem ou sur le circuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Il entend avant toute chose profiter de sa famille (il est p\u00e8re de quatre enfants). Mais le Suisse a depuis longtemps anticip\u00e9 son apr\u00e8s-carri\u00e8re. Soucieux de l\u2019h\u00e9ritage qu\u2019il laissera, il a lanc\u00e9 en\u00a02017 une comp\u00e9tition-exhibition baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Laver Cup\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le de la Ryder Cup, en golf\u00a0: l\u2019Europe contre le reste du monde. C\u2019est d\u2019ailleurs au terme de l\u2019\u00e9dition 2022, pr\u00e9vue du\u00a023 au\u00a025\u00a0septembre, qu\u2019il se retirera officiellement du circuit.          C\u2019est un homme d\u2019affaires avis\u00e9, il n\u2019a jamais cach\u00e9 qu\u2019il aimait ce monde-l\u00e0, pourtant tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de son m\u00e9tier de tennisman. Il est actionnaire d\u2019une marque de baskets suisse, poss\u00e8de une douzaine de sponsors premium avec qui il prolongera certains partenariats. Il poss\u00e8de aussi une fondation, qui finance des projets \u00e9ducatifs dans des pays d\u2019Afrique australe (sa m\u00e8re est n\u00e9e en Afrique du Sud) et\u00a0en\u00a0Suisse, le pays de son p\u00e8re, il s\u2019y consacrera davantage.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T08:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:29:50+00:00","articleBody":"    L'aura de Federer d\u00e9passe les chiffres et le tennis. Comment l'expliquer ?    RogerForever         Bonjour,          Roger Federer laissera une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile dans l\u2019histoire du jeu car, au-del\u00e0 de son palmar\u00e8s (103 titres, dont 20 en Grand Chelem), le Suisse \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue sur un court de tennis. Il d\u00e9gageait une telle impression de fluidit\u00e9 dans sa gestuelle, dans son jeu de jambes, dans son revers \u00e0 une main, qu\u2019il donnait l\u2019impression de flotter, voire de danser, un peu comme un danseur \u00e9toile. C\u2019est avant tout ce style a\u00e9rien et cette \u00e9l\u00e9gance qui lui valaient une notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T07:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:26:46+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, cela semble faire l'objet d'une couverture m\u00e9diatique de grande ampleur. Je ne suis pas sp\u00e9cialiste de tennis. Pourquoi est-ce un \u00e9v\u00e9nement ?     Arthur         Bonjour Arthur,          A l\u2019instar de Serena Williams, qui a vraisemblablement disput\u00e9 son dernier tournoi \u00e0 l\u2019US Open il y quinze jours, Roger Federer ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une l\u00e9gende du tennis, il a depuis longtemps transcend\u00e9 cette simple casquette\u00a0: c\u2019est une star globale, dont la notori\u00e9t\u00e9 d\u00e9passe infiniment le milieu du tennis et m\u00eame du sport en g\u00e9n\u00e9ral. Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir les r\u00e9actions depuis hier\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait un joueur d\u2019une \u00e9l\u00e9gance probablement jamais vue.\u00a0Il laissera une empreinte in...","dateModified":"2022-09-16T07:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:20:00+00:00","articleBody":"     A 41\u00a0ans, le Suisse a annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait sa retraite apr\u00e8s la Laver Cup, du 23 au 25 septembre. Au-del\u00e0 de son palmar\u00e8s, il laisse l\u2019image d\u2019un athl\u00e8te qui respirait le go\u00fbt du jeu, dont le langage universel lui valait une notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire. Roger Federer, m\u00eame pour le profane en tennis, c\u2019\u00e9tait avant tout l\u2019\u00e9l\u00e9gance. Sur le court, d\u2019abord. Le Suisse flottait. Dansait. Virevoltait. Il d\u00e9gageait une telle impression de facilit\u00e9 et de fluidit\u00e9 que le regarder, c\u2019\u00e9tait presque admirer un ballet \u2013 y compris \u00e0 l\u2019aube de la quarantaine.          La suite du r\u00e9cit d\u2019Elisabeth Pineau est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Roger Federer, la l\u00e9gende du tennis au cr\u00e9puscule d\u2019une immense carri\u00e8re                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9cit\u00a0: Roger Federer, la l\u00e9gende du tennis au cr\u00e9puscule d\u2019une immense carri\u00e8re","dateModified":"2022-09-16T07:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:05:06+00:00","articleBody":"     En mai 2017, Rodger Federer annon\u00e7ait qu\u2019il renon\u00e7ait \u00e0 participer \u00e0 Roland-Garros, pour la premi\u00e8re fois sans souffrir d\u2019une quelconque blessure. A presque 36 ans, l\u2019ancien num\u00e9ro 1 mondial n\u2019a pas l\u2019intention de prendre sa retraite, mais pour rester performant, il fait d\u00e9sormais l\u2019impasse sur certains tournois. Mais est-ce la bonne strat\u00e9gie pour durer\u00a0? Pour le savoir, nous avons \u00e9tudi\u00e9 les statistiques des joueurs du\u00a0top\u00a020 depuis 1973.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tennis, faut-il jouer moins pour avoir une carri\u00e8re plus longue\u00a0?","dateModified":"2022-09-16T07:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html#655226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/16/retraite-de-roger-federer-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141866_3242.html","datePublished":"2022-09-16T07:00:05+00:00","articleBody":"     Vingt titres du Grand Chelem et une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile dans l\u2019histoire du tennis\u00a0: \u00e0 41\u00a0ans, la l\u00e9gende suisse Roger Federer a annonc\u00e9 jeudi 15\u00a0septembre qu\u2019il prendra sa retraite au terme de la Laver Cup, comp\u00e9tition-exhibition dont il est l\u2019inspirateur et qui se d\u00e9roulera du\u00a023 au 25\u00a0septembre.          Comment le tennis et le monde du sport r\u00e9agissent \u00e0 cette\u00a0annonce\u00a0? Roger Federer peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur joueur de tennis de l\u2019histoire\u00a0? Sa retraite prochaine, qui intervient peu apr\u00e8s celle de Serena Williams, marque-t-elle la fin d\u2019une \u00e8re\u00a0? Notre journaliste, Elisabeth Pineau, du service des sports, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 9\u00a0h\u00a030.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la retraite du tennisman Roger Federer ","dateModified":"2022-09-16T07:10:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/3149/2159/1342/920/3/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/16/19-8">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ L’ancienne joueuse du PSG a été interpellée, vendredi matin, dans le cadre de l’enquête sur l’agression de son ancienne coéquipière, survenue en 2021.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             La footballeuse Aminata Diallo présentée à un juge dans l’affaire de l’agression de son ex-coéquipière Kheira Hamraoui      L’ancienne joueuse du PSG a été interpellée, vendredi matin, dans le cadre de l’enquête sur l’agression de son ancienne coéquipière, survenue en 2021.          Par Walid Kachour(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 08h10, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kheira Hamraoui (à gauche), au stade Charléty, à Paris, lors d’un match de qualification pour l’Euro 2017, le 20 septembre 2016 ; Aminata Diallo, au stade Mapfre, à Columbus (Ohio), aux Etats-Unis, le 1er mars 2018.  FRANCK FIFE, PAUL VERNON / AFP                 L’internationale française de football Aminata Diallo a été déférée, vendredi 16 septembre, en début d’après-midi pour être présentée à une juge d’instruction en vue d’une mise en examen dans le cadre de l’enquête sur l’agression de son ancienne coéquipière au Paris-SG, Kheira Hamraoui, a annoncé le parquet de Versailles. La joueuse avait été interpellée dans la matinée et à nouveau placée en garde à vue.            Dans la même affaire, deux hommes soupçonnés d’avoir participé à l’agression ont, par ailleurs, été mis en examen pour « association de malfaiteurs » et « violences aggravées » à l’encontre de Kheira Hamraoui, les premières poursuites dans ce dossier.                 Depuis plusieurs jours, l’enquête sur l’étrange agression, le 4 novembre 2021 dans les Yvelines, de la milieu de terrain du Paris-Saint-Germain (PSG) Kheira Hamraoui s’était accélérée. Mercredi et jeudi, quatre hommes ont été interpellés et placés en garde à vue dans les locaux de la police judiciaire de Versailles.            Joueuse du PSG jusqu’à la fin de la saison 2021-2022, Aminata Diallo avait déjà été placée en garde à vue dans cette affaire en novembre 2021, avant de ressortir libre, sans charge retenue à son encontre. Cette nouvelle ramène la section féminine du PSG à une page qu’elle a tout fait pour tourner durant l’intersaison en changeant d’entraîneur, en refondant totalement son organigramme et en se séparant ou en mettant sur la touche les protagonistes de cette affaire qui ternit son image.            Trois personnes ont reconnu leur présence sur les lieux de l’agression            Le jour des faits, Kheira Hamraoui, accompagnée de ses coéquipières Sakina Karchaoui et Aminata Diallo (sans club aujourd’hui), avait été extirpée du véhicule dans lequel elle se trouvait avant d’être rouée de coups avec une barre de fer – principalement au niveau des jambes – par deux hommes masqués.                L’agression avait eu lieu alors qu’Aminata Diallo ramenait en voiture sa coéquipière à son domicile. Les deux femmes sortaient d’un dîner organisé par le PSG au bois de Boulogne. Ce soir-là, Aminata Diallo avait été tenue en respect par l’un des agresseurs mais n’avait, elle, pas reçu de coups.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agression d’une joueuse du PSG : une garde à vue et un emballement                   Ce feuilleton a d’abord été relancé mercredi 14 septembre, avec l’interpellation de trois hommes placés ensuite en garde à vue dans les locaux de la police judiciaire de Versailles. Soupçonnés d’avoir activement participé au passage à tabac de la victime, qui s’était vu prescrire six jours d’incapacité temporaire de travail et un arrêt de travail de trois semaines, les trois hommes interpellés mercredi ont été rejoints par un quatrième, âgé de 19 ans, arrêté jeudi matin à Massy (Essonne). Dans ce quatuor, trois d’entre eux ont reconnu leur présence sur le lieu des faits.            « Elle a le sentiment d’être un déchet »            Depuis l’affaire, Kheira Hamraoui, 32 ans, vit un véritable cauchemar, tant sur le plan sportif qu’extrasportif. Déterminée à regagner sa place au PSG lors de la reprise le 20 juillet, elle est depuis cette date mise au ban de l’effectif professionnel et s’entraîne seule au camp des Loges, accompagnée d’un préparateur physique mis à disposition par le club. En revanche, tout est fait pour qu’elle ne croise aucune de ses coéquipières.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agression d’une joueuse du PSG : une garde à vue et un emballement                   « Hamraoui ne fait pas partie des projets sportifs du PSG et ça restera comme ça pour toute la saison », a confirmé la directrice sportive adjointe du PSG féminin, Sabrina Delannoy, au micro de Canal+, en marge de la rencontre face à Soyaux (2-0), vendredi 9 septembre. Des « conditions de travail » que la joueuse a fait constater par un huissier.                Le club, lui, souhaite trouver rapidement un point de chute à la joueuse. Sous contrat jusqu’en 2023, la triple championne d’Europe restera au moins jusqu’en janvier dans la formation désormais entraînée par Gérard Prêcheur, qui a eu l’internationale sous ses ordres durant une saison, à Lyon. « Il adore le jeu de possession à la barcelonaise, d’où vient Kheira Hamraoui. C’est bizarre, elle a le sentiment d’être un déchet », estime une de ses proches.                 Walid Kachour(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/16/affaire-hamraoui-aminata-diallo-de-nouveau-placee-en-garde-a-vue_6141862_3224.html"},"headline":"La footballeuse Aminata Diallo pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 un juge dans l\u2019affaire de l\u2019agression de son ex-co\u00e9quipi\u00e8re Kheira Hamraoui","dateCreated":"2022-09-16T08:10:55+02:00","datePublished":"2022-09-16T08:10:55+02:00","dateModified":"2022-09-16T15:50:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football"],"description":"L\u2019ancienne joueuse du PSG a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e, vendredi matin, dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019agression de son ancienne co\u00e9quipi\u00e8re, survenue en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/2644/1322/1342/671/60/0/27633fd_5207413-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-9">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Pendant vingt-cinq ans, la joueuse de tennis américaine a battu tous les records dans son domaine. Alors qu’elle a annoncé que le dernier tournoi de l’US Open sonnerait probablement la fin de sa carrière, retour en podcast sur son parcours hors du commun avec Elisabeth Pineau, journaliste au service Sports du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             Serena Williams, la gagne à tout prix     podcast    Pendant vingt-cinq ans, la joueuse de tennis américaine a battu tous les records dans son domaine. Alors qu’elle a annoncé que le dernier tournoi de l’US Open sonnerait probablement la fin de sa carrière, retour en podcast sur son parcours hors du commun avec Elisabeth Pineau, journaliste au service Sports du « Monde ».          Par Cyrielle Bedu et Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/09/16/19-10">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le frère de Paul Pogba est actuellement en garde à vue avec quatre autres personnes dans le cadre d’une enquête pour « extorsion avec arme, enlèvement ou séquestration ». L’international français a dit jusqu’ici que Mathias Pogba était « sous la pression » d’autres personnes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Justice             Affaire Pogba : en garde à vue, Mathias Pogba reconnaît être à l’initiative de la vidéo menaçante      Le frère de Paul Pogba est actuellement en garde à vue avec quatre autres personnes dans le cadre d’une enquête pour « extorsion avec arme, enlèvement ou séquestration ». L’international français a dit jusqu’ici que Mathias Pogba était « sous la pression » d’autres personnes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h59, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mathias Pogba, à Tours, le 29 décembre 2019.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 Selon une information du Parisien confirmée par l’Agence France-Presse (AFP), Mathias Pogba, frère aîné du footballeur star des Bleus Paul Pogba, a reconnu, jeudi 15 septembre, lors de sa garde à vue dans l’enquête sur les tentatives d’extorsion de fonds dénoncées par son frère, avoir été à l’initiative d’une vidéo le menaçant.            Cinq gardes à vue – une mardi et quatre mercredi, dont celle de Mathias Pogba – ont été ordonnées dans le cadre d’une information judiciaire ouverte le 2 septembre à Paris pour notamment « extorsion avec arme, enlèvement ou séquestration en bande organisée et participation à une association de malfaiteurs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Pogba : cinq personnes placées en garde à vue, dont Mathias Pogba                   Cette affaire, qui secoue les Bleus et plus largement le monde du football deux mois avant la Coupe du monde au Qatar, a démarré avec une plainte déposée le 16 juillet auprès du parquet de Turin par Paul Pogba. Le joueur de la Juventus y dénonçait des tentatives d’extorsion entre mars et juillet 2022 se chiffrant à 13 millions d’euros.            Piégé par des amis d’enfance            Mais les faits n’ont été révélés au grand jour qu’avec la publication, le 27 août, d’une vidéo énigmatique de Mathias Pogba, lui-même footballeur professionnel âgé de 32 ans, qui promettait des « révélations » sur son frère. Il s’est présenté mercredi à la police, avant d’être placé en garde à vue. Là, il a reconnu avoir été à l’initiative de cette vidéo, selon une source proche du dossier citée par Le Parisien.                 Or, lors d’une audition par les enquêteurs, Paul Pogba avait estimé que Mathias était « sous la pression » des personnes voulant lui soutirer de l’argent. « C’est un mec calme, méconnaissable sur la vidéo [qui a déclenché l’affaire] où il tremble, il n’est pas comme ça dans la vie », avait ajouté un proche de la famille contacté par l’AFP. La semaine dernière, Mathias Pogba, par la voix de son ancien avocat, s’était dit « totalement étranger à toute manœuvre d’extorsion à l’égard de son frère, Paul Pogba ».                             Lire aussi :  Didier Deschamps a connu « climat plus apaisé », entre l’affaire Pogba et les accusations contre Noël Le Graët                   Star de l’équipe de France, Paul Pogba avait raconté lors de sa première audition devant les enquêteurs avoir été piégé par des amis d’enfance et deux hommes encagoulés, armés de fusils d’assaut, lui reprochant de ne pas les avoir aidés financièrement, selon des informations de la radio Franceinfo, confirmées à l’AFP par une source proche du dossier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Bershka       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/16/affaire-pogba-en-garde-a-vue-mathias-pogba-reconnait-etre-a-l-initiative-de-la-video-menacante_6141821_3224.html"},"headline":"Affaire Pogba\u00a0: en garde \u00e0 vue, Mathias Pogba reconna\u00eet \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative de la vid\u00e9o mena\u00e7ante","dateCreated":"2022-09-16T00:59:52+02:00","datePublished":"2022-09-16T00:59:52+02:00","dateModified":"2022-09-16T08:49:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Football","Sport"],"description":"Le fr\u00e8re de Paul Pogba est actuellement en garde \u00e0 vue avec quatre autres personnes dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0extorsion avec arme, enl\u00e8vement ou s\u00e9questration\u00a0\u00bb. L\u2019international fran\u00e7ais a dit jusqu\u2019ici que Mathias Pogba \u00e9tait \u00ab\u00a0sous la pression\u00a0\u00bb d\u2019autres personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/754/0/2182/1091/1342/671/60/0/9eb405c_1663285042945-000-32jd9tn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-11">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le Français, ancien 17ᵉ joueur mondial, réputé pour son jeu créatif et atypique, revient sur la carrière du Suisse, dont la palette technique et la « fraîcheur d’ado » l’épataient.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Fabrice Santoro : « Roger Federer était le champion du monde de l’élégance toutes catégories »      Le Français, ancien 17ᵉ joueur mondial, réputé pour son jeu créatif et atypique, revient sur la carrière du Suisse, dont la palette technique et la « fraîcheur d’ado » l’épataient.          Propos recueillis par Elisabeth Pineau         Publié hier à 20h00, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Roger Federer frappe un retour contre le Hongrois Marton Fucsovics lors de leur match de simple messieurs lors de la septième journée de l’Open d’Australie de tennis à Melbourne. janvier 2020.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 US Open 2005. Roger ­Federer affronte Fabrice Santoro, 76e joueur mondial, au deuxième tour. Tout le monde s’attend à une promenade de santé pour le Suisse, numéro un mondial incontesté. Mais le Français régale le public new-yorkais ce soir-là en offrant une résistance farouche au patron du circuit (victoire 7-5, 7-5, 7-6 de Federer). « Sur les onze matchs disputés face à lui, j’en retiens deux, ma défaite à New York en 2005 et ma victoire à Madrid en 2002 [7-5, 6-3] », dit Santoro, à l’heure où le Suisse fait ses adieux au circuit.                             Lire aussi :  « Roger Federer était un joueur d’une élégance probablement jamais vue. Il laissera une empreinte indélébile dans l’histoire du tennis »                   Comment résumer la singularité de Roger Federer ?            Il avait une élégance rarissime, unique, c’était de loin le plus élégant sur un court de tennis. On avait l’impression d’un danseur qui vole sur le terrain, touchant à peine le sol, bougeant extrêmement bien, ce qui est très rare dans un sport aussi violent que le tennis. On ne peut pas trouver de « sale » photo de Roger Federer. Le buste est toujours bien droit, équilibré, même en plein effort on a l’impression que la chemise est bien mise.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière                   Etait-ce inné ou travaillé ?            Sur les vidéos de lui gamin, il avait déjà une aisance et un port de tête assez singuliers, c’était un peu sa marque de fabrique. Après, ça a été travaillé, développé. Le fait aussi qu’il ait une dissociation entre le haut et le bas du corps, ça le rendait un peu unique. Quand on le voyait se déplacer, on avait presque l’impression qu’il y avait deux personnes.                 On a toujours essayé de le comparer à Rafa [Nadal] ou Novak [Djokovic], mais Federer appartient à une catégorie où il restera seul, c’est le champion du monde de l’élégance toutes catégories.            Aujourd’hui, si on doit lister les gens les plus connus sur la planète, Federer serait très haut et probablement devant tous ses concurrents. Par rapport à ce style, au fait qu’il touche énormément de gens, des passionnés de notre sport, mais aussi des jeunes, des moins jeunes, qui ne suivent pas le tennis. Aujourd’hui, Federer c’est une marque.            Il était un joueur « globalisé », qui aura amené le tennis dans une autre dimension économique…            Ce n’est pas le premier, il y a eu Björn Borg dans les années 1980, et si on a bien gagné notre vie par la suite, c’est grâce à lui. Il y a eu [André] Agassi ensuite, qui a eu un impact en matière de sponsoring. Et donc, effectivement, Federer. Surtout, c’est le seul qui était « habité » par l’intégralité [des routines] de la profession, où l’on doit énormément s’entraîner, enchaîner les tournois, voyager, rencontrer des fans, répondre à une multitude de médias, etc. C’est très rare et c’était sincère chez lui. Il n’y avait qu’à voir à quel point il était heureux d’être dans un vestiaire, à l’hôtel, à l’entraînement…                Son charisme en imposait, il savait parfaitement ce qu’il représentait dans le sport et dans le monde, mais il avait la fraîcheur d’un ado.            Parmi sa palette technique, qu’est-ce qui vous bluffait le plus ?            Le placement des pieds, les plans de frappe, toujours positionné devant, un revers slicé qui donnait l’impression qu’il tenait la raquette avec deux doigts, une volée toujours parfaite… Le grand public s’en rendait compte, donc nous, dans le vestiaire, on l’appréciait mille fois plus. On peut essayer de l’imiter sur quelques minutes à l’entraînement, mais sinon c’est inimitable.             « Si je devais aller dans des clubs à la rencontre d’enfants, je leur montrerais des vidéos de Federer »            Aujourd’hui, si je devais aller dans des clubs à la rencontre d’enfants, je leur montrerais des vidéos de Federer, mais surtout celles d’un David Ferrer [ex-n° 3 mondial], d’un Roberto Bautista Agut [ex-n° 9] ou encore d’un Daniil Medvedev [actuel n° 4 mondial], des joueurs beaucoup plus laborieux, mais qui ont malgré tout réussi. Federer, c’est décourageant quelque part.            N’y avait-il pas chez certains joueurs la volonté de l’imiter et de se brider émotionnellement, comme lui l’avait fait, au risque de rendre le vestiaire trop aseptisé ?            Je trouve cette remarque exagérée, il y a quand même des forts caractères dans le vestiaire. Après, Federer n’a jamais communiqué là-dessus, mais je pense qu’il faisait un travail mental important, qu’il était suivi et épaulé de façon à être le plus performant de ce côté-là aussi. Mais quand on voyait l’émotion dans ses yeux après une balle de match, on se rendait compte que, même s’il ne montrait rien, à l’intérieur c’était une cocotte-minute.                           Fabrice Santoro et Roger Federer se serrent la main après la victoire du second lors d’un match à l’US Open, le 2 septembre 2005 à Flushing Meadows, dans l’Etat de New York.  DON EMMERT / AFP                 Quels moments de sa carrière garderez-vous plus particulièrement à l’esprit ?            Je garde en mémoire sa victoire à Roland-Garros en 2009, parce que, des fenêtres de tir, il n’y en avait pas beaucoup [au regard de la domination de Rafael Nadal] et qu’il fallait la saisir cette année-là. Je retiens aussi des finales mémorables à Wimbledon, notamment face à Andy Roddick [en 2009, remportée par le Suisse 5-7, 7-6, 7-6, 3-6, 16-14] et contre Nadal [surtout celle de 2008, gagnée par l’Espagnol 6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7].                Son chef-d’œuvre, ou peut-être la fois où il m’a le plus épaté, c’est contre Nadal en 2017 à Melbourne. Il a 36 ans, il revient de blessure et, pour son premier tournoi, il s’impose et récupère la place de numéro un mondial un mois plus tard… C’était monumental. Personne n’aurait mis une pièce sur lui, probablement que lui aussi y croyait peu.            Il semble avoir été le premier à avoir programmé sa longévité…            Il a toujours géré son calendrier pour durer, Pierre Paganini [son préparateur physique] est un monstre dans son domaine. Il y a trois personnes-clés dans sa carrière : Mirka [sa femme], Paganini et Séverin Lüthi [son coentraîneur]. Roger a souvent travaillé avec deux entraîneurs, Séverin est toujours resté.            Cette organisation en interne revêtait néanmoins un aspect extrêmement secret…            A chaque fois que quelqu’un s’exprime sur Roger, ça fait parler. Tout le monde a envie de savoir comment il vit, ce qu’il mange, où il dort et part en vacances. Forcément, les gens qui sont dans sa bulle ont, de manière contractuelle, certaines obligations. Mais tout ceci est dans l’intérêt de tous, pour le protéger. Aujourd’hui, c’est peut-être le seul parmi les plus grandes stars du sport avec zéro zone d’ombre ou dérapage.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roger Federer prend sa retraite : derrière le joueur, une icône savamment travaillée                        Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/fabrice-santoro-roger-federer-etait-le-champion-du-monde-de-l-elegance-toutes-categories_6141812_3242.html"},"headline":"Fabrice Santoro\u00a0: \u00ab\u00a0Roger Federer \u00e9tait le champion du monde de l\u2019\u00e9l\u00e9gance toutes cat\u00e9gories\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-15T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-15T20:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-16T09:59:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le Fran\u00e7ais, ancien 17\u1d49 joueur mondial, r\u00e9put\u00e9 pour son jeu cr\u00e9atif et atypique, revient sur la carri\u00e8re du Suisse, dont la palette technique et la \u00ab\u00a0fra\u00eecheur d\u2019ado\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9pataient.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/295/0/3540/1770/1342/671/60/0/79344f5_1663309554130-059874.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-12">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Maître sur le court, le Suisse l’était aussi en dehors, où il soignait son image, ses apparitions et son portefeuille.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Tennis             Roger Federer prend sa retraite : derrière le joueur, une icône savamment travaillée      Maître sur le court, le Suisse l’était aussi en dehors, où il soignait son image, ses apparitions et son portefeuille.          Par Elisabeth Pineau         Publié hier à 18h32, mis à jour hier à 19h49    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Roger Federer, en septembre 2018 à Genève, ville hôte de la Laver Cup, le tournoi-exhibition fondé par le Suisse et son agent, Tony Godsick.  DENIS BALIBOUSE / REUTERS               En dehors du terrain aussi, la silhouette soignée de Roger Federer ne passait pas inaperçue. Le Suisse pouvait d’ailleurs compter sur les conseils de la « papesse de la mode » Anna Wintour, rédactrice en chef du magazine Vogue et soutien indéfectible en tribunes. Avec Federer, les sponsors ne prenaient aucun risque, qui voyaient en lui le gendre idéal puis le père de famille modèle, incarnant toutes les valeurs qu’ils rêvaient de véhiculer. Au crépuscule de sa carrière, l’ancien patron du circuit comptait plus d’une dizaine de sponsors premium : horloger, champagne, concessionnaire automobile…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière                 En 2020, le magazine Forbes l’avait placé tout en haut de son classement des athlètes les mieux payés au monde, avec des revenus estimés à 106,3 millions de dollars (95,5 millions d’euros, perçus entre juin 2019 et mai 2020), devançant les footballeurs Cristiano Ronaldo et Lionel Messi.               L’écrasante majorité (94 %) provenait de ses contrats publicitaires, d’exhibitions pharaoniques et des « garanties » (des primes d’engagement versées par les organisateurs de tournois secondaires). S’il a accumulé plus de 130,5 millions de dollars de gains en tournois dans sa carrière, c’est hors compétition que s’est bâti l’empire financier de la « république fédérienne ».          Toujours disponible pour ses partenaires commerciaux, « RF » avait gagné la réputation d’un homme qui aimait compter sa fortune plutôt que les moutons à l’heure de s’endormir. Conseillé par son agent new-yorkais Tony Godsick, à qui il confia la gestion de ses intérêts en 2007, le Bâlois était un redoutable homme d’affaires qui ne mettait pas de sentiments lorsqu’il s’agissait de gros sous.          Contrat à 300 millions de dollars sur dix ans          En 2018, il lâcha son équipementier américain Nike, avec qui il était lié depuis près de vingt-cinq ans, pour le Japonais Uniqlo, qui lui garantissait un contrat estimé à 300 millions de dollars sur dix ans, soit bien au-delà de sa fin de carrière.              Quelques années plus tôt, il avait fait de même avec son premier partenaire horloger pour céder aux avances d’un concurrent plus rutilant. Il n’y a qu’avec sa raquette que le Suisse fut d’une fidélité sans faille, contractualisant à vie en 2006 son lien avec Wilson.           Conscient de son aura planétaire, Roger Federer avait appris à se faire désirer          Maître de sa communication et sportif contemporain « globalisé » conscient de son aura planétaire, Roger Federer avait appris à se faire désirer. D’abord auprès des organisateurs – le Suisse exigeait entre un million et deux millions de dollars pour s’aligner sur un tournoi de moindre envergure – et a fortiori du public, du moins dans la seconde moitié de sa carrière.        Il vous reste 55.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/retraite-de-roger-federer-derriere-le-joueur-l-icone-savamment-travaillee_6141800_3242.html"},"headline":"Roger Federer prend sa retraite\u00a0: derri\u00e8re le joueur, une ic\u00f4ne savamment travaill\u00e9e","dateCreated":"2022-09-15T18:32:10+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:32:10+02:00","dateModified":"2022-09-15T19:49:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Ma\u00eetre sur le court, le Suisse l\u2019\u00e9tait aussi en dehors, o\u00f9 il soignait son image, ses apparitions et son portefeuille.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/18/161/0/3500/1750/1342/671/60/0/cc2fb9a_AI_TENNIS-LAVERCUP-_0918_1B.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-13">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le sélectionneur a dévoilé la liste des 23 joueurs pour les deux prochains matchs des Bleus en Ligue des nations, mais a aussi dû répondre, embarrassé, aux questions sur les deux dossiers chauds du football français.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Didier Deschamps a connu « climat plus apaisé », entre l’affaire Pogba et les accusations contre Noël Le Graët      Le sélectionneur a dévoilé la liste des 23 joueurs pour les deux prochains matchs des Bleus en Ligue des nations, mais a aussi dû répondre, embarrassé, aux questions sur les deux dossiers chauds du football français.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 16h40, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sélectionneur de l’équipe de France de football, Didier Deschamps, a commenté sa liste pour les deux prochains matchs de la Ligue des nations contre l’Autriche et le Danemark, le 15 septembre 2022, à Paris  FRANCK FIFE / AFP                 Didier Deschamps a vécu des rentrées moins agitées. Souvent réticent à s’avancer sur le terrain extra-sportif, le sélectionneur de l’équipe de France a été mal servi par l’actualité, ce jeudi 15 septembre, au moment de commenter sa liste de 23 joueurs pour affronter l’Autriche et le Danemark, les 22 et 25 septembre en Ligue des nations.            « Carrément ! Vous n’avez pas froid aux yeux », a-t-il répondu à un journaliste l’interrogeant sur une éventuelle démission de Noël Le Graët, président de la Fédération française de football (FFF) depuis 2011 et mis en cause par le magazine So Foot pour l’envoi supposé de SMS à caractère sexuel à des employées de la FFF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Noël Le Graët, président fragilisé de la Fédération française de football                   « On ne doit pas avoir les mêmes lectures, a soufflé celui qui avait pourtant accordé un long entretien au mensuel en juin. Si je me réfère seulement à la partie sportive, je me rends compte qu’il y a tellement d’informations qui sont des mensonges et qui, avec le temps, deviennent des absurdités. »                 Agacé, le patron des Bleus ? « Rien ne m’agace. Ce n’est pas le climat le plus apaisé que j’ai pu connaître », concède celui qui assure par ailleurs que « le président va bien » et « est en parfaite santé ». Dans l’entourage du Breton, certains proches ont pourtant décrit au Monde un homme fatigué et affecté par les révélations de So Foot. La FFF a par ailleurs annoncé, jeudi, qu’elle déposait une plainte en diffamation contre le magazine.            🔴 La FFF a décidé de déposer plainte en diffamation contre SO FOOT. https://t.co/BSM3r5DmBM— BaptisteDurieux (@Baptiste Durieux)              Le sélectionneur est aussi revenu en longueur sur les malheurs de l’un de ses cadres, Paul Pogba. Blessé et incertain pour la Coupe du monde au Qatar (18 novembre-20 décembre), le champion du monde est malgré lui au cœur d’une affaire dans laquelle son frère aîné, Mathias Pogba, est actuellement en garde à vue. « J’ai échangé régulièrement avec Paul. Il ne faut pas me demander d’intervenir dans les histoires, celles qui ont pu être créées, réagit Didier Deschamps. C’est factuel aujourd’hui, vous le savez, dans son domaine privé, avec la justice qui fait son travail. Mais malgré tout, Paul reste solide, avec du caractère, et il est focalisé sur le terrain afin de revenir et se donner les moyens d’être rétabli. »            Opéré du genou la semaine dernière, le joueur de la Juventus est lancé dans une course contre-la-montre pour être rétabli avant le Mondial. A ce sujet, Didier Deschamps prévient : Pogba ne sera pas du voyage pour le Qatar pour faire le nombre ou animer le vestiaire. « Depuis que je suis là, j’ai jamais, pour un tournoi final, pris un joueur s’il n’était pas totalement rétabli, a rappelé le sélectionneur. Paul n’est pas un GO, il n’est pas là pour amuser la galerie. »            Evasif sur le sort d’Olivier Giroud            Un autre champion du monde ignore s’il sera dans le Paris-Doha de novembre : Olivier Giroud. Comme en mars, l’attaquant de l’AC Milan va pallier le forfait de Karim Benzema. Trois mois plus tard, le Madrilène était de retour et Giroud disparaissait du groupe France pour les quatre matchs suivants.                De quoi en déduire que sa présence au Qatar passe inévitablement par une absence du récent vainqueur de la Ligue des champions ? « Olivier est là et la réponse [sur sa présence, ou non, au Mondial], vous l’aurez dans deux mois », a botté en touche Didier Deschamps, avant de compléter par une drôle de figure rhétorique : « Tout évolue… et rien n’évolue parfois. »                             Lire aussi :  Equipe de France : Olivier Giroud absent de la liste de Didier Deschamps                   Son groupe, lui, a beaucoup évolué par rapport à la liste de juin, la faute à une cascade de blessures. En défense, les forfaits de Presnel Kimpembe et Lucas Hernandez profitent au Monégasque Benoît Badiashile (21 ans). Son partenaire en club, le milieu de terrain Youssouf Fofana (23 ans) va, lui aussi, découvrir le groupe France dans un secteur dépeuplé avec les absences de Paul Pogba et Ngolo Kanté. En attaque, le dernier petit nouveau s’appelle Randal Kolo Muani (23 ans), arrivé cet été à l’Eintracht Francfort en provenance du FC Nantes.            Il y a les bizuths et les revenants, comme les joueurs du Real Madrid Ferland Mendy et Eduardo Camavinga. La blessure à la cuisse de Kingsley Coman (Bayern Munich) est l’occasion de revoir Ousmane Dembélé après un an passé loin des Bleus. Brillant mais imprévisible, l’ailier du FC Barcelone a toujours bénéficié d’une belle cote d’amour auprès de Didier Deschamps. De son côté, Eduardo Camavinga – presque deux ans après sa dernière convocation – a une belle carte à jouer dans un milieu de terrain en chantier.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/entre-l-affaire-pogba-et-les-accusations-contre-noel-le-graet-didier-deschamps-a-connu-climat-plus-apaise_6141773_3242.html"},"headline":"Didier Deschamps a connu \u00ab\u00a0climat plus apais\u00e9\u00a0\u00bb, entre l\u2019affaire Pogba et les accusations contre No\u00ebl Le Gra\u00ebt","dateCreated":"2022-09-15T16:40:55+02:00","datePublished":"2022-09-15T16:40:55+02:00","dateModified":"2022-09-16T15:16:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le s\u00e9lectionneur a d\u00e9voil\u00e9 la liste des 23 joueurs pour les deux prochains matchs des Bleus en Ligue des nations, mais a aussi d\u00fb r\u00e9pondre, embarrass\u00e9, aux questions sur les deux dossiers chauds du football fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/4730/2365/1342/671/60/0/f38aa57_1663251203653-000-32jf7mj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-14">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ A 41 ans, le Suisse a annoncé qu’il prendrait sa retraite après la Laver Cup, du 23 au 25 septembre. Au-delà de son palmarès, il laisse l’image d’un athlète qui respirait le goût du jeu, dont le langage universel lui valut une notoriété planétaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           TIM CLAYTON / CORBIS VIA GETTY IMAGES                        Sport       Tennis         Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière   Par Elisabeth Pineau   Publié hier à 16h19, mis à jour à 06h03     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitA 41 ans, le Suisse a annoncé qu’il prendrait sa retraite après la Laver Cup, du 23 au 25 septembre. Au-delà de son palmarès, il laisse l’image d’un athlète qui respirait le goût du jeu, dont le langage universel lui valut une notoriété planétaire.                Roger Federer, même pour le profane en tennis, c’était avant tout l’élégance. Sur le court, d’abord. Le Suisse flottait. Dansait. Virevoltait. Il dégageait une telle impression de facilité et de fluidité que le regarder, c’était presque admirer un ballet – y compris à l’aube de la quarantaine. « Même quand il fait un coup droit en bout de course, on a l’impression qu’il a le temps de bien remettre sa mèche pour les photographes au bord du court », plaisantait à moitié le Français Gilles Simon, ancien numéro 6 mondial. Avant lui, à en croire les observateurs comme les anciennes gloires du tennis, aucun joueur n’avait aussi bien incarné le jeu.          Là où cette grâce s’exprimait le mieux, c’était sur le gazon de Wimbledon, le « temple du tennis », devenu au fil du temps son jardin : il y détient le record de finales jouées (douze) et de victoires (huit, dont cinq d’affilée, de 2003 à 2007). Aucun autre de ses contemporains ne s’inscrivait aussi bien dans cette épreuve ancrée dans la tradition, lui qui était l’un des plus attachés à l’histoire de son sport. Il ne manquait d’ailleurs jamais de rendre hommage à ses illustres aînés, au premier rang desquels Rod Laver. C’est en l’honneur du joueur australien qu’il a créé, en 2017, la Laver Cup, compétition-exhibition opposant une équipe européenne à une autre composée de joueurs du « reste du monde ». C’est aussi à l’issue de la Laver Cup (du 23 au 25 septembre) que le Suisse a annoncé, jeudi 15 septembre, se retirer des courts à 41 ans, au terme d’une carrière qui aura duré près d’un quart de siècle. « On m’a doté d’un don pour jouer au tennis et je l’ai élevé à un niveau que je n’aurais jamais pu imaginer et pendant bien plus longtemps que je ne le pensais possible », s’épanche le futur retraité dans un message vidéo et un long texte sur ses réseaux sociaux.                            Lire aussi   A Wimbledon, Federer, béni en son royaume                 Les membres du vénérable All England Club n’ont pas oublié cette image du tenant du titre en 2008 débarquant sur le court central vêtu d’un cardigan écru et la signature « RF » en guise d’écusson, quelques heures avant de céder les clés de son royaume à son rival espagnol Rafael Nadal. Une finale sublimée par sa dramaturgie (6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7) et terminée à la bougie, considérée par beaucoup comme « le plus grand match de l’histoire du tennis ». On était loin du style négligé que l’adolescent attardé de 21 ans, barbe de trois jours et catogan, arborait lors de son premier sacre en Grand Chelem en 2003, dans ce même décor.                              Le 6 juillet 2008, Rafael Nadal bat Roger Federer à Wimbledon (6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7). Une finale terminée à la bougie, considérée par beaucoup comme le « plus grand match de l’histoire du tennis ».  JASON O'BRIEN / ACTION IMAGES / REUTERS               Pourtant, c’était loin d’être gagné. Ses entraîneurs, ses camarades d’alors et ses parents n’ont eu de cesse de le répéter : le jeune « Rodgeur » était un gamin colérique, qui gaspillait son énergie à passer ses nerfs sur ses raquettes. L’échec lui était insupportable. « Il m’a fallu beaucoup de temps pour devenir vraiment sérieux, et c’est peut-être mon petit regret, de ne pas avoir compris ni réagi plus tôt, confiait en 2019 l’intéressé, passé professionnel en 1998. Cela m’a pris plus de temps que d’autres joueurs pour percer, mais, une fois que j’ai percé, tout était en place. »        Il vous reste 70.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/roger-federer-la-legende-du-tennis-au-crepuscule-d-une-immense-carriere_6141770_3242.html"},"headline":"Roger Federer, la l\u00e9gende du tennis au cr\u00e9puscule d\u2019une immense carri\u00e8re","dateCreated":"2022-09-15T16:19:13+02:00","datePublished":"2022-09-15T16:19:13+02:00","dateModified":"2022-09-16T06:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"A 41\u00a0ans, le Suisse a annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait sa retraite apr\u00e8s la Laver Cup, du 23 au 25\u00a0septembre. Au-del\u00e0 de son palmar\u00e8s, il laisse l\u2019image d\u2019un athl\u00e8te qui respirait le go\u00fbt du jeu, dont le langage universel lui valut une notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-15">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ « Je connais les capacités et les limites de mon corps, le message qu’il m’a adressé dernièrement est clair », a dit la légende du tennis, âgée de 41 ans, qui jouera une dernière fois lors de la Laver Cup, du 23 au 25 septembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Roger Federer annonce qu’il prend sa retraite      « Je connais les capacités et les limites de mon corps, le message qu’il m’a adressé dernièrement est clair », a dit la légende du tennis, âgée de 41 ans, qui jouera une dernière fois lors de la Laver Cup, du 23 au 25 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h34, mis à jour hier à 18h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Roger Federer lors du tournoi de Wimbledon, à Londres, le 12 juillet 2019.  DANIEL LEAL-OLIVAS / AFP                 Vingt titres du Grand Chelem et une empreinte indélébile dans l’histoire du tennis. A 41 ans, la légende suisse Roger Federer a annoncé, dans un communiqué publié sur Twitter jeudi 15 septembre, sa retraite au terme de la Laver Cup, compétition dont il est l’inspirateur et qui se déroulera du 23 au 25 septembre.            Moins d’un mois après Serena Williams, un autre monument du jeu tire sa révérence, au moment même où s’avance une nouvelle génération incarnée par l’Espagnol Carlos Alcaraz, sacré à l’US Open et numéro 1 mondial à seulement 19 ans.            To my tennis family and beyond,

With Love,
— rogerfederer (@Roger Federer)              « Une décision douce-amère »            L’ancien numéro 1 mondial n’a plus joué en compétition internationale depuis son élimination en quarts de finale de Wimbledon en 2021 en raison d’une blessure à un genou. « Je connais les capacités et les limites de mon corps, et le message qu’il m’a adressé dernièrement est clair », écrit le joueur pour expliquer sa décision.                 « C’est une décision douce-amère parce que tout ce que le circuit m’a apporté va me manquer. Mais, en même temps, il y a tellement de choses à fêter », a écrit l’ancien recordman des titres en Grand Chelem, dépassé depuis par Rafael Nadal (22) puis Novak Djokovic (21). Dans ce communiqué de quatre pages, Roger Federer adresse ainsi de longs remerciements à ses fans, ses proches et ses équipes et dit se considérer comme « l’une des personnes les plus chanceuses sur terre » à l’issue de ses vingt et une années de compétition à haut niveau.            « On m’a doté d’un don pour jouer au tennis et je l’ai élevé à un niveau que je n’aurais jamais pu imaginer et pendant bien plus longtemps que je ne le pensais possible », poursuit-il. « Je jouerai encore au tennis à l’avenir, bien sûr, mais ce ne sera plus lors des tournois du Grand Chelem ou sur le circuit », a complété Federer, vainqueur de 103 trophées dans sa carrière.            « Merci pour les souvenirs et la joie »            Quelques minutes après l’annonce du joueur de tennis, le tournoi de Wimbledon a rendu, jeudi sur Twitter, un hommage ému à Roger Federer, qui a bâti sa légende sur le gazon londonien, où il s’est imposé huit fois, un record.                « Roger, par où commencer ?, écrivent les organisateurs après l’annonce de la retraite du Suisse. Cela a été une chance d’être les témoins de ton voyage et de te voir devenir un champion dans tous les sens du terme (…). Tout ce qu’on peut dire c’est merci, pour les souvenirs et la joie que tu as donnés à tant [de gens]. »            Roger,

Where do we begin? 


<article-nb="2022/09/16/19-16">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Pour les deux matchs de Ligue des nations contre l’Autriche et le Danemark, les 22 et 25 septembre, le sélectionneur des Bleus a retenu pour la première fois Benoît Badiashile, Yousouf Fofana et Randal Kolo Muani.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Didier Deschamps convoque trois nouveaux et rappelle Olivier Giroud en équipe de France de football      Pour les deux matchs de Ligue des nations contre l’Autriche et le Danemark, les 22 et 25 septembre, le sélectionneur des Bleus a retenu pour la première fois Benoît Badiashile, Yousouf Fofana et Randal Kolo Muani.          Par Le Monde         Publié hier à 14h30, mis à jour hier à 16h50        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Didier Deschamps a communiqué, jeudi 15 septembre, sa liste de vingt-trois joueurs pour les deux matchs de Ligue des nations face à l’Autriche et le Danemark, les 22 et 25 septembre. Confronté à une succession de forfaits (Paul Pogba, Karim Benzema, Ngolo Kanté notamment), le sélectionneur a été contraint à plusieurs changements.            Certains joueurs profitent de ces absences pour effectuer leur retour en équipe de France. C’est le cas en attaque du Barcelonais Ousmane Dembélé, mais aussi d’Olivier Giroud. Performant avec le Milan AC, le champion du monde 2018 profite de l’absence de Karim Benzema, blessé à un genou. Champion d’Europe avec le Real Madrid, Eduardo Camavinga retrouve aussi le groupe France, un an et demi après des débuts tonitruants à même pas 18 ans.                             Lire aussi :  TF1 a acquis les droits de diffusion exclusifs des matchs de l’équipe de France de football jusqu’en 2028                   A deux mois de la Coupe du monde au Qatar (20 novembre-18 décembre), le sélectionneur a convoqué trois nouveaux. Il s’agit du défenseur monégasque Benoît Badiashile et de son coéquipier milieu de terrain Youssouf Fofana. Côté attaquants, l’ancien Nantais Randal Kolo Muani (transféré à l’Eintracht Francfort cet été) va aussi découvrir les Bleus.            La liste des 23 joueurs            Gardiens : Areola, Lloris, Maignan            Défenseurs : Badiashile, Clauss, T. Hernandez, F. Mendy, Koundé, Saliba, Upamecano, Varane, Pavard            Milieux : Camavinga, Fofana, Guendouzi, Rabiot, Tchouaméni            Attaquants : Dembélé, Giroud, Griezmann, Kolo Muani, Mbappé, Nkunku                 Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/football-didier-deschamps-convoque-trois-nouveaux-et-rappelle-olivier-giroud-en-equipe-de-france_6141751_3242.html"},"headline":"Didier Deschamps convoque trois nouveaux et rappelle Olivier Giroud en \u00e9quipe de France de football","dateCreated":"2022-09-15T14:30:41+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:30:41+02:00","dateModified":"2022-09-15T16:50:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Pour les deux matchs de Ligue des nations contre l\u2019Autriche et le Danemark, les 22 et 25\u00a0septembre, le s\u00e9lectionneur des Bleus a retenu pour la premi\u00e8re fois Beno\u00eet Badiashile, Yousouf Fofana et Randal Kolo Muani.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/03/13/626/0/4867/2433/1342/671/60/0/5bea9ef_5427479-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-17">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le Golf Barrière de Deauville accueille, jusqu’à samedi, la 32e édition de la compétition. Favorite du tournoi, la Française occupe la 14e place mondiale. Hommes et femmes confondus, jamais personne n’a fait mieux dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Golf             Open de France féminin de golf : Céline Boutier et les tricolores en quête de lumière      Le Golf Barrière de Deauville accueille, jusqu’à samedi, la 32e édition de la compétition. Favorite du tournoi, la Française occupe la 14e place mondiale. Hommes et femmes confondus, jamais personne n’a fait mieux dans l’Hexagone.          Par Ludivine Ducelier         Publié hier à 14h22, mis à jour hier à 15h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Céline Boutier, à Kawagoe (Japon), le 4 août 2021, lors des Jeux olympiques de Tokyo.  YOSHI IWAMOTO / AFP                 Le Lacoste Ladies Open de France a déserté le Médoc pour mettre le cap, en 2022, sur les côtes normandes. Pendant trois jours, 108 joueuses foulent les greens du golf Barrière de Deauville avec, en tête d’affiche, la tenante du titre, Céline Boutier. La Française s’est hissée cette semaine à la 14e place mondiale. Hommes et femmes confondus, jamais personne n’a fait mieux dans l’Hexagone.            L’ascension de la joueuse des Hauts-de-Seine de 28 ans est éclairante. Estimant que le circuit européen n’offrait pas suffisamment de possibilités (peu de tournois, et faiblement dotés), elle est partie faire ses classes Outre-atlantique, à l’université de Duke, au nord-ouest des Etats-Unis, en 2012. Depuis, les temps ont changé mais le rêve des golfeuses se heurte toujours à la réalité du sport féminin entre manque d’intérêt et de visibilité.                 Passée l’image de sport masculin élitiste qui lui colle à la peau, le golf – quatrième sport individuel en termes de licenciés en France – crée peu de champions en France, le circuit féminin encore moins. Dans l’Hexagone, elles sont une poignée à avoir franchi le pas. Sur les 240 golfeurs pros membres de l’association des Professionnels de Golf Associés (PGA), on ne compte que 25 femmes.            Une dotation neuf fois moins importante            Au moment de se lancer, « on se demande si on peut vraiment réussir parce qu’on a parfois la sensation que c’est un monde différent et inatteignable », souligne Céline Boutier. « Lorsqu’on passe d’un statut amateur à professionnel, il faut repartir de zéro. Trouver un staff, se préparer aux différents coûts de la saison, chercher des partenaires », explique Anne-Lise Caudal. Professionnelle depuis 2006, la Béarnaise de 38 ans, à l’accent chantant, a passé dix années de sa carrière à s’autofinancer avant de signer avec des partenaires sur le long terme. Les négociations sont souvent rudes. « Qu’est-ce qu’une entreprise a à gagner si nous ne sommes pas médiatisés ? A part mettre un logo sur une casquette, un sac ou un polo, c’est difficile de leur offrir quelque chose. Surtout lorsqu’on est jeune, on ne sait pas comment ça se passe », poursuit-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse : les golfs tentent de se défendre face aux polémiques liées à l’arrosage                   Sans l’aide financière de partenaires, certaines golfeuses sont contraintes de faire l’impasse sur les compétitions. Car les seules dotations des tournois suffisent rarement. « Lorsqu’on additionne les frais et qu’on voit ce qu’elles peuvent gagner en jouant, il y a peu de chances d’être à l’équilibre à la fin de l’année si vous n’êtes pas assez bien classée », analyse Eric Douennelle, président du comité directeur de PGA France.                À Deauville en cette fin de semaine, les meilleures joueuses se répartiront la somme de 325 000 euros. Il s’agit, certes, d’une augmentation de 25 000 euros par rapport à l’édition 2021, mais la dotation reste neuf fois moins importante que celle du tournoi masculin. Du 22 au 25 septembre, l’Open de France messieurs offrira trois millions d’euros aux mieux classés.            Le constat posé, certaines décident de rejoindre les Etats-Unis. « Parce que les universités américaines sont parfaitement organisées et préparent de façon pointue les étudiantes au monde pro », glisse Yves Béchu, président de PGA France. « Et parce que les dotations sont plus importantes », complète Eric Douennelle.            Un accord avec le circuit américain            C’est le choix qu’a fait Constance Fouillet, 16 ans. Les terrains de golf, l’adolescente – déjà triple championne de France, deux fois en U12 et une en benjamine – a commencé à les parcourir avec ses parents. Passionnée de football, elle s’est vite prise au jeu de la petite balle blanche. Les cours et les compétitions se sont enchaînés. Les résultats avec. « Je ne pouvais plus m’en passer, c’est devenu presque addictif », raconte-t-elle. Dans deux ans, après son baccalauréat, Constance Fouillet s’envolera donc pour les Etats-Unis. Les objectifs : se familiariser avec ce nouveau monde, ses méthodes, des adversaires coriaces et intégrer le circuit américain. Si elle affirme sa fierté « d’avoir le coq sur le maillot », elle concède aussi que la culture américaine offre plus de possibilités pour l’accompagnement des golfeuses. Elle suivra ainsi les traces des championnes qu’elle admire : l’Amércaine Nelly Korda, la Suédoise Annika Sorenstam « et Céline Boutier, évidemment ! ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde du golf chamboulé par un projet de Super Ligue                   Mais quitter l’Europe n’est pas toujours la solution. « En Amérique, le cursus prépare les filles au haut niveau, certes, mais ce type de parcours ne convient pas à tout le monde. Il faut d’abord trouver son équilibre », prévient Anne-Lise Caudal. Pour les joueuses, le vieux continent a aussi gagné en attrait grâce au partenariat, signé en 2019, entre le circuit féminin européen (LET) et le circuit américain (LGPA). Un accord destiné à renforcer les droits médiatiques mondiaux de la discipline.                Pour Céline Boutier, la médiatisation du golf féminin est la clé pour enclencher une réelle démocratisation de la discipline. « On a besoin d’une couverture importante dans les magazines ou à la télévision, estime la Française. Il faudrait aussi voir plus de filles sur le LGPA qui réussissent pour inciter à s’intéresser à notre sport, vouloir y jouer et évoluer au haut niveau. »            Un rôle d’exemple que Céline Boutier refuse d’endosser pour l’instant. « C’est un peu tôt. J’ai l’impression d’être au début de ma carrière et je n’ai pas la sensation de pouvoir être un modèle. J’espère pouvoir l’être dans le futur. Ça voudrait dire que ma carrière a été une réussite », conclut-elle dans un sourire.                 Ludivine Ducelier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/open-de-france-feminin-de-golf-celine-boutier-et-les-tricolores-en-quete-de-lumiere_6141747_3242.html"},"headline":"Open de France f\u00e9minin de golf\u00a0: C\u00e9line Boutier et les tricolores en qu\u00eate de lumi\u00e8re","dateCreated":"2022-09-15T14:22:32+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:22:32+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:15:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Golf"],"keywords":["Sport","Golf"],"description":"Le Golf Barri\u00e8re de Deauville accueille, jusqu\u2019\u00e0 samedi, la 32e \u00e9dition de la comp\u00e9tition. Favorite du tournoi, la Fran\u00e7aise occupe la 14e place mondiale. Hommes et femmes confondus, jamais personne n\u2019a fait mieux dans l\u2019Hexagone.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/04/184/0/4122/2061/1342/671/60/0/e540c9d_5386489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Golf","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/golf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-18">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Un sondage mené pour l’ONG soutient l’idée de la création d’un fonds d’indemnisation, pour les travailleurs qui ont œuvré sur les chantiers de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Mondial 2022 au Qatar : Amnesty International demande à la FIFA d’indemniser les ouvriers      Un sondage mené pour l’ONG soutient l’idée de la création d’un fonds d’indemnisation, pour les travailleurs qui ont œuvré sur les chantiers de la Coupe du monde.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h11, mis à jour hier à 14h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le stade Lusail de Doha, inauguré le 9 septembre, accueillera notamment le match d’ouverture et la finale de la Coupe du monde.  - / AFP                 A deux mois de l’ouverture du Mondial de football au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), Amnesty International ne relâche pas son marquage sur la FIFA. Dans un sondage réalisé dans 15 pays (en Europe, aux Etats-Unis, au Mexique, en Argentine, au Maroc et au Kenya) pour le compte de l’organisation non gouvernementale (ONG) et publié jeudi 15 septembre, une majorité claire des personnes interrogées (73 %) se disent favorables à la création d’un fonds d’indemnisation par la Fédération internationale de football, « des travailleurs et travailleuses qui ont souffert lors de la préparation du tournoi ». Une proportion qui monte à 84 % chez les personnes sondées affirmant qu’elles regarderont au moins un match de la compétition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : Amnesty International pointe les « responsabilités » de la FIFA dans les « atteintes » aux droits humains                   « Les résultats de ce sondage sont un message clair adressé aux dirigeant·e·s du football (…) La FIFA a encore le temps de faire ce qu’il faut, a commenté dans un communiqué Steve Cockburn, responsable du programme justice sociale et économique chez Amnesty. Les fans ne veulent pas d’une Coupe du monde entachée (…) par des violations des droits humains. »                 Le riche émirat gazier est régulièrement dénoncé par des ONG pour le traitement réservé aux centaines de milliers de travailleurs venus notamment d’Asie sur les grands chantiers liés à la Coupe du monde. Quelque 6 500 ouvriers originaires d’Inde, du Pakistan, du Népal, du Bangladesh et du Sri Lanka sont morts pendant la construction des stades, des routes et des hôtels, etc., selon une enquête du quotidien britannique Guardian publiée en février 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, le processus de réforme des conditions de travail des migrants menacé d’enlisement                   Doha et l’instance dirigeante du foot mondial insistent, de leur côté, sur les progrès réalisés. Dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse, la FIFA « prend note » de ce sondage et insiste sur « les mesures mises en place ces dernières années par [elle] et ses partenaires au Qatar pour protéger les ouvriers ». « Les travailleurs ont été indemnisés sous diverses formes lorsque les entreprises n’ont pas respecté les normes de bien-être » du comité suprême d’organisation du Mondial 2022, assure l’instance dirigeante du foot mondial.            Dans une interview à l’hebdomadaire Le Point publiée mercredi soir, l’émir du Qatar a reconnu avoir « un problème avec le travail sur les chantiers » et assure avoir pris « des mesures fortes en un temps record ». « Nous avons modifié la loi et nous punissons quiconque maltraite un employé ; nous avons ouvert nos portes aux ONG et nous coopérons avec elles. Nous en sommes fiers », soutient cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani.            De plus en plus de voix s’élèvent            Le sondage pour le compte d’Amnesty International donne un nouvel écho à l’appel lancé en mai par une coalition d’organisations de défense des droits humains, d’associations de fans et de syndicats – la campagne #PayUpFIFA – pour réclamer à la FIFA de verser au moins 440 millions de dollars (à peu près la même somme en euros) aux ouvriers qui ont œuvré sur les différents chantiers du Mondial. Selon cette même coalition, la FIFA pourrait engranger jusqu’à 6 milliards de dollars de recettes avec la compétition.                           Des ouvriers sur un chantier de construction, en mai 2022, à Doha.  KARIM JAAFAR / AFP                 Réalisée auprès de plus de 17 000 adultes, l’enquête d’opinion publiée jeudi montre également que plus des deux tiers des sondés (73 % en France) souhaitent que les fédérations nationales de football « s’expriment publiquement sur les affaires relatives aux droits humains » dans le cadre du Mondial 2022. Jusqu’à présent, la Fédération française de football (FFF) s’est toujours refusée à se prononcer sur ce dossier très polémique. Noël Le Graet, le président de la « 3F », s’était dit « très content qu’on vienne jouer au Qatar » lors du tirage au sort du tournoi, le 1er avril à Doha.                Ces dernières semaines, de nombreuses voix s’étaient élevées contre l’organisation de la Coupe du monde au Qatar. En France, après l’acteur Vincent Lindon, l’ancien footballeur Eric Cantona a déclaré, mercredi 14 septembre, dans un message publié sur les réseaux sociaux, qu’il ne regarderait aucun match du tournoi, préférant à la place se « refaire tous les épisodes de Colombo ». La veille, le journal Le Quotidien de la Réunion décidait, « au nom de ses valeurs », de boycotter la compétition, et devenait le premier média français à prendre ainsi position.            A l’étranger aussi la mobilisation ne semble pas faiblir. La Fédération norvégienne de football avait organisé en juin 2021 un débat sur un boycott éventuel – finalement écarté par un vote en interne – du tournoi au Qatar. La présidente de la Fédération norvégienne ne s’était d’ailleurs pas fait prier pour rappeler, quelques mois plus tard, lors d’un congrès de la FIFA, les entorses de l’émirat en matière de droits humains.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le Mondial 2022 au Qatar, c’est un petit peu de sport, énormément d’argent, et des violations massives des droits humains »                   Et le mois dernier, c’est le président du comité d’organisation de l’Euro 2024 en Allemagne, l’ancien joueur de la Mannschaft Philipp Lahm, qui a annoncé en août qu’il ne se rendrait pas dans l’émirat, arguant que « les droits de l’homme [devaient] jouer un plus grand rôle dans l’attribution d’un tournoi ».                Amnesty International, elle, n’appelle pas au boycott du Mondial 2022. Mais l’ONG a publié, le 12 septembre, par l’intermédiaire de son antenne française, un documentaire, Les Exploités du Qatar, qui dénonce « les conditions de travail et de vies indignes » des travailleurs migrants sur les différents chantiers de la Coupe du monde.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/mondial-2022-au-qatar-amnesty-international-demande-a-la-fifa-d-indemniser-les-ouvriers_6141740_3242.html"},"headline":"Mondial 2022 au Qatar\u00a0: Amnesty International demande \u00e0 la FIFA d\u2019indemniser les ouvriers","dateCreated":"2022-09-15T13:11:03+02:00","datePublished":"2022-09-15T13:11:03+02:00","dateModified":"2022-09-15T14:41:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Coupe du monde 2022","Football"],"description":"Un sondage men\u00e9 pour l\u2019ONG soutient l\u2019id\u00e9e de la cr\u00e9ation d\u2019un fonds d\u2019indemnisation, pour les travailleurs qui ont \u0153uvr\u00e9 sur les chantiers de la Coupe du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/325/0/3868/1934/1342/671/60/0/a8cfd97_1663238274736-000-32ap6gf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-19">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La société délégataire de service public Vert Marine est critiquée pour avoir clos une trentaine d’établissements et de centres nautiques le 5 septembre. Des collectivités territoriales dénoncent la décision unilatérale d’une entreprise réputée pour sa brutalité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Entreprises             Des élus s’insurgent contre la fermeture des piscines publiques      La société délégataire de service public Vert Marine est critiquée pour avoir clos une trentaine d’établissements et de centres nautiques le 5 septembre. Des collectivités territoriales dénoncent la décision unilatérale d’une entreprise réputée pour sa brutalité.          Par Sevin Rey-Sahin         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 12h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le centre nautique de Montauban, le 6 septembre, fermé la veille par le gestionnaire Vert Marine, fragilisé par la hausse des prix de l’énergie.  HUCHO BOISSIER/ABC/ANDIA.FR               « Prise d’otage », « irresponsables », « irrespectueux »… Les mots sont vifs, la colère aussi. Depuis la fermeture d’une trentaine de piscines publiques par le délégataire de service public Vert Marine, le 5 septembre, en raison de l’envolée des prix de l’énergie, les élus crient au chantage. A Montauban (Tarn-et-Garonne), le calendrier de cette décision unilatérale interroge. « Nous avions prévu une réunion le 9 septembre pour discuter de la facture énergétique des bassins avec Vert Marine, détaille la maire Brigitte Barèges. Avant l’été, on avait même décidé de relier la piscine au réseau de chaleur de la ville pour permettre une économie de plus de 500 000 euros sur dix-huit mois. »          Le 2 septembre, l’édile a appris la fermeture de son bassin le lundi suivant. Bernard Morilleau, maire de Sainte-Pazanne (Loire-Atlantique), dit, lui, ne pas avoir été prévenu de l’arrêt de son centre aquatique. Vert Marine, qui n’a pas souhaité répondre à nos sollicitations, assume la brutalité de la méthode. Son directeur général, Jean-Pascal Gleizes, affirme, dans La Gazette des communes, le 8 septembre, que la facture énergétique annuelle de sa société est passée de « 15 millions à 100 millions d’euros (…). Si l’on continuait comme ça, nous ne finissions pas l’année », assure-t-il. Fabien Doucet, vice-président de Limoges Métropole, trouve les chiffres exagérés : « Ils veulent ­justifier leur position, mais ce sont les seuls délégataires à avoir agi de la sorte. » Depuis, quatre piscines ont été rouvertes.          Des équipements structurellement déficitaires          Avec quatre-vingt-dix établissements en France et au Luxembourg, surtout des centres aquatiques mais aussi des patinoires, un chiffre d’affaires de plus de 100 millions d’euros et deux mille salariés, Vert Marine est le numéro un de la gestion déléguée des piscines publiques. Son histoire est celle de Thierry Chaix et de Jean Pascal Gleizes, deux camarades qui se sont rencontrés dans une section sport et études, à Gap. Après leur scolarité, tous deux se tournent vers des carrières de hockeyeur professionnel.                           Lire aussi :  Les piscines publiques, un équipement coûteux particulièrement vulnérable à la hausse des prix de l’énergie                 Dans les années 1980, Thierry Chaix est l’un des meilleurs joueurs des Dragons de Rouen, club dont il est aujourd’hui le président, Jean-Pascal Gleizes, lui, se lance dans l’entreprenariat. Leurs chemins se recroisent en 1992, dans une France qui découvre les premiers centres aquatiques et la baisse des dépenses publiques.               Grâce à Vert Marine, les deux hommes proposent aux ­municipalités de gérer leurs piscines, des équipements structurellement déficitaires en raison de tarifs d’entrée inférieurs aux coûts réels, en échange d’une compensation annuelle et d’une offre commerciale innovante. Le modèle prend. Aujourd’hui, le siège social de Vert Marine, qui compte parmi ses clients une soixantaine de communes, est situé dans un château à Mont-Saint-Aignan (Seine-Maritime).        Il vous reste 48.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/15/pour-vert-marine-les-economies-comptent-plus-que-la-notion-de-service-public-des-elus-s-insurgent-contre-la-fermeture-des-piscines-publiques_6141684_4500055.html"},"headline":"Des \u00e9lus s\u2019insurgent contre la fermeture des piscines publiques","dateCreated":"2022-09-15T07:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-15T07:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-15T12:50:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Entreprises"],"keywords":["Cities","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","\u00c9nergies","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Sport"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gataire de service public Vert Marine est critiqu\u00e9e pour avoir clos une trentaine d\u2019\u00e9tablissements et de centres nautiques le 5\u00a0septembre. Des collectivit\u00e9s territoriales d\u00e9noncent la d\u00e9cision unilat\u00e9rale d\u2019une entreprise r\u00e9put\u00e9e pour sa brutalit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sevin Rey-Sahin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/175/0/1500/750/1342/671/60/0/e10a47b_221651-3288921.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-20">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Convié vendredi au ministère des sports pour évoquer, notamment, des SMS à caractère sexuel qu’il aurait envoyés à des collaboratrices, le patron de la FFF vit une fin de règne crépusculaire, entre rancœurs et accusations, mais s’accroche au pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Noël Le Graët, président fragilisé de la Fédération française de football      Convié vendredi au ministère des sports pour évoquer, notamment, des SMS à caractère sexuel qu’il aurait envoyés à des collaboratrices, le patron de la FFF vit une fin de règne crépusculaire, entre rancœurs et accusations, mais s’accroche au pouvoir.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié hier à 06h45, mis à jour hier à 09h09    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Noël Le Graët lors du match France-Italie, à Rotterdam (Pays-Bas), le 10 juillet 2022.  CREMEL BENJAMIN / PRESSE SPORTS               Officiellement, il s’agit d’un « moment d’échange » et non d’une convocation. Le président de la Fédération française de football (FFF), Noël Le Graët, est reçu pour une réunion d’une heure, vendredi 16 septembre au matin, par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra. Joint par Le Monde, M. Le Graët dit apprécier d’avance « un bon rendez-vous avec la ministre qui [lui] fait plaisir ». A 80 ans, le patron de la FFF est pourtant un dirigeant fragilisé, doublé d’un homme « atteint » et « en roue libre », selon son entourage, à la suite des révélations de So Foot.          Dans une longue enquête intitulée « Ma Fédé va craquer », publiée le 8 septembre, le magazine dévoile trois extraits de SMS non datés et anonymes envoyés par M. Le Graët à des collaboratrices actuelles ou passées de la FFF : « Venez chez moi pour dîner ce soir », « Je préfère les blondes, donc si ça vous dit », « Vous êtes drôlement bien roulée, je vous mettrais bien dans mon lit ». Une autre source résume ainsi le comportement de M. Le Graët avec les femmes : « C’est bien simple, il saute sur tout ce qui bouge. »               L’invitation ministérielle, prévue de longue date mais avancée en raison du contexte, qui concerne aussi la directrice générale de la FFF, Florence Hardouin, doit permettre d’aborder plusieurs sujets d’actualités, dont les révélations de So Foot. « Ce n’est pas un rendez-vous de courtoisie ni parti pour être complaisant. Mais dans une écoute attentive et précise », avance-t-on au ministère.          Sur le sujet précis des SMS, M. Le Graët n’a pas souhaité en dire plus avant son rendez-vous de vendredi. Du côté de la FFF, on indique réfléchir aux suites judiciaires à donner à ces révélations : « Mais à ce stade, il n’y a rien de concret, rien de matérialisé, aucune plainte et que des témoignages anonymes. »          La guerre de succession est bien ouverte          L’affaire surgit au moment où on prête au patron du football français l’intention de rendre son tablier avant la fin de son quatrième mandat, en 2024. « Je vous demande d’être loyaux ces trois ou quatre prochains mois et tout le temps tant que je suis là », a déclaré le Breton, selon plusieurs témoins, lors d’un récent séminaire à Clairefontaine (Yvelines) au centre national du football.              Cette sortie équivoque a nourri les interrogations des salariés et des élus, accréditant l’idée d’un départ après la Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), lors de l’assemblée fédérale du 7 janvier 2023. Certains y ont pourtant vu une énième manœuvre d’un président madré, soigné pour une leucémie en 2018, mais soucieux de rester à son poste jusqu’au bout, dans une posture très mitterrandienne. « Je n’ai pas du tout l’intention d’arrêter, sauf maladie ou échec au Qatar, mais ça, c’est la vie, assure-t-il au Monde. Je suis élu jusqu’en 2024 et je souhaite continuer. »        Il vous reste 59.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/noel-le-graet-president-fragilise-de-la-federation-francaise-de-football_6141682_3242.html"},"headline":"No\u00ebl Le Gra\u00ebt, pr\u00e9sident fragilis\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football","dateCreated":"2022-09-15T06:45:06+02:00","datePublished":"2022-09-15T06:45:06+02:00","dateModified":"2022-09-15T09:09:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Convi\u00e9 vendredi au minist\u00e8re des sports pour \u00e9voquer, notamment, des SMS \u00e0 caract\u00e8re sexuel qu\u2019il aurait envoy\u00e9s \u00e0 des collaboratrices, le patron de la FFF vit une fin de r\u00e8gne cr\u00e9pusculaire, entre ranc\u0153urs et accusations, mais s\u2019accroche au pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/116/0/2810/1405/1342/671/60/0/fbf57c3_1663160844752-pressesports-586986-foot-109.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  
