<FILE-date="2022/09/16/19">

<article-nb="2022/09/16/19-1">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Dans une forêt en périphérie d’Izioum, des militaires de la médecine légale ont commencé ce vendredi 16 septembre à exhumer les corps enterrés durant l’occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                          International       Guerre en Ukraine             A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes      vidéo   Dans une forêt en périphérie d’Izioum, des militaires de la médecine légale ont commencé ce vendredi 16 septembre à exhumer les corps enterrés durant l’occupation russe.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h17, mis à jour à 18h17        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Une « fosse commune » a été mise au jour à Izioum, a affirmé, jeudi 15 septembre au soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Cette ville a été reprise en début de semaine aux Russes par les forces ukrainiennes, dans le cadre de la contre-offensive lancée par Kiev. Depuis le 16 septembre, des experts exhument les corps et procèdent à leur identification.            Le Haut-Commissariat aux droits de l’homme des Nations unies (ONU) souhaite envoyer « sous peu » une équipe sur place, pour vérifier les allégations des autorités ukrainiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Moscou vise délibérément les infrastructures civiles                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/16/a-izioum-la-decouverte-d-une-fosse-commune-apres-le-depart-des-russes_6141968_3210.html"},"headline":"A Izioum, la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes","dateCreated":"2022-09-16T18:17:32+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:17:32+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:17:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une for\u00eat en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, des militaires de la m\u00e9decine l\u00e9gale ont commenc\u00e9 ce vendredi 16\u00a0septembre \u00e0 exhumer les corps enterr\u00e9s durant l\u2019occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/272/0/3118/1559/1342/671/60/0/4ac774b_0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Izioum, la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes","uploadDate":"2022-09-16T18:17:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dqq0d?pubtool=oembed","duration":"02:37"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/272/0/3118/1559/1342/671/60/0/4ac774b_0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-2">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’Afrique subsaharienne fournit une main-d’œuvre de plus en plus nombreuse – et vulnérable – au Moyen-Orient, où le taux de travail forcé est le plus élevé au monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        International             Du Liban à Oman, « l’esclavage à l’ancienne » des Africaines employées comme domestiques      L’Afrique subsaharienne fournit une main-d’œuvre de plus en plus nombreuse – et vulnérable – au Moyen-Orient, où le taux de travail forcé est le plus élevé au monde.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des travailleuses domestiques étrangères manifestent à Beyrouth, le 1er mai 2016.  ANWAR AMRO / AFP               Hannah a enfin réussi à quitter le Liban. « Un miracle, je n’y croyais plus », lâche cette Ghanéenne de 28 ans, qui témoigne au téléphone sous un prénom d’emprunt pour des raisons de sécurité. Jeudi 15 septembre, elle a pris l’avion pour Accra alors que depuis quatre mois, elle vivait cachée chez une compatriote dans la banlieue de Beyrouth. Son tort ? Avoir fui la famille qui l’employait comme domestique et lui faisait subir brimades et humiliations.               Le calvaire a commencé dès son arrivée au Liban. Ce 15 décembre 2019, un agent vient la chercher à l’aéroport de Beyrouth puis la conduit jusqu’à Tyr, dans le sud du pays. Là, elle découvre une autre réalité que celle du « super job » que lui avait vendu une amie, elle-même employée au Liban. C’est elle qui l’avait mise en contact avec un rabatteur ghanéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, le calvaire des travailleuses domestiques subsahariennes : « Pourquoi tu es assise ? Il faut faire ça ! »                 « Elle m’a menti. C’était épuisant. Je travaillais tous les jours, du lever au coucher du soleil, dans une grande maison avec cinq personnes. Je m’occupais de tout le ménage, du jardin », se souvient-elle. Au bout de quelques mois, son corps lâche. Hannah demande à voir un médecin, mais son employeur, dit-elle, le lui refuse. « Je l’ai donc supplié de me laisser rentrer au Ghana. Je ne voulais pas mourir ici. »          Comme Hannah, d’innombrables femmes sont exploitées comme bonnes à tout faire, au Liban mais aussi dans les pays du golfe Persique. En pourcentage de la population, c’est dans cette région du monde que se concentrent le plus grand nombre de cas de « travail forcé » – notamment le travail domestique –, selon le Global Slavery Index publié lundi. La majorité des employées de maison sont originaires de pays asiatiques, mais l’Afrique subsaharienne fournit une main-d’œuvre de plus en plus nombreuse – et vulnérable.          « Un système d’emprise totale »          Les abus, au Liban comme dans la plupart des pays de la péninsule Arabique, résultent du système de parrainage de la « kafala » (« garant »), auquel sont soumis les travailleurs étrangers peu qualifiés. Selon cette pratique issue du droit coutumier et institutionnalisée sous la colonisation britannique, c’est l’employeur qui signe les permis de travail, autorise la sortie du territoire et renouvelle le contrat, avec ou sans l’accord de la travailleuse, qui a l’obligation de résider chez lui.            Il vous reste 76.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/du-liban-a-oman-l-esclavage-a-l-ancienne-des-africaines-employees-comme-domestiques_6141963_3212.html"},"headline":"Du Liban \u00e0 Oman, \u00ab\u00a0l\u2019esclavage \u00e0 l\u2019ancienne\u00a0\u00bb des Africaines employ\u00e9es comme domestiques","dateCreated":"2022-09-16T18:00:26+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:00:26+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:10:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Diaspora","Genre","D\u00e9veloppement Afrique ","Oman","Madagascar","Sierra Leone","Ghana","Liban","Ethiopie","C\u00f4te d'Ivoire","Liberia","Le Monde Afrique","International","Proche-Orient"],"description":"L\u2019Afrique subsaharienne fournit une main-d\u2019\u0153uvre de plus en plus nombreuse \u2013 et vuln\u00e9rable \u2013 au Moyen-Orient, o\u00f9 le taux de travail forc\u00e9 est le plus \u00e9lev\u00e9 au monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/89/0/5080/2540/1342/671/60/0/0376e9e_1663323091707-000-a48nq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-3">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La présence du groupe pétrolier au capital de trois raffineries outre-Rhin était devenue un risque pour les installations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Energie : Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft      La présence du groupe pétrolier au capital de trois raffineries outre-Rhin était devenue un risque pour les installations.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La raffinerie de Schwedt-sur-l’Oder (Brandebourg), dont Rosneft est actionnaire minoritaire, le 2 avril 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Un à un, les grands acteurs du système énergétique allemand passent sous le contrôle de l’Etat. Vendredi 16 septembre, Berlin a annoncé la mise sous tutelle de la société Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe pétrolier russe, qui importe de l’or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La société sera placée sous l’autorité de l’agence allemande des réseaux, pour une durée provisoire de six mois. L’initiative survient quelques mois après une autre importante mise sous tutelle survenue en avril, celle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe, qui gérait d’importantes infrastructures de transport et de stockage du gaz outre-Rhin.               Ces deux décisions sont justifiées par le gouvernement par la nécessité d’assurer la sécurité de l’approvisionnement énergétique de l’Allemagne, qui s’était placée, ces dernières années, dans une dangereuse dépendance vis-à-vis des groupes russes. « La Russie, nous le savons, n’est plus un partenaire énergétique fiable », a déclaré le chancelier, Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, vendredi midi. Le cas de Rosneft était particulièrement préoccupant : le groupe russe utilise un pipeline inauguré en 1963, baptisé « Droujba » (« amitié », en russe), pour alimenter en pétrole brut tout l’est de l’Allemagne, dont la région de Berlin et son aéroport international.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »                 Plus grave : Rosneft est également impliqué au long de la chaîne de valeur pétrolière allemande. Il est actionnaire minoritaire de trois raffineries, à Schwedt-sur-l’Oder, dans la région du Brandebourg, d’une importance systémique pour toute la région, à Karlsruhe, en Bade-Wurtemberg, et à Vohburg an der Donau, en Bavière. Soit 12 % du total des capacités de raffinage du pays. Toutes ces installations étaient menacées de crise ou de dysfonctionnements. Outre les incertitudes sur l’approvisionnement en brut, leurs partenaires commerciaux, leurs sous-traitants et leurs prestataires de services (informatique, bancaire) avaient pris leurs distances à cause de la présence du groupe russe.          « Le cœur et l’épine dorsale de la région »          L’avenir de l’usine de Schwedt-sur-l’Oder, à la frontière polonaise, faisait, depuis des mois, l’objet de toutes les inquiétudes. La raffinerie appartient à 54,2 % à Rosneft, à côté des actionnaires Shell et Eni, et emploie 1 200 personnes. Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine et la décision d’imposer, au 1er janvier 2023, un embargo complet sur le gaz russe, la perspective d’une fermeture rappelait aux salariés et aux habitants les mauvais souvenirs des suites de la Réunification.            Il vous reste 47.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/16/energie-berlin-place-sous-tutelle-la-filiale-allemande-de-rosneft_6141954_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft","dateCreated":"2022-09-16T17:32:05+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:32:05+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:18:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","International","Europe","\u00c9nergies","Allemagne"],"description":"La pr\u00e9sence du groupe p\u00e9trolier au capital de trois raffineries outre-Rhin \u00e9tait devenue un risque pour les installations.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/775/0/7092/3546/1342/671/60/0/d055478_5207892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-4">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Entre aspirations républicaines et demandes de réparations post-coloniales,  l’organisation, héritage direct mais maintes fois transformé de l’Empire britannique, s’interroge sur son avenir. Et sur ce qui pourra maintenir ensemble ces Etats où vivent 2,5 milliards d’êtres humains après la disparition de la reine qui a, toute sa vie, œuvré à leur unité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Fox Photos / Getty Images                        International       Géopolitique         Le Commonwealth, empire fantôme d’Elizabeth II   Par Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante), Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance) et Hélène Jouan (Montréal, correspondante)   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h11     Temps de Lecture 20 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEntre aspirations républicaines et demandes de réparations post-coloniales,  l’organisation, héritage direct mais maintes fois transformé de l’Empire britannique, s’interroge sur son avenir. Et sur ce qui pourra maintenir ensemble ces Etats où vivent 2,5 milliards d’êtres humains après la disparition de la reine qui a, toute sa vie, œuvré à leur unité.                Des mines graves, des costumes sombres, des murs chargés d’histoire et un protocole énigmatique. Samedi 10 septembre, Charles III était proclamé roi au palais médiéval Saint-James, au cœur de Londres, avant d’enchaîner les audiences avec la première ministre, Liz Truss, et les chefs des partis politiques. Le lendemain était consacré à une autre journée marathon. Au lieu d’accompagner le cercueil de sa mère du château de Balmoral, à Edimbourg (Ecosse), le nouveau monarque britannique s’enfermait au palais de Buckingham pour se consacrer aux affaires du Commonwealth. Dans le salon 1844, la pièce la plus solennelle de l’immense palais, réservée aux hôtes de marque, se sont succédé la secrétaire générale de l’organisation, Patricia Scotland, originaire de la Dominique, une île des Caraïbes émancipée de l’Empire britannique en 1978. Puis les hauts-commissaires – sorte d’ambassadeurs au sein du Commonwealth – des quatorze pays (outre le Royaume-Uni sur cinquante-six au total) qui reconnaissent encore le roi comme leur chef d’Etat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II : reine de la décolonisation, la monarque a permis à Londres de garder son influence                 La portée de ces quelques heures dégagées dans un emploi du temps minuté n’a pas échappé aux experts et aux diplomates : le Commonwealth of Nations, cette « famille des nations » comme aimait à l’appeler Elizabeth II, qui en était la cheffe, a besoin d’attentions. L’organisation – héritage direct mais maintes fois transformé de l’Empire britannique – s’interroge sur son avenir. Quel ciment va maintenir ensemble ces Etats où vivent 2,5 milliards d’êtres humains après la disparition de la reine qui avait, toute sa vie, œuvré à leur unité ? En devenant une république, en novembre 2021, la Barbade a revigoré les mouvements antimonarchistes, en particulier dans les Caraïbes, mais aussi en Australie ou au Canada. Et nombreux sont ceux qui questionnent en coulisses l’utilité de cette structure et sa finalité.               Pour Charles, chef à son tour de cette « famille des nations », la tâche s’annonce délicate. Non que sa fonction – surtout protocolaire – soit héréditaire (n’importe quel leader d’un pays membre pourra, en théorie, le remplacer), mais parce qu’il a été choisi après que sa mère a exprimé le « vœu sincère » qu’il lui succède, lors d’une réunion de l’organisation, en 2018. Le Commonwealth était central aux yeux d’Elizabeth II. Elle y a consacré énormément de temps, participant à presque tous les sommets, effectuant plus de deux cents voyages officiels dans les pays membres – dont seize en Australie (indépendante depuis 1901), six à la Jamaïque (indépendante depuis 1962), trois en Inde (indépendante depuis 1947) et vingt-deux au Canada, pour lequel elle avait développé une affection spéciale et qu’elle surnommait « mon autre pays ». Preuve de cet attachement, ce sont des mounties, des membres de la police montée canadienne, qui auront l’honneur de précéder le cercueil de la reine quand il quittera l’abbaye de Westminster, après les funérailles, lundi 19 septembre        Il vous reste 90.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/le-commonwealth-empire-fantome-d-elizabeth-ii_6141953_3210.html"},"headline":"Le Commonwealth, empire fant\u00f4me d\u2019Elizabeth II","dateCreated":"2022-09-16T17:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:11:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Commonwealth","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Entre aspirations r\u00e9publicaines et demandes de r\u00e9parations post-coloniales,  l\u2019organisation, h\u00e9ritage direct mais maintes fois transform\u00e9 de l\u2019Empire britannique, s\u2019interroge sur son avenir. Et sur ce qui pourra maintenir ensemble ces Etats o\u00f9 vivent 2,5 milliards d\u2019\u00eatres humains apr\u00e8s la disparition de la reine qui a, toute sa vie, \u0153uvr\u00e9 \u00e0 leur unit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/1225/0/4755/2377/1342/671/60/0/aa3852d_1663326856088-gettyimages-141771441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-5">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’ancien prince Charles devenant roi, ses précédentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salariés ont reçu l’annonce de leur licenciement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Emploi              Pendant le deuil, le personnel du roi Charles III est licencié      L’ancien prince Charles devenant roi, ses précédentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salariés ont reçu l’annonce de leur licenciement.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le Royaume-Uni est suspendu aux cérémonies entourant le décès d’Elizabeth II, le Palais tient ses affaires en ordre. Une centaine d’employés qui travaillaient pour l’ancien prince Charles ont appris, lundi 12 septembre, qu’ils étaient menacés de licenciement. Depuis que ce dernier est devenu roi, leurs services ne sont plus nécessaires.            L’information, révélée par le Guardian, a provoqué la colère de ces salariés, certains travaillant de longue date pour Charles. Mais son secrétaire privé, Clive Alderton, n’a pas traîné pour envoyer une lettre ne laissant pas de place au doute. Le prince avait organisé ses activités dans ce qu’il est convenu d’appeler Clarence House, une résidence royale au cœur de Londres, dont le travail était séparé de celui de Buckingham Palace et le personnel distinct de celui de la reine. Son changement de fonction va nécessairement modifier toute l’organisation.                           Sur la terrasse d'un pub du quartier de Victoria à Londres plusieurs télévisions ont été installées pour retransmettre le premier discours du roi Charles III.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 « Le changement de rôle de (Charles) signifie également un changement pour (nous), écrit M. Alderton. Le travail que nous réalisions soutenait les intérêts personnels de l’ancien prince de Galles. Ses anciennes activités et nos opérations ne vont pas continuer. » Il ajoute : « Clarence House va fermer. Les postes qui sont essentiellement situés à Clarence house, soutenant un travail qui n’est plus nécessaire, devraient donc disparaître. »            Colère des salariés            Dans son premier discours télévisé, le roi Charles III a d’ailleurs reconnu que sa vie allait « bien entendu changer ». « Il ne sera plus possible pour moi de donner autant de temps et d’énergie aux associations caritatives et aux sujets auxquels je tiens tant. » Pendant les quelque cinq décennies où il a attendu d’être monarque, il a développé plusieurs associations importantes, dont celle du Prince’s Trust, créée en 1976, qui vient en aide aux jeunes défavorisés. Il a aussi mené d’importantes campagnes de sensibilisation à la cause environnementale.                             Lire aussi :  « Tout simplement sans cœur » : des employés de Charles III avertis de leur potentiel licenciement quatre jours après la mort de la reine                   L’annonce des licenciements seulement quatre jours après le décès de la reine a provoqué la colère des salariés. Le syndicat Public and Commercial Services Union (PCS), qui représente la fonction publique, a réagi vivement dans un courrier adressé à M. Alderton. « Envoyer une lettre de licenciement pendant cette période de deuil est choquant et manque de sensibilité. Nous demandons à Sir Clive de revenir sur sa décision, de retirer sa lettre et d’entamer des discussions avec nous sur l’avenir de ces employés. »                 Clarence House réplique que le Palais était légalement obligé d’agir de la sorte. « A la suite de l’accession au trône la semaine dernière, les activités de l’ancien prince de Galles et de la duchesse de Cornouailles ont cessé, et, comme le requiert la loi, un processus de consultation a débuté. Notre personnel a servi pendant longtemps et de façon loyale, et, bien que certains licenciements soient inévitables, nous travaillons de façon urgente pour identifier des rôles alternatifs pour le plus grand nombre de salariés. »                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/09/16/pendant-le-deuil-le-personnel-du-roi-charles-iii-est-licencie_6141952_1698637.html"},"headline":"Pendant le deuil, le personnel du roi Charles III est licenci\u00e9","dateCreated":"2022-09-16T17:28:29+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:28:29+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:11:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Emploi"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien prince Charles devenant roi, ses pr\u00e9c\u00e9dentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salari\u00e9s ont re\u00e7u l\u2019annonce de leur licenciement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/977/0/6375/3187/1342/671/60/0/0b8a907_1662796694540-090922-j1-mort-elyzabeth-ii-londres-2b8a7318.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-6">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les prochaines élections législatives du 17 décembre se tiendront en vertu d’un mode de scrutin majoritaire, se substituant à la représentation proportionnelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, le président Kaïs Saïed instaure une nouvelle loi électorale marginalisant les partis politiques      Les prochaines élections législatives du 17 décembre se tiendront en vertu d’un mode de scrutin majoritaire, se substituant à la représentation proportionnelle.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 16h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Portrait du président tunisien Kaïs Saïed dans la ville de Kairouan, dans le centre-est du pays, en juillet 2022.  KABIL BOUSENA / AFP                 Un nouveau mode de scrutin régissant l’élection des députés à l’Assemblée des représentants du peuple (ARP) a été instauré en Tunisie, jeudi 15 septembre, dans la droite ligne des initiatives du chef de l’Etat Kaïs Saïed visant à affaiblir l’influence des partis politiques. Le nouveau régime électoral – institué par un décret-loi présidentiel en l’absence du Parlement suspendu depuis juillet 2021 – substitue le scrutin majoritaire uninominal à deux tours au scrutin de liste (représentation proportionnelle) en vigueur sous le système à dominante parlementaire (2011-2021) démantelé par le chef de l’Etat durant l’année écoulée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la révolution autocratique de Kaïs Saïed                   La plupart des partis politiques tunisiens – du Parti destourien libre d’Abir Moussi (anti-islamiste) au parti islamo-conservateur Ennahda de Rached Ghannouchi, en passant par Ettakatol (social-démocrate) et le Parti des travailleurs (extrême gauche) – ont d’ores et déjà annoncé leur décision de boycotter le prochain scrutin législatif prévu pour le 17 décembre. Ces partis avaient déjà boycotté le référendum du 25 juillet à l’issue duquel une nouvelle Constitution hyperprésidentialiste avait été adoptée à 94,6 % des suffrages. La participation avait toutefois été très faible : 27,4 %.                 Dans la continuité de l’inspiration antiparlementaire du chef de l’Etat Kaïs Saïed, la nouvelle loi électorale aboutira à « la dilution du rôle des partis politiques », commente le politiste Hamadi Redissi, coauteur de l’ouvrage La Transition bloquée (éd. Diwen, 2022, Tunis). « Ces partis seront marginalisés de façon indirecte et insidieuse », précise-t-il. De fait, l’investiture des candidats par des partis sera remplacée par un mécanisme de « parrainage » accordé par un collectif de 400 électeurs, composé de femmes à hauteur de 50 % et de jeunes âgés de moins de 35 ans à hauteur de 25 %.            « Parlement croupion »            L’Association tunisienne des femmes démocrates (ATFD) a dénoncé ce nouveau mode de scrutin qui, s’il prévoit l’égalité pour les parrainages, ne le retient pas pour les candidats eux-mêmes. L’imposition d’une parité stricte dans les listes de candidats avait été l’un des acquis du mode de scrutin antérieur. Une autre disposition controversée est l’exclusion de tout candidat binational. « Une mesure discriminatoire », déplore M. Redissi.            La nouvelle loi durcit en outre les peines en cas de fraude et de financements étrangers. Elle prévoit enfin une procédure de retrait de confiance au détriment de tout député auquel ses électeurs pourraient reprocher le non-respect de ses engagements. Cette idée d’une « révocabilité » des mandats électifs est un concept fétiche chez Kaïs Saïed, adepte d’une « démocratie par la base » tenue pour un remède au dévoiement du suffrage universel par des élus qu’il juge irresponsables.                             Lire aussi :  En Tunisie, l’aventure périlleuse de Kaïs Saïed                   Toutefois, la négation du rôle des partis politiques, auxquels M. Saïed n’a jamais caché son hostilité, aboutira à l’élection d’un « Parlement croupion face à un chef de l’Etat qui conservera l’essentiel de l’initiative », s’inquiète M. Rédissi.                Elu en octobre 2019 à la présidence de la République à la faveur d’un vote antisystème, M. Saïed s’est arrogé les pleins pouvoirs en juillet 2021 en invoquant un « péril imminent » pesant sur la nation. Depuis lors, il n’a cessé de détricoter les acquis de l’expérience parlementaire post-2011 pour lui substituer son modèle où la référence à « la démocratie par la base » cohabite avec une extrême personnalisation du pouvoir.                 Frédéric Bobin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/en-tunisie-le-president-kais-saied-instaure-une-nouvelle-loi-electorale-marginalisant-les-partis-politiques_6141947_3212.html"},"headline":"En Tunisie, le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed instaure une nouvelle loi \u00e9lectorale marginalisant les partis politiques","dateCreated":"2022-09-16T16:56:00+02:00","datePublished":"2022-09-16T16:56:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives du 17\u00a0d\u00e9cembre se tiendront en vertu d\u2019un mode de scrutin majoritaire, se substituant \u00e0 la repr\u00e9sentation proportionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/469/0/5073/2536/1342/671/60/0/a70f1e4_1663338900472-000-32fh4de.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-7">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Deux économistes montrent que la hausse des salaires en Chine a contribué à la montée en gamme de son industrie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Chroniques         La feuille de paye n’est pas l’ennemie de l’innovation   Chronique            Sébastien Lechevalier  directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies        Deux économistes montrent que la hausse des salaires en Chine a contribué à la montée en gamme de son industrie.   Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Chronique. Les salaires ont connu une forte augmentation en Chine depuis plus de deux décennies : le salaire nominal moyen des travailleurs urbains a été multiplié par 13 entre 1998 et 2020. En moyenne, il est aujourd’hui plus élevé que dans la plupart des pays hors OCDE, ce qui conduit à poser la question des ressorts actuels et futurs de la croissance chinoise, qui avait reposé jusque dans les années 2000 sur un faible coût de la main-d’œuvre.          Or il apparaît que cette croissance des salaires a favorisé l’innovation, ce qui laisse supposer que cette dernière est aujourd’hui l’un des moteurs de la croissance du pays (Wage increase and innovation in manufacturing industries : Evidence from China, Junwei Shi et Hongyan Liu, Journal of the Asia Pacific Economy, septembre 2021). Plusieurs théories s’affrontent pour comprendre les conséquences d’une hausse des salaires sur l’innovation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le chômage des jeunes au plus haut                 En bref, cette hausse peut être un obstacle à l’innovation en réduisant la profitabilité des entreprises et leur capacité à investir dans les nouvelles technologies. Mais, alternativement, l’innovation peut être un effet de la hausse des salaires, suivant au moins deux canaux : d’une part, les entreprises peuvent introduire des technologies pour les substituer au travail, devenu trop cher ; d’autre part, elles peuvent chercher à maintenir l’emploi mais à augmenter sa productivité grâce à de nouvelles technologies.          La Chine n’est plus un pays à bas coût de main-d’œuvre          Les deux économistes, Junwei Shi et Hongyan Liu, ont analysé 37 secteurs manufacturiers entre 2002 et 2019, montrant qu’en moyenne le lien est positif entre croissance des salaires et innovation (mesurée par le nombre annuel de brevets déposés au niveau sectoriel). Ce résultat varie toutefois fortement dans le temps et suivant les secteurs.               Ainsi, les effets mesurés sont devenus significatifs et positifs seulement après 2008 et l’entrée en vigueur de la nouvelle loi sur les contrats de travail, qui, a permis d’uniformiser le rapport salarial, après une période de dérégulation du marché du travail dans les années 1990. De plus, les effets les plus forts sont mesurés dans les industries intensives en ressources primaires (mines et énergie) et, dans une moindre mesure, dans celles qui reposent sur la mobilisation du travail (textile) d’une part et des technologies (chimie, électronique) d’autre part. Ils ne sont en revanche pas significatifs dans les industries qui reposent sur l’accumulation du capital (sidérurgie).          Enfin, cette étude montre que le principal mécanisme sous-jacent est l’augmentation de la productivité du travail grâce aux technologies, et non une substitution de l’un par les autres. Ces résultats indiquent que la Chine n’est plus un pays à bas coût de main-d’œuvre et que la croissance des salaires a conduit à transformer le mode de développement de ce pays, du « Fabriqué en Chine » au « Conçu en Chine » sur la base de l’avancement des technologies.        Il vous reste 21.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/16/la-feuille-de-paye-n-est-pas-l-ennemie-de-l-innovation_6141944_3232.html"},"headline":"La feuille de paye n\u2019est pas l\u2019ennemie de l\u2019innovation","dateCreated":"2022-09-16T16:19:51+02:00","datePublished":"2022-09-16T16:19:51+02:00","dateModified":"2022-09-16T16:20:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie","Emploi","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Deux \u00e9conomistes montrent que la hausse des salaires en Chine a contribu\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e en gamme de son industrie.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Lechevalier","description":"directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, est chercheur \u00e0 la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/520/0/6144/3072/1342/671/60/0/f204ca4_1663333224754-hyugtygt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-8">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les établissements fédéraux sont paralysés depuis février, le personnel réclamant notamment une hausse des salaires et l’amélioration des installations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Nigeria             « Je vais obtenir mon diplôme avec deux ans de retard » : au Nigeria, les étudiants désemparés face à la grève des universités      Les établissements fédéraux sont paralysés depuis février, le personnel réclamant notamment une hausse des salaires et l’amélioration des installations.          Par Liza Fabbian(Lagos, correspondance )         Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Courage, étudiante en français, sur le campus de l’Université de Lagos, en septembre 2022.  LIZA FABBIAN               Si tout s’était déroulé comme prévu, Rukkaya, 24 ans, aurait dû terminer ses études de finance en septembre et devenir « la première fille diplômée de [sa] famille », le grand rêve de ses parents. Mais la pandémie de Covid-19 et les grèves à répétition ont mis à mal les ambitions de la jeune Nigériane, inscrite à l’Université de Lagos (Unilag) depuis fin 2018. Ces deux dernières années, Rukkaya n’a pas eu beaucoup l’occasion de se rendre sur l’immense campus verdoyant situé dans le quartier animé de Yaba, en plein cœur de la mégapole nigériane.               En 2020, le confinement imposé par la crise sanitaire s’est doublé d’une grève des enseignants qui a paralysé l’université publique de mars à décembre. Un an et deux mois plus tard, le 14 février 2022, un nouveau mouvement de grève a été lancé, toujours à l’initiative de l’Academic Staff Union of Universities (ASUU), le principal syndicat des enseignants de l’enseignement supérieur, fondé en 1978.                           Lire aussi :  Au Nigeria, les étudiants abandonnés face à une grève illimitée des professeurs                 Les revendications portent, encore une fois, sur l’augmentation des salaires, les financements de l’université et l’amélioration des installations. Toutes les universités fédérales sont concernées, celles-ci accueillant la majorité des étudiants nigérians. Les établissements supérieurs privés et les facultés gérées au niveau régional continuent, eux, de fonctionner.          « Je vais obtenir mon diplôme avec au moins deux ans de retard, si ce n’est plus !, s’inquiète Rukkaya. Qui voudra m’embaucher après ça ? » Selon elle, certains employeurs imposent une limite d’âge pour leur recrutement, disqualifiant de nombreux étudiants issus des universités gérées par le gouvernement fédéral.          « Plus personne n’est motivé »          « Le nombre de journées perdues à cause de ces grèves est ahurissant », souligne Jibrin Ibrahim, chercheur au Centre pour la démocratie et le développement, à Abuja, dans une tribune publiée par le journal en ligne Premium Times. Chaque année ou presque depuis 1999, les universités fédérales ont été paralysées pendant quelques semaines ou plusieurs mois, rappelle-t-il, comme en 2009 (quatre mois), 2010 (cinq mois), 2018 (trois mois) ou 2020 (neuf mois).              L’issue de ces bras de fer est toujours la même, selon Jibrin Ibrahim. Chaque mouvement « se termine par un accord dans lequel le gouvernement s’engage à fournir d’importantes ressources financières supplémentaires aux universités, mais il ne verse jamais l’intégralité de ce qu’il a promis », décrit le chercheur, lui-même ancien cadre de l’ASUU : « Le résultat, c’est de la colère, des grèves d’avertissement et généralement l’organisation de très longues grèves, tous les deux ans environ. »        Il vous reste 60.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/je-vais-obtenir-mon-diplome-avec-deux-ans-de-retard-au-nigeria-les-etudiants-desempares-face-a-la-greve-des-universites_6141939_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je vais obtenir mon dipl\u00f4me avec deux ans de retard\u00a0\u00bb\u00a0: au Nigeria, les \u00e9tudiants d\u00e9sempar\u00e9s face \u00e0 la gr\u00e8ve des universit\u00e9s","dateCreated":"2022-09-16T15:48:41+02:00","datePublished":"2022-09-16T15:48:41+02:00","dateModified":"2022-09-16T15:54:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Education sup\u00e9rieure","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Les \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux sont paralys\u00e9s depuis f\u00e9vrier, le personnel r\u00e9clamant notamment une hausse des salaires et l\u2019am\u00e9lioration des installations.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Lagos, correspondance "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/200/0/4032/2016/1342/671/60/0/f6c7f5f_1663323265131-img-6943.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-9">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Kiev accuse la Russie de « meurtres de masse » après la découverte d’environ 450 corps enterrés dans la ville d’Izioum. Pour Mykhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence, ce n’est « qu’un seul des sites d’enterrements massifs découverts près d’Izioum ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 16 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des centaines de corps ont été retrouvés dans un charnier près d’Izioum, dans la région de Kharkiv (Ukraine), récemment reprise aux Russes, le vendredi 16 septembre 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          Volodymyr Zelensky a annoncé, jeudi, la découverte d’une « fosse commune » à Izioum, ville récemment libérée de l’occupation russe. Des journalistes d’Associated Press ont vu des centaines de tombes dans la forêt bordant cette ville. Le président ukrainien a accusé la Russie de « laisser partout la mort derrière elle », alors que des enquêteurs se rendront sur place dans la journée. Serhi Bolvinov, un responsable de la police régionale, a parlé sur la chaîne de télévision britannique Sky News de « quatre cent quarante corps ».La Maison Blanche a validé un nouveau volet de 600 millions de dollars d’assistance militaire à l’Ukraine, principalement des munitions pour les systèmes d’artillerie dont les forces ukrainiennes disposent déjà (notamment des Himars), mais pas de missiles à plus longue portée (de type ATACMS), qui constituerait une « ligne rouge », selon la porte-parole de la diplomatie russe. Dans un communiqué, l’exécutif américain affirme avoir autorisé le Pentagone à puiser dans ses stocks pour livrer à l’Ukraine des équipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de précision.Les Etats-Unis ont aussi annoncé de nouvelles sanctions ciblant une vingtaine de responsables russes.La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’est rendue à Kiev, où elle a déclaré, aux côtés de M. Zelensky : « Vous aurez vos amis européens à vos côtés aussi longtemps qu’il le faudra. Nous sommes amis pour toujours. » Dans un entretien accordé à la chaîne de télévision du quotidien allemand Bild, la présidente de la Commission a, en outre, plaidé en faveur d’une comparution du président russe devant la justice internationale.Vladimir Poutine a rencontré son homologue chinois, Xi Jinping, à Samarcande, en Ouzbékistan, pour un sommet régional de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS), vantée comme une solution « alternative » aux alliances occidentales. Pékin n’a ni appuyé ni critiqué publiquement l’invasion russe, tout en exprimant plusieurs fois son soutien à Moscou face aux sanctions occidentales.L’Allemagne a annoncé, jeudi, que des véhicules blindés seraient « très bientôt » livrés à l’Ukraine, mais pas les chars de combat réclamés.Sur le terrain, jeudi, dans l’ensemble de l’Ukraine, « plus de vingt localités » ont essuyé des bombardements russes, a affirmé l’armée ukrainienne.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé         Récit. Le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk         Décryptage. Les surprenantes défaillances de la défense antiaérienne russe         Reportage. En visite à Izioum, Volodymyr Zelensky célèbre les succès ukrainiens         Chronique. « Sur la manière de survivre brillamment à la fin d’un empire, Elizabeth II savait des choses que Poutine ignore toujours »         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Tribune. Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 16 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-16T16:55:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-17T04:55:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","description":"Kiev accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019environ 450\u00a0corps enterr\u00e9s dans la ville d\u2019Izioum. Pour Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence, ce n\u2019est \u00ab\u00a0qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Antony Blinken accuse la Russie d’actes « épouvantables » après la découverte d’un charnier près d’Izioum ; Vladimir Poutine « pas pressé » de terminer la campagne militaire en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019environ 450\u00a0corps enterr\u00e9s dans la ville d\u2019Izioum. Pour Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence, ce n\u2019est \u00ab\u00a0qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-16T16:55:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-17T04:55:17+00:00"
  Les Etats membres de l\u2019ONU ont autoris\u00e9 vendredi de fa\u00e7on exceptionnelle le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 s\u2019exprimer par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un message vid\u00e9o lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle des Nations unies, la semaine prochaine.          Sur les 193 pays membres, 101 ont vot\u00e9 en faveur de cette d\u00e9cision, qui cr\u00e9e une exception \u00e0 la r\u00e8gle du discours en personne et permet \u00e0 Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0pr\u00e9senter une d\u00e9claration pr\u00e9enregistr\u00e9e\u00a0\u00bb lors de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Sept ont vot\u00e9 contre, dont la Russie, et dix-neuf se sont abstenus.          Selon la derni\u00e8re liste disponible, l\u2019intervention de l\u2019Ukraine est pr\u00e9vue mercredi 21 septembre dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais des changements sont probables en raison des d\u00e9placements d\u2019un grand nombre de dirigeants aux fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, lundi \u00e0 Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU autorise Volodymyr Zelensky \u00e0 s\u2019exprimer \u00e0 distance la semaine pr...","dateModified":"2022-09-16T16:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie ne se h\u00e2tait pas d\u2019achever sa campagne militaire en Ukraine, assurant que la strat\u00e9gie des forces russes n\u2019avait pas chang\u00e9 et que celles-ci continuaient de conqu\u00e9rir des territoires.          \u00ab\u00a0Nos op\u00e9rations offensives, dans le Donbass, ne s\u2019arr\u00eatent pas, elles avancent \u00e0 un petit rythme (\u2026). Le plan [des op\u00e9rations] ne n\u00e9cessite pas de changement (\u2026), nous ne sommes pas press\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0pas press\u00e9e\u00a0\u00bb de terminer sa campagne militaire en Ukraine, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-09-16T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie \u00e9tait pouss\u00e9e \u00e0 mettre fin au conflit en Ukraine apr\u00e8s les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par P\u00e9kin et Delhi.          \u00ab\u00a0Je crois que ce que l\u2019on entend de la part de la Chine et de l\u2019Inde refl\u00e8te les pr\u00e9occupations \u00e0 travers le monde concernant l\u2019impact de l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, pas seulement pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e0 des journalistes, en estimant que\u00a0\u00ab\u00a0cela accro\u00eet la pression sur la Russie pour mettre fin \u00e0 son agression\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine est sous \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb apr\u00e8s les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par P\u00e9kin et Delhi, esti...","dateModified":"2022-09-16T16:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T15:49:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a de nouveau tanc\u00e9 la Russie apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pr\u00e8s d\u2019Izioum, en Ukraine, \u00e9voquant de possibles crimes de guerre.          La Russie agit de \u00ab\u00a0mani\u00e8re \u00e9pouvantable, et cela se voit et se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque fois que la mar\u00e9e russe se retire de parties de territoires qu\u2019elle a occup\u00e9es en Ukraine. On voit ce qu\u2019elle laisse dans son sillage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce vendredi, \u00e0 des journalistes le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de tombes en Ukrain...","dateModified":"2022-09-16T15:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:33:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 aujourd\u2019hui les soldats russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0meurtriers\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fosses communes dans une for\u00eat situ\u00e9e pr\u00e8s d\u2019Izioum, ville r\u00e9cemment reprise par les forces de Kiev.          \u00ab\u00a0La Russie ne laisse que mort et souffrance (\u2026). [Ils sont} priv\u00e9s de tout ce qui est humain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Telegram, promettant un \u00ab\u00a0ch\u00e2timent terrible et juste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fosses communes en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les soldats russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0meurtriers\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-09-16T15:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:33:00+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/a158d3a_1663338316187-web-inter-3722-ukraine-perca-e-16-septembre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes\u00a0: la situation sur le terrain au 16 septembre","dateModified":"2022-09-16T14:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:22:12+00:00","articleBody":"    concernant votre r\u00e9ponse de ce jour \u00e0 15:16, le site de NATO indique seulement 5 pays n'ayant pas ratifi\u00e9 l'acc\u00e8s de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'Otan :\r\nHongrie\r\nPortugal\r\nSlovaquie\r\nEspagne\r\nT\u00fcrkiye \r\nle site : https:\/\/www.nato-pa.int\/fr\/content\/accession-de-la-finlande-et-de-la-suede    lucalg         Bonjour, et merci pour votre retour\u00a0!          Vous avez raison, nous avions ajout\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que dans notre liste, tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e0 la place de l\u2019Espagne, qui n\u2019y figurait pas, et oubli\u00e9 de mentionner la Gr\u00e8ce, qui a ratifi\u00e9 les deux protocoles hier. Nous vous prions de nous en excuser.          Le Parlement tch\u00e8que a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques le 27\u00a0ao\u00fbt dernier. En ce qui concerne l\u2019Espagne, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier soir en faveur de cette ratification, et le S\u00e9nat doit d\u00e9sormais s\u2019exprimer\u00a0; celle-ci n\u2019est donc pas encore effective.          Il ne manque donc la ratification que de cinq membres de l\u2019OTAN (la Turquie, la Slovaquie, l\u2019Espagne, le Portugal et la Hongrie) sur trente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:06:04+00:00","articleBody":"                     Des corps exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune, dans la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Image satellite, datant du 22 mars 2022, d\u2019une for\u00eat de pins pr\u00e8s d\u2019Izioum o\u00f9 pourraient se trouver des dizaines de tombes. PLANET LABS PBC \/ VIA AP                 Exhumation de corps  dans la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/17b2e91_1663337035774-2022-09-16t133206z-958155703-rc2ciw90ges5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-exhumations.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:02:50+00:00","articleBody":"     Certains des corps exhum\u00e9s vendredi, dans la for\u00eat d\u2019Izioum, d\u2019une fosse commune d\u00e9couverte jeudi pr\u00e9sentent des signes de torture, mains li\u00e9es derri\u00e8re le dos ou corde autour du cou, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov, rapporte l\u2019agence de presse Associated Press (AP).          Au moins un corps avec les mains li\u00e9es a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 vendredi sur le site, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les autorit\u00e9s ukrainiennes y ont commenc\u00e9 vendredi les exhumations\u00a0; plus de 440 tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains des corps retrouv\u00e9s dans la for\u00eat d\u2019Izioum montrent des signes de torture ","dateModified":"2022-09-16T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T13:45:21+00:00","articleBody":"     Le premier ministre indien, Narendra Modi, a d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que l\u2019heure n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, vendredi, en marge d\u2019un sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS) \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Au d\u00e9but de cette premi\u00e8re rencontre en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre les deux dirigeants depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine, le premier ministre indien a fait savoir qu\u2019ils discuteraient ensemble de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re d\u2019avancer sur la voie de la paix\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je connais votre position concernant le conflit en Ukraine, vos inqui\u00e9tudes (\u2026). Nous allons tout faire pour que tout se termine le plus vite possible\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu M. Poutine, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019est juste que la partie adverse, les dirigeants de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 tout processus de n\u00e9gociation, et a dit qu\u2019elle voulait atteindre ses objectifs par la voie militaire, sur le champ de bataille.\u00a0\u00bb          Le chef du Kremlin a \u00e9galement affirm\u00e9 que les relations entre l\u2019Inde et la Russie \u00ab\u00a0se d\u00e9veloppaient\u00a0\u00bb et que les deux pays avaient un \u00ab\u00a0partenariat privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb. Depuis f\u00e9vrier, l\u2019Inde s\u2019est abstenue de condamner explicitement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, New Delhi qualifiant Moscou de \u00ab\u00a0pilier essentiel\u00a0\u00bb de sa politique \u00e9trang\u00e8re en raison du \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb entre les deux pays pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Inde.          Le dirigeant indien a tenu ces propos \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un jour seulement apr\u00e8s que M. Poutine a reconnu que la Chine, principal alli\u00e9 de la Russie, avait des \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb concernant le conflit en Ukraine.                Vladimir Poutine et Narenda Modi lors de leur rencontre en marge du sommet de l\u2019organisation de coop\u00e9ration de Shanghai, le 16 septembre 2022 \u00e0 Samarcande en Ouzb\u00e9kistan. ALEXANDR DEMYANCHUK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0a79561_5210339-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Narendra Modi fait valoir \u00e0 Vladimir Poutine que l\u2019heure \u00ab\u00a0n\u2019est pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, ce dernier a...","dateModified":"2022-09-16T14:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T13:16:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ou en est le processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Toujours bloqu\u00e9 par la Turquie ? La d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise apr\u00e8s sa d\u00e9faite face au bloc de droite et d'extr\u00eame droite peut-il amener la Su\u00e8de \u00e0 finalement renoncer \u00e0 sa demande d'adh\u00e9sion (il est probable dans ce cas que la Finlande renoncerait aussi)?    Christelle         Bonjour\u00a0! Le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), motiv\u00e9 par l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine, est toujours en cours de ratification dans les trente pays membres de l\u2019organisation, ce depuis le lancement de la proc\u00e9dure, le 5\u00a0juillet.          Le Parlement fran\u00e7ais a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays le 2\u00a0ao\u00fbt. Selon une liste de l\u2019organisation, six pays membres n\u2019ont pas encore officiellement ratifi\u00e9 cette adh\u00e9sion\u00a0: lla Hongrie, le Portugal, l\u2019Espagne, la Slovaquie et la Turquie.          Comme vous l\u2019avez not\u00e9, Ankara freine le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de\u00a0la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, les accusant de positions prokurdes. Or, pour que leur adh\u00e9sion soit effective, il faut la ratification de l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019organisation.          La Turquie accuse notamment les deux pays nordiques d\u2019avoir accueilli sur leurs sols des personnes li\u00e9es au Parti des travailleurs kurdes (PKK), au groupe kurde en Syrie des YPG, ainsi que des personnes impliqu\u00e9es dans le coup d\u2019Etat manqu\u00e9 en Turquie en\u00a02016.Les trois pays sont donc entr\u00e9s dans des pourparlers tripartites cet \u00e9t\u00e9 pour faire \u00e9voluer la situation. Ils ont sign\u00e9 un m\u00e9morandum trilat\u00e9ral lors du sommet de l\u2019OTAN en juin \u00e0 Madrid, dans lequel la Turquie donnait son accord pr\u00e9liminaire \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Stockholm et d\u2019Helsinki, en \u00e9change d\u2019une coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme. Ils se sont \u00e0 nouveau rencontr\u00e9s en ao\u00fbt et une nouvelle r\u00e9union est envisag\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb.          En ce qui concerne la situation politique qui vient tout juste de changer en Su\u00e8de en raison de la victoire du bloc de droite et d\u2019extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche, elle ne devrait pas avoir d\u2019impact sur la question de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          En effet, avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019extr\u00eame droite et les sociaux-d\u00e9mocrates, pourtant historiquement oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e de rejoindre l\u2019OTAN, ont chang\u00e9 de position, permettant le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une candidature \u00e0 la mi-mai. Le sujet fait donc d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019un large consensus parmi les principaux partis su\u00e9dois\u00a0: seuls le Parti de gauche (ex-communiste) et les Verts y restent oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:50:45+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019Est, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Louhansk ont annonc\u00e9 la mort d\u2019un procureur prorusse local, tu\u00e9 lors d\u2019une explosion dans les locaux o\u00f9 il travaillait. La pr\u00e9sidence ukrainienne a, elle, rapport\u00e9 des \u00ab\u00a0combats de positions\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, tandis que dans celle de Donetsk des bombardements russes, notamment sur la ville de Bakhmout, ont fait cinq morts et six bless\u00e9s.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb dans des zones r\u00e9cemment reprises aux Russes, et quatre personnes suppl\u00e9mentaires dans la ville m\u00eame de Kharkiv, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Kryvy Rih, dans le centre du pays, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu une explosion vendredi, tandis que les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 l\u2019occurrence d\u2019une nouvelle frappe contre des infrastructures hydrauliques. Des bombardements russes y ont provoqu\u00e9 des fuites et des risques d\u2019inondations pendant ces derniers jours.          Sur le front sud, o\u00f9 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e russe est plus forte qu\u2019\u00e0 Kharkiv, la\u00a0situation demeure difficile, mais les forces ukrainiennes continuent de bombarder les ponts utilis\u00e9s par les forces de Moscou. Les autorit\u00e9s locales prorusses y ont signal\u00e9 des attaques contre des cadres de l\u2019occupation et accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration locale de la r\u00e9gion de Berdiansk, Oleg Boyko, ainsi que sa femme, Lyudmila Boyko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats et bombardements se poursuivent sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-16T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:34:16+00:00","articleBody":"     A la fin d\u2019ao\u00fbt, Serhiy et sa famille ont fui Koupiansk, ville de plus de 20\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, jouxtant le Donbass et l\u2019oblast de Louhansk, pour rejoindre la France. Ils racontent \u00e0 quoi ressemblait leur vie sous l\u2019occupation russe.          Depuis leur d\u00e9part, la ville a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, au moment de la contre-offensive de septembre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: le r\u00e9cit de six mois d\u2019occupation russe \u00e0 Koupiansk          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vivre sous l\u2019occupation russe\u00a0: des journ\u00e9es rythm\u00e9es par la propagande, sur fond de p\u00e9nuries","dateModified":"2022-09-16T12:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:30:03+00:00","articleBody":"                     Un char russe abandonn\u00e9 dans une station-service \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv (est de l\u2019Ukraine), le 16\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des caisses de munitions d\u00e9truites, dans le village de Nova Houssarivka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 15\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Sur la rivi\u00e8re Donets dans la ville d\u2019Izioum, oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 15 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/9dac369_1663331322664-000-32jh86a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T14:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:58:04+00:00","articleBody":"     L\u2019autorit\u00e9 s\u00e9paratiste de Berdiansk, soutenue par la Russie, a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration locale, Oleg Boyko, ainsi que sa femme, Lioudmila Boyko. \u00ab\u00a0Ce crime terrible ne restera pas impuni et sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a averti l\u2019autorit\u00e9 s\u00e9paratiste, qualifiant leur mort de \u00ab\u00a0double meurtre\u00a0\u00bb, sans fournir plus de d\u00e9tails.          M. Boyko dirigeait la commission \u00e9lectorale charg\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019adh\u00e9sion du territoire \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019autorit\u00e9 prorusse de Berdiansk tu\u00e9 par les Ukrainiens, selon la municipalit\u00e9","dateModified":"2022-09-16T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:49:28+00:00","articleBody":"           \u00a0Un soldat ukrainien cherche des mines terrestres sur un site fun\u00e9raire dans une for\u00eat situ\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/74bcc30_5209393-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T12:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:32:12+00:00","articleBody":"     Vengeance aveugle, politique de la terre br\u00fbl\u00e9e et emprunt aux tactiques de l\u2019adversaire\u00a0: la r\u00e9ponse militaire russe apr\u00e8s les r\u00e9centes reconqu\u00eates militaires ukrainiennes, notamment \u00e0 Izioum, combine ces trois \u00e9l\u00e9ments. Dans la soir\u00e9e du 14\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e russe a ainsi lanc\u00e9 une salve de missiles sur Kryvy Rih, ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au moins sept d\u2019entre eux se sont abattus sur ce centre industriel de 600\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9 dans le sud du pays, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres du front. Aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, mais les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tr\u00e8s importants.          Le barrage de Karatchoun et les structures hydrauliques permettant de r\u00e9guler le cours de la rivi\u00e8re Inhoulets en aval ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des quartiers de la ville se sont retrouv\u00e9s priv\u00e9s d\u2019eau. \u00ab\u00a0Plus d\u2019une centaine d\u2019habitations ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9es au cours de la nuit, \u00e0 cause de la destruction de la station de pompage de la ville. Une explosion suppl\u00e9mentaire vient tout juste de se produire\u00a0\u00bb, indiquait, le lendemain, un cadre de l\u2019administration r\u00e9gionale, joint par Le Monde. L\u2019employ\u00e9, qui n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 parler aux m\u00e9dias et requiert l\u2019anonymat, pr\u00e9cise que les missiles tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe sont des Kinjal et des Iskander, parmi les quatre mod\u00e8les les plus pr\u00e9cis de l\u2019arsenal russe. Ce qui sugg\u00e8re que la destruction d\u2019infrastructures civiles ne r\u00e9sulte pas d\u2019une impr\u00e9cision, mais constituait bel en bien l\u2019objectif des militaires.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles","dateModified":"2022-09-16T11:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:42:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part des troupes russes de la r\u00e9gion de Kharkiv entra\u00eene son lot de d\u00e9couvertes macabres.          \u00ab\u00a0Dix salles de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des localit\u00e9s de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le chef de la police nationale, Igor Klymenko, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine. Deux d\u2019entre elles sont situ\u00e9es dans la petite ville de Balakli\u00efa, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix \u00ab\u00a0salles de torture\u00a0\u00bb d\u00e9couvertes dans les zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-09-16T14:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:27:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que \u00ab\u00a0nous \u0153uvrons pour mettre fin au conflit en Ukraine au plus vite par la voie diplomatique\u00a0\u00bb.          Selon le programme officiel, MM.\u00a0Erdogan et Poutine doivent se rencontrer \u00e0 13 h 30 (heure de Paris), en marge du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, auquel ils assistent tous les deux. Les pr\u00e9sidents turc et russe s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt \u00e0 Sotchi (Russie) sur la mer Noire.M. Erdogan maintient depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine des relations avec Kiev et Moscou, dont il a r\u00e9uni \u00e0 deux reprises les repr\u00e9sentants. Mais, tout en fournissant des drones de combat \u00e0 Kiev, il a multipli\u00e9 ces derniers mois les gestes conciliants envers Moscou, notamment en mati\u00e8re de commerce. En ao\u00fbt, les deux dirigeants s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s pour des livraisons de gaz russe \u00e0 la Turquie payables en roubles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan dit travailler \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T11:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:17:58+00:00","articleBody":"     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique populaire de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce matin par l\u2019explosion d\u2019une bombe dans son bureau, rapporte l\u2019agence de presse russe Interfax, citant les services de secours. Des images vid\u00e9o, que nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier \u00e0 ce stade, semblent montrer que le b\u00e2timent qui abrite le bureau du procureur a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.          A la suite de cette annonce, le dirigeant prorusse de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste, Leonid Passetchnik, a qualifi\u00e9 la mort du procureur Sergue\u00ef Gorenko et de son adjointe Iekaterina Steglenko d\u2019\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le procureur prorusse de Louhansk tu\u00e9 par une bombe, selon l\u2019agence russe Interfax","dateModified":"2022-09-16T11:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:13:00+00:00","articleBody":"     Selon Oleg Kotenko, responsable gouvernemental pour la recherche des personnes disparues, la d\u00e9couverte des tombes de la for\u00eat d\u2019Izioum a \u00e9t\u00e9 faite gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Un homme y dit en russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons prendre les corps des soldats ukrainiens \u00e0 la morgue et les enterrer car l\u2019Ukraine n\u2019en veut pas.\u00a0\u00bbLes tombes sur ce site ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es pendant les combats qui ont permis la prise de la ville par les forces russes, en mars, et durant l\u2019occupation russe, qui a pris fin la semaine pass\u00e9e, a indiqu\u00e9 M.\u00a0Kotenko. Elles sont au nombre de 443. \u00ab\u00a0Certaines tombes peuvent aussi contenir deux ou trois personnes\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant que certaines tombes \u00ab\u00a0ne portent pas de noms\u00a0\u00bb et sont probablement \u00ab\u00a0celles de gens (trouv\u00e9s) dans la rue\u00a0\u00bb.En outre, toujours selon M.\u00a0Kotenko, \u00ab\u00a0il y a beaucoup de personnes qui sont mortes de faim. Cette partie de la ville \u00e9tait isol\u00e9e, sans ravitaillement. Les gens \u00e9taient bloqu\u00e9s, rien ne marchait.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il y a aussi d\u2019autres cimeti\u00e8res dans la ville, mais nous n\u2019y sommes pas all\u00e9s. Donc on ne sait pas quelle est la situation\u00a0\u00bb dans son ensemble, a-t-il encore ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tombes de la for\u00eat d\u2019Izioum d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux","dateModified":"2022-09-16T10:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:02:30+00:00","articleBody":"           Mikhail, 8 ans, dans sa maison endommag\u00e9e par les r\u00e9cents bombardements, \u00e0 Donetsk, en Ukraine, le 15 septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/173ee6a_ggg-ukraine-crisis-donetsk-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T10:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:58:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, des infos sur les combats qui semblent avoir \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Kirghizistan et le Tadjikistan ?    Robinou         Bonjour Robinou,          Depuis le d\u00e9but de la semaine, des affrontements ont effectivement \u00e9clat\u00e9 entre les r\u00e9publiques du Tadjikistan et du Kirghizistan. Ce matin, les garde-fronti\u00e8res kirghizes ont affirm\u00e9 que les forces tadjikes avaient de nouveau ouvert le feu contre plusieurs de leurs postes-fronti\u00e8res. Le Tadjikistan a, de son c\u00f4t\u00e9, accus\u00e9 les forces kirghizes d\u2019avoir bombard\u00e9 l\u2019un de ses avant-postes ainsi que sept villages.          Le Kirghizistan et le Tadjikistan, qui abritent tous les deux des bases militaires russes, se querellent r\u00e9guli\u00e8rement pour des questions frontali\u00e8res. Mais la guerre en Ukraine semble avoir lib\u00e9r\u00e9 les vell\u00e9it\u00e9s bellicistes des deux pays, comme le note l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) dans son dernier rapport. La faute, l\u00e0 encore, \u00e0 la mauvaise gestion des troupes russes par le Kremlin.          Ce dernier \u00ab\u00a0a presque certainement drain\u00e9 une grande partie des forces initialement stationn\u00e9es dans les bases russes des anciens Etats sovi\u00e9tiques, (\u2026) ce qui a probablement affaibli l\u2019influence russe dans ces Etats\u00a0\u00bb, notent les experts de l\u2019ISW.          Et d\u2019ajouter\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 en Ukraine environ 1 500\u00a0membres du personnel russe de la 201e\u00a0base militaire de Douchanb\u00e9, au Tadjikistan, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle et elle pr\u00e9voit de d\u00e9ployer 600\u00a0autres membres du personnel des installations de Douchanb\u00e9 et de Qurghonteppa, une ville du sud du Tadjikistan, \u00e0 l\u2019avenir. (\u2026)            La Russie a probablement [aussi] red\u00e9ploy\u00e9 environ 300\u00a0soldats touvains de la base a\u00e9rienne de Kant, au Kirghizistan, pour combattre en Ukraine.                     \u00ab\u00a0Les forces russes ont \u00e9galement retir\u00e9 800\u00a0personnes de l\u2019Arm\u00e9nie au d\u00e9but de la guerre pour reconstituer les pertes en Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ISW. Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019on assiste \u00e9galement en ce moment \u00e0 une escalade in\u00e9dite des tensions entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan, deux pays rivaux du Caucase. Au moins 135\u00a0militaires arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s cette semaine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 ce matin par le premier ministre arm\u00e9nien, Nikol Pachinian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T10:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:39:18+00:00","articleBody":"    La Russie a-t-elle r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de la d\u00e9couverte de ce charnier ? Que r\u00e9pond-elle ? Merci pour votre travail.    Xavier         Bonjour Xavier,          Aucune r\u00e9action de la Russie \u00e0 ce stade concernant les tombes retrouv\u00e9es \u00e0 Izioum.          Pour m\u00e9moire, lors d\u2019une d\u00e9couverte semblable, \u00e0 Boutcha \u2013 400\u00a0corps retrouv\u00e9s en avril dernier dans cette banlieue de Kiev \u2013, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait affirm\u00e9 que Kiev avait soit ex\u00e9cut\u00e9 des civils \u00e0 Boutcha, soit transport\u00e9 des corps pour les mettre en sc\u00e8ne. Des images satellites de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, coupl\u00e9es \u00e0 l\u2019analyse des photos prises par l\u2019Agence France-Presse, avaient contredit cette version et montrent que plusieurs corps \u00e9taient l\u00e0 sous l\u2019occupation russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T09:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:26:08+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies (ONU) souhaite envoyer \u00ab\u00a0sous peu\u00a0\u00bb une \u00e9quipe \u00e0 Izioum, en Ukraine, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e des occupants russes, pour v\u00e9rifier les all\u00e9gations des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquant une fosse commune et des ex\u00e9cutions.\u00ab\u00a0Nos coll\u00e8gues en Ukraine, de la mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, v\u00e9rifient ces all\u00e9gations et ils souhaitent organiser une visite \u00e0 Izioum pour d\u00e9terminer les circonstances de la mort de ces personnes\u00a0\u00bb retrouv\u00e9es dans cette ville, a expliqu\u00e9 Elizabeth Throssell, porte-parole du Haut-Commissariat, lors du briefing r\u00e9gulier de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.          La commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 recueilli de multiples all\u00e9gations de crimes de guerre commis par les forces russes dans d\u2019autres villes du pays  \u00ab\u00a0A Boutcha et Irpine, la commission a re\u00e7u des informations concernant des meurtres arbitraires de civils, la destruction et le pillage de biens, ainsi que des attaques contre des infrastructures civiles, notamment des \u00e9coles\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, en juin, le pr\u00e9sident de la commission, Erik Mose, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU veut envoyer une \u00e9quipe \u00e0 Izioum pour enqu\u00eater sur les all\u00e9gations de charniers ","dateModified":"2022-09-16T09:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:21:39+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9, durant la nuit, les oblasts de Kharkiv, Dnipropetrovsk et Donetsk, faisant des bless\u00e9s et un mort \u00e0 Selydove. Jeudi, cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, la situation \u00ab\u00a0demeure difficile\u00a0\u00bb, rapporte la pr\u00e9sidence, avec la poursuite de combats de position. L\u2019administration locale de Kherson, nomm\u00e9e par les Russes, a affirm\u00e9 qu\u2019un bombardement ukrainien avait touch\u00e9 un b\u00e2timent administratif et la cour d\u2019appel de la capitale r\u00e9gionale, et ce, durant une r\u00e9union des responsables de la ville et du district. Les troupes russes occupent Kherson depuis le d\u00e9but de mars. Mais leur situation est de plus en plus pr\u00e9caire, notamment depuis la destruction par les forces ukrainiennes de quatre ponts reliant la ville au gros des forces russes, stationn\u00e9es sur la rive oppos\u00e9e du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-16T09:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#656042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:43:52+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien utilise un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux pour inspecter une fosse commune sur le site d\u2019un cimeti\u00e8re improvis\u00e9 de civils et de soldats ukrainiens dans la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 15 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/7a56d64_ppp-ogi001-ukraine-crisis-izium-grave-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T08:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:28:36+00:00","articleBody":"     Ce matin, l\u2019un des conseillers de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak, a affirm\u00e9 sur Twitter que le site o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts pr\u00e8s de 450\u00a0tombes \u00ab\u00a0n\u2019est qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum. Pendant des mois, la terreur, la violence, la torture et les meurtres de masse ont r\u00e9gn\u00e9 en ma\u00eetre dans les territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.                    Hier, Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, \u00e9galement au sujet de la d\u00e9couverte macabre d\u2019Izioum, que \u00ab\u00a0la Russie est un pays meurtrier. Un Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9couverte des corps enterr\u00e9s \u00e0 Izioum, l\u2019Ukraine accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse...","dateModified":"2022-09-16T09:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:14:47+00:00","articleBody":"     Un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique Sky News que parmi les quelque \u00ab\u00a0quatre cent quarante corps\u00a0\u00bb retrouv\u00e9s \u00e0 Izioum, \u00ab\u00a0certains ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balle, d\u2019autres sont morts \u00e0 cause de tirs d\u2019artillerie (\u2026). D\u2019autres sont morts \u00e0 cause des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreux corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019ADN seront effectu\u00e9s pour aider \u00e0 l\u2019identification des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identification des corps retrouv\u00e9s \u00e0 Izioum est en cours, selon la police locale","dateModified":"2022-09-16T08:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:52:20+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 aupr\u00e8s de la BBC de la contre-offensive ukrainienne, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0il est bien s\u00fbr extr\u00eamement encourageant de voir que les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 en mesure de reprendre des territoires et \u00e9galement de frapper derri\u00e8re les lignes russes\u00a0\u00bb.          Il a cependant tenu \u00e0 mod\u00e9rer l\u2019enthousiasme des Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que ce n\u2019est pas le d\u00e9but de la fin de la guerre. Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que cela dure.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne ne signifie pas que la guerre est termin\u00e9e, avertit le secr...","dateModified":"2022-09-16T07:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:32:04+00:00","articleBody":"     Serhiy et sa famille ont fui la ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine avant sa r\u00e9cente lib\u00e9ration par les forces de Kiev. Les journ\u00e9es \u00e9taient rythm\u00e9es par la propagande et des chants patriotiques russes, sur fond de p\u00e9nurie. Un reportage \u00e0 lire ici.                Serhiy et Elena, r\u00e9fugi\u00e9s originaires de Koupiansk (Ukraine), et leurs ic\u00f4nes, sur la table de leur h\u00e9bergement fran\u00e7ais, le 15 septembre 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/b14b518_1663308856146-master-dyptique-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T07:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:20:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a plac\u00e9 sous tutelle ce matin la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft, confiant au r\u00e9gulateur f\u00e9d\u00e9ral le contr\u00f4le de la raffinerie PCK de Schwedt, dans le nord-est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, une source essentielle de carburant pour le pays. La raffinerie, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9tenue majoritairement par Rosneft, a mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 \u00e9liminer les importations de p\u00e9trole en provenance de Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes visant \u00e0 punir Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine.\u00ab\u00a0Avec la mise sous tutelle, la menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est contr\u00e9e et une premi\u00e8re pierre essentielle est pos\u00e9e pour la pr\u00e9servation et l\u2019avenir du site de Schwedt\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9. La raffinerie de Schwedt est la quatri\u00e8me d\u2019Allemagne et fournit 90 % du carburant de la capitale. Depuis sa construction, dans les ann\u00e9es 1960, elle re\u00e7oit tout son brut de la Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba.La d\u00e9cision de vendredi s\u2019accompagne d\u2019un \u00ab\u00a0ensemble complet de mesures\u00a0\u00bb visant \u00e0 garantir l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole de Schwedt par d\u2019autres voies, a fait savoir le minist\u00e8re. Le chancelier, Olaf Scholz, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, et le ministre-pr\u00e9sident de Brandebourg d\u00e9voileront les d\u00e9tails de ce paquet \u00e0 13h30.Rosneft Deutschland repr\u00e9sente environ 12 % de la capacit\u00e9 de traitement du p\u00e9trole en Allemagne et est l\u2019une des plus grandes entreprises de traitement du p\u00e9trole du pays, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re. La d\u00e9cision du gouvernement de confier Rosneft Deutschland \u00e0 l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux fait suite \u00e0 une mesure similaire prise par Berlin \u00e0 l\u2019\u00e9gard de SEFE, anciennement connue sous le nom de Gazprom Germania, qui a \u00e9t\u00e9 mise sous tutelle apr\u00e8s son abandon par Gazprom en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne place la filiale allemande de Rosneft sous tutelle","dateModified":"2022-09-16T07:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:35:53+00:00","articleBody":"     Des journalistes de l\u2019Associated Press ont pu se rendre dans la for\u00eat bordant Izioum, ville abandonn\u00e9e par les troupes russes ce week-end.          Au milieu des arbres se trouvaient des centaines de tombes avec de simples croix en bois, la plupart marqu\u00e9es uniquement par des num\u00e9ros.          Certaines, individuelles, comportent les restes des dizaines d\u2019adultes et d\u2019enfants tu\u00e9s lors d\u2019une frappe a\u00e9rienne russe sur un immeuble d\u2019habitation de cette ville de l\u2019oblast de Kharkiv, selon un habitant.          Une tombe plus grande portait une marque indiquant qu\u2019elle contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens. Selon Oleg Kotenko, un fonctionnaire du minist\u00e8re ukrainien charg\u00e9 de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires occup\u00e9s, les vid\u00e9os que les soldats russes ont publi\u00e9es sur les m\u00e9dias sociaux semblent indiquer qu\u2019il y avait probablement davantage de corps dans cette tombe. \u00ab\u00a0Nous ne les avons pas encore compt\u00e9s, mais je pense qu\u2019il y en a plus de vingt-cinq, voire trente\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il faudra attendre que les enqu\u00eateurs \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux terminent leur recherche d\u2019\u00e9ventuels explosifs cach\u00e9s avant de pouvoir creuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, des centaines de tombes, dont une contenant les corps d\u2019au moins dix-sept\u00a0soldats ukrainiens","dateModified":"2022-09-16T07:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:22:37+00:00","articleBody":"     Ramzan Kadyrov, l\u2019autocrate que Vladimir Poutine a install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 hier sur Telegram en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019automobilisation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019attendre que le Kremlin d\u00e9clare la loi martiale ou, au contraire, de rester les bras crois\u00e9s en attendant la fin de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale en Ukraine, a-t-il affirm\u00e9. Chaque responsable doit prouver qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 aider l\u2019Etat. Et cette aide ne doit pas se traduire par des discours ou des rassemblements, mais par des actions concr\u00e8tes qui aideront les combattants.\u00a0\u00bb          Selon lui, \u00ab\u00a0chaque responsable r\u00e9gional est parfaitement capable de former, d\u2019instruire et d\u2019encadrer au moins un millier de volontaires. Pour une seule r\u00e9gion, ce n\u2019est pas un chiffre si \u00e9lev\u00e9 (\u2026), mais \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, c\u2019est un impressionnant contingent militaire de 85\u00a0000\u00a0hommes \u2013\u00a0presque une arm\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb          Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9solution des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale pourrait advenir dans les plus brefs d\u00e9lais. Et tout cela, remarquez bien, sans d\u00e9clarer la mobilisation. Par exp\u00e9rience, je sais que, dans notre pays, il y a suffisamment de patriotes sinc\u00e8res qui sont pr\u00eats \u00e0 rejoindre les rangs des volontaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov appelle les responsables locaux russes \u00e0 lancer une \u00ab\u00a0automobilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:04:02+00:00","articleBody":"     D\u00e9sertions, refus d\u2019ob\u00e9ir, moral en berne\u2026 Face \u00e0 un conflit hautement destructeur en mat\u00e9riel et en hommes, l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 dont les pertes pr\u00e9cises restent inconnues \u2013 a \u00e9t\u00e9 rapidement confront\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion des hommes.Plusieurs g\u00e9n\u00e9raux et un grand nombre d\u2019officiers sont par ailleurs tomb\u00e9s au champ d\u2019honneur, paralysant plus encore une cha\u00eene de commandement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite comme peu r\u00e9active. Or, leur remplacement est d\u2019autant plus compliqu\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a un probl\u00e8me de formation des cadres, en particulier l\u2019absence de corps de sous-officiers dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, estime un haut responsable militaire fran\u00e7ais. Selon lui, les sous-officiers sont pr\u00e9lev\u00e9s parmi les soldats les plus anciens. Or \u00ab\u00a0un sous-officier, c\u2019est un expert en son domaine\u00a0\u00bb, assure-t-il. Et \u00ab\u00a0quand la seule relation avec ses subordonn\u00e9s c\u2019est le rapport de force\u00a0\u00bb, il est compliqu\u00e9 de \u00ab\u00a0monter \u00e0 l\u2019assaut\u00a0\u00bb.Forte de son image flatteuse h\u00e9rit\u00e9e des heures de gloire de l\u2019Arm\u00e9e rouge, parfois regard\u00e9e jusque dans les \u00e9tats-majors occidentaux par le prisme de la bataille de Stalingrad en\u00a01942-1943, l\u2019arm\u00e9e russe appara\u00eet en r\u00e9alit\u00e9 certes forte par le nombre, mais faible par sa qualit\u00e9. Et ses lacunes s\u2019accroissent au fur et \u00e0 mesure que le conflit dure et que ses pertes s\u2019accumulent.\u00ab\u00a0Une arm\u00e9e est une somme de comp\u00e9tences et de capacit\u00e9s. Faute d\u2019une infrastructure solide de recrutement\/apprentissage\/innovation, la somme russe a diminu\u00e9 constamment\u00a0\u00bb, constate l\u2019ex-colonel et historien de la guerre Michel Goya. \u00ab\u00a0La force de man\u0153uvre russe s\u2019est affaiblie, mal remplac\u00e9e par des unit\u00e9s moins nombreuses et de moindre qualit\u00e9.\u00a0\u00bbPire peut-\u00eatre encore, l\u2019arm\u00e9e russe est min\u00e9e par un mensonge institutionnalis\u00e9. L\u2019historien Chris Owen a publi\u00e9 des propos de soldats russes, diffus\u00e9s pour certains \u00e0 des fins de propagande par les Ukrainiens, mais pour autant r\u00e9v\u00e9lateurs. Ils font \u00e9tat de man\u0153uvres r\u00e9duites pour d\u00e9tourner des budgets, d\u2019\u00e9valuations fauss\u00e9es de l\u2019\u00e9tat d\u2019une unit\u00e9 de combat, de rapports objectivement faux sur les r\u00e9sultats d\u2019une op\u00e9ration. \u00ab\u00a0La planification s\u2019appuie sur les rapports. Et les rapports sont diff\u00e9rents de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Chris Owen, qui assure que le caract\u00e8re mensonger des documents circulant dans l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 document\u00e9 \u00ab\u00a0dans des unit\u00e9s russes de tous les fronts et de tous les m\u00e9tiers, des parachutistes \u00e0 l\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe en proie \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion de ses troupes, selon plusieurs analystes","dateModified":"2022-09-16T06:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:56:50+00:00","articleBody":"           Une vue des tombes non identifi\u00e9es de civils et de soldats ukrainiens tu\u00e9s par les forces russes au d\u00e9but de la guerre, dans un cimeti\u00e8re de la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, jeudi 15 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Oleg Kotenko, le commissaire charg\u00e9 des questions relatives aux personnes disparues dans des circonstances particuli\u00e8res, utilise son smartphone pour filmer la tombe d\u2019un soldat ukrainien dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/3e1c5d2_1663307436623-628467.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9c...","dateModified":"2022-09-16T06:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:44:40+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de renseignement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a confirm\u00e9 ce que nous vous annoncions hier\u00a0: \u00ab\u00a0Le Groupe Wagner, une milice priv\u00e9e russe li\u00e9e au Kremlin, m\u00e8ne depuis au moins juillet une campagne de recrutement de prisonniers russes pour le service en Ukraine. Les d\u00e9tenus se sont vu proposer une commutation de leur peine ainsi que des primes en esp\u00e8ces.\u00a0\u00bb          Hier, nous publiions une vid\u00e9o mise en ligne par un journaliste d\u2019investigation, o\u00f9 l\u2019on voyait le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, faire un discours de recrutement dans une prison, ajoutant que des prisonniers russes, des \u00ab\u00a0r\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, avaient contribu\u00e9 \u00e0 la prise de la centrale thermique de Vouhlehirska, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 1er\u00a0juillet.                    Le renseignement britannique ajoute par ailleurs que \u00ab\u00a0les acad\u00e9mies militaires russes raccourcissent la formation et avancent la date de remise des dipl\u00f4mes aux \u00e9l\u00e8ves officiers, tr\u00e8s certainement pour leur permettre d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine. (\u2026) L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la formation des \u00e9l\u00e8ves officiers et la demande de Wagner sugg\u00e8rent que deux des p\u00e9nuries les plus critiques dans la crise des effectifs militaires sont probablement l\u2019infanterie de combat et les commandants subalternes\u00a0\u00bb.          Le Kremlin essaie par tous les moyens d\u2019augmenter ses troupes sur le terrain, sans pour autant recourir \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, susceptible d\u2019exacerber les tensions sociales dans la soci\u00e9t\u00e9 russe.          A la fin d\u2019ao\u00fbt, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 d\u2019accro\u00eetre les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe de 10\u00a0%, soit quelque 137\u00a0000\u00a0soldats d\u2019ici \u00e0 janvier\u00a02023. Mais \u00ab\u00a0il est peu probable que cet effort soit couronn\u00e9 de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la presse, une haut responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat, expliquant que l\u2019arm\u00e9e russe a historiquement du mal \u00e0 atteindre ses objectifs de recrutement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de militaires, \u00ab\u00a0les acad\u00e9mies militaires russes raccourcissent la forma...","dateModified":"2022-09-16T06:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:16:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de victimes et a promis une enqu\u00eate. Un responsable de la police r\u00e9gionale a \u00e9voqu\u00e9 le nombre de quatre cent quarante corps sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision anglaise.          \u00ab\u00a0Nous savons que certains ont \u00e9t\u00e9 abattus, d\u2019autres sont morts \u00e0 cause de tirs d\u2019artillerie, de traumatismes dus \u00e0 l\u2019explosion de mines. Certains sont morts dans des frappes a\u00e9riennes. Nous avons \u00e9galement des informations selon lesquelles de nombreux corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019enqu\u00eate a commenc\u00e9, \u00ab\u00a0on doit avoir plus d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es et claires demain [vendredi]\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, tout en accusant Moscou. \u00ab\u00a0La Russie laisse partout la mort derri\u00e8re elle. Et elle doit r\u00e9pondre. Le monde doit vraiment tenir la Russie pour responsable de cette guerre. Nous allons tout faire pour cela\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                       Lire aussi :   Izioum\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 retrouver des \u00ab\u00a0sites d\u2019enterrements massifs\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky promet des informations \u00ab\u00a0claires et v\u00e9rifi\u00e9es\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fo...","dateModified":"2022-09-16T05:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:45:04+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a valid\u00e9, jeudi\u00a015\u00a0septembre, un nouveau volet de 600\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, principalement des munitions pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie dont les forces ukrainiennes disposent d\u00e9j\u00e0, mais pas de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain affirme avoir autoris\u00e9 le Pentagone \u00e0 puiser dans ses stocks pour livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de pr\u00e9cision.          De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 que cette nouvelle tranche d\u2019aide militaire comprendrait notamment des missiles de pr\u00e9cision pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s \u00e0 Kiev, ainsi que des obus compatibles avec les autres syst\u00e8mes dont disposent les forces ukrainiennes. Washington envoie \u00e9galement des radars anti-artillerie, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des syst\u00e8mes antidrones et des \u00e9quipements de d\u00e9minage, \u00e9quipements qui sont tous \u00ab\u00a0calibr\u00e9s\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux besoins des forces ukrainiennes, a not\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Avec nos alli\u00e9s et nos partenaires, nous livrons les armes et les \u00e9quipements utilis\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace par les forces ukrainiennes au moment o\u00f9 elles poursuivent leur contre-offensive contre la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Blinken dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Joe] Biden a \u00e9t\u00e9 clair\u00a0: nous soutiendrons l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide ne pr\u00e9voit pas l\u2019envoi de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e de type ATACMS, capables de frapper \u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres de distance et r\u00e9clam\u00e9s par Kiev. La semaine derni\u00e8re, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain Mark Milley, avait une nouvelle fois impos\u00e9 une fin de non-recevoir \u00e0 Kiev sur ces armes capables de viser des cibles en territoire russe, ce qui, pour Washington, pose un risque d\u2019escalade du conflit. \u00ab\u00a0Nous pensons que le rayon d\u2019action des Himars est suffisant pour r\u00e9pondre aux besoins des Ukrainiens dans leur combat actuel\u00a0\u00bb, avait-il rappel\u00e9.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 fourni pour 15,1\u00a0milliards de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche valide 600\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-16T07:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:30:25+00:00","articleBody":"     Deux livres importants paraissent, pour comprendre les enjeux de la guerre en Ukraine\u00a0: Jamais fr\u00e8res\u00a0?, d\u2019Anna Colin Lebedev, et Russes et Ukrainiens. Les fr\u00e8res in\u00e9gaux du Moyen Age \u00e0 nos jours, d\u2019Andreas Kappeler. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a r\u00e9uni les deux auteurs.             Lire aussi :     Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des ennemis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des e...","dateModified":"2022-09-16T05:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:16:57+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, jeudi 15\u00a0septembre au soir, qu\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 mise au jour dans la ville d\u2019Izioum, reprise aux Russes dans le cadre de la contre-offensive ukrainienne men\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Demain [vendredi], des journalistes ukrainiens et \u00e9trangers viendront \u00e0 Izioum. Nous voulons que le monde sache ce qui se passe r\u00e9ellement et ce \u00e0 quoi l\u2019occupation russe a conduit. Boutcha, Marioupol, maintenant, malheureusement, Izioum\u2026\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, sans donner de d\u00e9tails sur le nombre de personnes enterr\u00e9es ni sur les causes de leur d\u00e9c\u00e8s. Serhi Bolvinov, un responsable de la police r\u00e9gionale, a parl\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique Sky News de \u00ab\u00a0quatre cent quarante corps\u00a0\u00bb.          La Maison Blanche a valid\u00e9 un nouveau volet de 600\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, principalement des munitions pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie dont les forces ukrainiennes disposent d\u00e9j\u00e0 (notamment des Himars), mais pas de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e (de type ATACMS), qui constituerait une \u00ab\u00a0ligne rouge\u00a0\u00bb, selon la porte-parole de la diplomatie russe. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain affirme avoir autoris\u00e9 le Pentagone \u00e0 puiser dans ses stocks pour livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de pr\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont aussi annonc\u00e9 une nouvelle salve de sanctions ciblant une vingtaine de responsables russes.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, o\u00f9 elle a d\u00e9clar\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Vous aurez vos amis europ\u00e9ens \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra. Nous sommes amis pour toujours.\u00a0\u00bb Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision du quotidien allemand Bild, la pr\u00e9sidente de la Commission a en outre plaid\u00e9 en faveur d\u2019une comparution du pr\u00e9sident russe devant la justice internationale.          Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 son homologue chinois, Xi Jinping, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, pour un sommet r\u00e9gional de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), vant\u00e9e comme une solution \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb aux alliances occidentales. P\u00e9kin n\u2019a ni appuy\u00e9 ni critiqu\u00e9 publiquement l\u2019invasion russe, tout en exprimant plusieurs fois son soutien \u00e0 Moscou face aux sanctions occidentales.          L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, jeudi, que des v\u00e9hicules blind\u00e9s seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, mais pas les chars de combat r\u00e9clam\u00e9s.          Sur le terrain, jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb ont essuy\u00e9 des bombardements russes, a soulign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 16\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-16T05:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html#655528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-en-direct-les-combats-et-bombardements-se-poursuivent-sur-tous-les-fronts-le-point-sur-la-situation_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:13:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui couvrira le 205e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0\u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-16T05:19:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/7e9f5f5_5211873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/16/19-10">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le nouveau roi poursuit sa longue série d’engagements officiels, et achève à Cardiff une tournée dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni. Vendredi soir, les quatre enfants de la monarque observeront une « veillée des princes » autour du cercueil de leur mère.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Funérailles d’Elizabeth II : Charles III au Pays de Galles, avant la « veillée des princes »      Le nouveau roi poursuit sa longue série d’engagements officiels, et achève à Cardiff une tournée dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni. Vendredi soir, les quatre enfants de la monarque observeront une « veillée des princes » autour du cercueil de leur mère.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles III à Cardiff, le 16 septembre 2022.  FRANK AUGSTEIN / AFP                 A trois jours des funérailles nationales de sa mère Elizabeth II, où sont attendus des centaines de dirigeants du monde entier, le roi Charles III s’est rendu, vendredi 16 septembre, au Pays de Galles, dernière étape de sa tournée de nouveau roi au Royaume-Uni.            Près d’une semaine après avoir été proclamé roi, Charles III poursuit sa longue série d’engagements officiels, et achève à Cardiff une tournée dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni (Angleterre, Ecosse, Irlande du Nord et Pays de Galles), où il a participé avec la reine consort Camilla à un service religieux, avant une réception prévue avec des représentants politiques locaux.                 Hasard du calendrier, le 16 septembre est aussi le jour où le Pays de Galles célèbre le prince rebelle Owain Glyndwr, dernier prince de Galles effectivement gallois, qui en 1400 s’était soulevé contre le roi d’Angleterre. Le nouveau roi, qui fut lui-même prince de Galles de l’âge de 9 ans à la semaine dernière, n’arrive d’ailleurs pas en terrain conquis.            Une pétition protestant contre la transmission du titre – pour certains un symbole d’oppression anglaise – au nouvel héritier du trône, William, plutôt qu’à un Gallois a recueilli plus de 27 000 signatures. Une manifestation antimonarchie est prévue devant le château de Cardiff. Le premier ministre du Pays de Galles, Mark Drakeford, a estimé sur la BBC que « ce n’est pas la semaine pour que ce débat refasse surface », même si les gens « ont le droit de manifester ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, où s’est rendu Charles III, la monarchie britannique demeure un sujet de discorde                   L’accès à la file d’attente pour voir le cercueil suspendu six heures                           La queue le long de Southpark pour se recueillir auprès du cerceuil de la reine Elizabeth II, le 16 septembre 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 A Londres, des milliers de personnes, certaines venues de très loin, faisaient la queue pour se recueillir auprès du cercueil de la reine. Son exposition au public, vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis mercredi soir au palais de Westminster, est prévue jusqu’à 6 h 30, heure locale (7 h 30 à Paris) lundi, avant les funérailles à l’abbaye de Westminster à 11 heures (midi à Paris).                La tension autour du défi sécuritaire et diplomatique que représente la cérémonie prévue lundi matin à Westminster est montée d’un cran dans la matinée, après que deux policiers ont été poignardés dans le centre de Londres – une agression qui n’est pas traitée comme un acte terroriste par les autorités.            Face à l’immense affluence, l’accès à la file d’attente pour voir le cercueil de la monarque à Westminster a été suspendu vendredi matin pendant « au moins pendant six heures », a annoncé le gouvernement. Le temps d’attente était monté à quatorze heures. « Les créneaux pour l’après-midi ont été remplis, a-t-il précisé, ajoutant : N’essayez pas de rejoindre la queue avant qu’elle ne rouvre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des heures et des heures d’attente pour rendre un dernier hommage à Elizabeth II                   « Veillée des princes »                           Le prince et la princesse de Galles se recueillent auprès de fleurs laissées par le public en hommage à la reine Elizabeth II, aux portes de Sandringham House, à Norfolk, le 15 septembre 2022.  JOE GIDDENS / AP                 Après avoir marché en ligne, derrière le cercueil d’Elizabeth II, mercredi à travers le centre de Londres, ses quatre enfants se réuniront de nouveau vendredi soir. Le roi aura reçu les responsables religieux du pays à Buckingham. Charles, Anne, Andrew et Edward observeront une « veillée des princes » autour du cercueil de leur mère. Pour l’occasion, Andrew, pourtant privé de titres militaires, a été autorisé à porter l’uniforme. Le roi aurait demandé que ses huit petits-enfants y participent également.                Lundi matin, le cercueil de la reine, accompagné par la famille royale mais aussi par des soignants du système public de santé, sera emmené à l’abbaye de Westminster pour des funérailles d’Etat, les premières depuis la mort de Winston Churchill en 1965, devant 2 000 invités, chefs d’Etat étrangers, gotha mondain mondial, anonymes décorés pour leur engagement associatif.            En revanche, une délégation d’officiels chinois a été empêchée de venir se recueillir devant le cercueil à Westminster, selon des sources parlementaires. Une décision qui intervient après les sanctions prises par Pékin à l’encontre de parlementaires britanniques ayant critiqué la situation des droits de l’homme dans le pays.            Après une dernière procession, Elizabeth II sera inhumée lundi dans la chapelle Saint-Georges de son bien-aimé château de Windsor, auprès de son père, George VI, et de son époux, Philip. Le Royaume-Uni se mettra à l’arrêt pour ce jour férié, avant de retrouver, après une parenthèse de tristesse collective, la réalité de la grave crise économique et sociale qui le frappe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réveil social et syndical du Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/funerailles-d-elizabeth-ii-charles-iii-au-pays-de-galles-avant-la-veillee-des-princes_6141936_3210.html"},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: Charles\u00a0III au Pays de Galles, avant la \u00ab\u00a0veill\u00e9e des princes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-16T15:19:47+02:00","datePublished":"2022-09-16T15:19:47+02:00","dateModified":"2022-09-16T16:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Le nouveau roi poursuit sa longue s\u00e9rie d\u2019engagements officiels, et ach\u00e8ve \u00e0 Cardiff une tourn\u00e9e dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni. Vendredi soir, les quatre enfants de la monarque observeront une \u00ab\u00a0veill\u00e9e des princes\u00a0\u00bb autour du cercueil de leur m\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/8a7dc11_5209984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-11">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Sur les réseaux sociaux, de nombreux comptes anonymes se revendiquant de l’Organisation des « fellas » de l’Atlantique Nord tournent en ridicule les officiels russes à coups de mèmes et de blagues détournant les codes de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International        Pixels              Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien      Sur les réseaux sociaux, de nombreux comptes anonymes se revendiquant de l’Organisation des « fellas » de l’Atlantique Nord tournent en ridicule les officiels russes à coups de mèmes et de blagues détournant les codes de l’OTAN.          Par Romain Mielcarek         Publié aujourd’hui à 14h58, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un « fella » en émoi devant un tir de Himars, lance-roquettes américain, dont l’armée ukrainienne fait un usage remarqué et stratégique depuis juin. Cette image est l’une des plus emblématiques du mouvement en ligne NAFO.  CAPTURE ÉCRAN                 La bataille a commencé le 19 juin sur Twitter. Mikhaïl Oulianov, l’ambassadeur de Russie auprès des organisations internationales à Vienne, parmi lesquelles l’Agence internationale de l’énergie atomique (IAEA), tente de justifier la position de son pays quant à l’invasion de l’Ukraine : « Non provoquée ? Le bombardement de la population civile dans le Donbass par l’armée ukrainienne a commencé en 2014. » Un Internaute, nommé « Ukraine Memes for NATO teens » (mèmes ukrainiens pour adolescents de l’OTAN), traduit la pensée de l’officiel en la reformulant ainsi : « Il faut bombarder tous les civils ukrainiens parce que l’Ukraine menait une guerre interne et que des civils ont été bombardés. » Le diplomate rétorque : « C’est vous qui avez prononcé ce non-sens, pas moi. » Le réseau s’emballe, convaincu d’y voir un aveu de l’ambassadeur.            « Ukraine Memes for NATO teens » est le premier fella [que l’on peut traduire par « gars » en français] à se faire remarquer. Après cet échange, plusieurs centaines de personnes vont le rejoindre et, comme lui, arborer des photos de profil mettant en scène des chiens shiba habillés en soldats ou en agents de la CIA. Un signe de ralliement en référence à doge, un mème bien connu des cultures numériques. Ainsi naît la NAFO, ou OFAN en français, l’Organisation des fellas de l’Atlantique Nord.  « Nous sommes un groupe d’individus rassemblés par une idée simple », résume l’un des membres les plus anciens, « Kama Kamilia », pour qui aider l’Ukraine est une évidence :            « Il faudrait être inhumain pour ne pas se sentir concerné. Je fais juste ce que n’importe quelle personne raisonnable ferait. Notre but, c’est de récolter de l’argent. Je ne suis qu’un rouage dans une plus grande machine. »                           Sur cette vignette parodiant l’ambassadeur de Russie à Londres, Mikhaïl Oulianov semble dire : « idiot, aucun bot ne peut me troller. » Et le « fella » à tête de shiba répond : « Je ne suis pas un bot. »  CAPTURE ÉCRAN TWITTER                 Des méthodes artisanales            Le 20 juin, Mikhaïl Oulianov essaie de rattraper le coup, expliquant dans un tweet, à propos de cet « opposant » ayant « mal interprété ses mots » :            « Ils me retournent cette phrase à chaque occasion. Regardez les commentaires. La plupart d’entre eux sont apparemment des bots, mais certains semblent être humains. Comment les différencier ? »            Contrairement à ce qu’affirme le diplomate, la démarche semble pour le moins artisanale : la plupart des fellas obtiennent leur shiba personnalisé par des graphistes de la communauté après avoir affiché un don de quelques dizaines de dollars au profit de l’Ukraine. Si certains se retrouvent sur des serveurs Discord ou des groupes privés sur Twitter, il n’y a pas de réelle coordination d’ensemble, ni de lien direct avec des organes de communication officiels.                 « Il est délicat pour les Etats d’employer les modes d’action utilisés par des groupes comme les NAFO, estime un ancien employé du ministère des armées français, spécialisé dans les opérations d’influence, notamment en ligne. Une administration a des horaires, des procédures, des règles de sécurité, un cadre légal à respecter… Les NAFO n’ont pas tout ça et peuvent bénéficier à fond de l’effet de réseau. »             Les Ukrainiens (…) saluent très officiellement les efforts des « fellas »            Parmi les comptes actifs – des fantassins peu suivis qui prennent part à tous les raids numériques à ceux plus influents dont les tweets peuvent générer quelques milliers d’interactions –, on repère beaucoup de Nord-Américains et d’Européens de l’Est. Nombre de ces trolls du Net restent discrets sur les professions et parcours derrière les avatars. En France, le phénomène reste plutôt méconnu. De leur côté, les Ukrainiens, qui avaient mobilisé l’humour et les codes numériques dès le début de la guerre, saluent très officiellement les efforts des fellas. Le 4 septembre, le ministre de la défense Oleksii Reznikov a publié sur son compte Twitter une photo de lui avec un Tee-shirt NAFO, après avoir remercié « chaque personne derrière un cartoon shiba inu ». Le 28 août, le ministère faisait de même :            « Nous exprimons habituellement notre gratitude envers nos partenaires internationaux pour leur assistance en matière de sécurité. Mais aujourd’hui nous voudrions saluer une entité unique, NAFO, pour son combat acharné contre les trolls et la propagande du Kremlin. »            Dear #fellas, I’m changing my profile pic,but not switching allegiance.
Thanks for inviting me to NAFO!

<article-nb="2022/09/16/19-12">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les Etats-Unis ont créé un fonds, basé en Suisse, destiné à recevoir la moitié des actifs afghans jusque-là gelés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Afghanistan             Les Etats-Unis lâchent du lest sur les avoirs des talibans      Les Etats-Unis ont créé un fonds, basé en Suisse, destiné à recevoir la moitié des actifs afghans jusque-là gelés.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Suivre les méandres de la politique afghane des Etats-Unis est une gageure. Après un départ chaotique du pays, fin août 2021, laissant revenir des talibans qu’ils avaient chassés du pouvoir vingt ans plus tôt, ils avaient promis une ligne dure face au régime des mollahs. Ils ont, ainsi, gelé, le 11 février, 7 milliards de dollars (même montant en euros) d’avoirs de la banque centrale afghane, qui se trouvaient sur leur sol. Leurs drones armés ont tué, le 31 juillet, Ayman Al-Zawahiri, chef d’Al-Qaida, au cœur de Kaboul. Washington estimait, enfin, que tout soutien, autre que l’humanitaire d’urgence, serait une amorce de reconnaissance politique en faveur d’un gouvernement islamiste mis au ban des nations.          Mercredi 14 septembre, l’administration américaine, par la voix du département d’Etat et de celui du Trésor, a décidé d’adoucir sa politique à l’égard des nouveaux maîtres du pays. Elle a annoncé la création du Fonds afghan, basé à Genève, en Suisse, destiné à recevoir la moitié des actifs de la banque centrale d’Afghanistan bloqués aux Etats-Unis, soit 3,5 milliards de dollars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort du chef d’Al-Qaida illustre la nouvelle guerre américaine en Afghanistan                 Cette structure assumera les fonctions de banque centrale bis. Son conseil d’administration sera composé de deux économistes afghans nommés par Washington, Anwar Ahady, ancien ministre du commerce et de l’industrie et ancien directeur de la banque centrale afghane, et Shah Mehrabi, professeur d’économie au Montgomery College (Maryland) et ancien membre du conseil d’administration de la banque centrale. Ils seront entourés d’un représentant du gouvernement américain et d’un homologue suisse.               Le Fonds afghan disposera d’un compte auprès de la Banque des règlements internationaux (BRI) et financera l’accès des banques afghanes au système de paiement international Swift. Le gouvernement taliban n’aura pas accès à ce fonds. La BRI a, dès mercredi, déclaré que son rôle se « limit[ait] à la fourniture de services bancaires et à l’exécution des instructions du conseil d’administration du fonds sans implication dans la gouvernance ou la prise de décision [de celui-ci] ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise                 La prudence de la BRI fait écho à une décision très politique. Pour la secrétaire d’Etat adjointe, Wendy Sherman, « [avec ce fonds,] les Etats-Unis et leurs partenaires font un pas en avant important et concret en veillant à ce que des ressources supplémentaires puissent être mobilisées pour réduire les souffrances et améliorer la stabilité économique du peuple afghan, tout en continuant à demander des comptes aux talibans ».          La France maintient une ligne dure        Il vous reste 59.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/les-etats-unis-lachent-du-lest-sur-les-avoirs-des-talibans_6141930_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis l\u00e2chent du lest sur les avoirs des talibans","dateCreated":"2022-09-16T14:32:14+02:00","datePublished":"2022-09-16T14:32:14+02:00","dateModified":"2022-09-16T15:58:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["\u00c9conomie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Les Etats-Unis ont cr\u00e9\u00e9 un fonds, bas\u00e9 en Suisse, destin\u00e9 \u00e0 recevoir la moiti\u00e9 des actifs afghans jusque-l\u00e0 gel\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/209/0/2200/1100/1342/671/60/0/12f5f0b_1663327931105-2013-10-23t120000z-2084686073-gm1e9an1oev01-rtrmadp-3-afghanistan-elections.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-13">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Selon le journal « Corriere della Sera », environ 400 mm de pluie – l’équivalent de six mois de précipitations – sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Italie             Italie : de violents orages sur la région des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes      Selon le journal « Corriere della Sera », environ 400 mm de pluie – l’équivalent de six mois de précipitations – sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h46, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes travaillent à dégager le chemin après les fortes pluies et les inondations meurtrières qui ont frappé la région centrale italienne des Marches, à Cantiano, en Italie, le 16 septembre 2022.  YARA NARDI / REUTERS                 Au moins dix personnes ont trouvé la mort dans de violentes intempéries ayant frappé dans la nuit de jeudi 15 à vendredi 16 septembre les Marches, région du centre l’Italie, au bord de l’Adriatique ; ce qui remet le changement climatique au cœur du débat politique à une semaine des législatives.            « A ce stade nous déplorons dix morts et quatre disparus, mais malheureusement ces chiffres sont en constante évolution », a annoncé lors d’une conférence de presse le chef du gouvernement, Mario Draghi, attendu en fin de journée dans le petit village d’Ostra, particulièrement sinistré.                 Parmi les quatre personnes portées disparues figure un enfant de 8 ans qui se trouvait en voiture avec sa mère. Cette dernière a été sauvée par les pompiers, mais la force du courant a emporté l’enfant, selon l’agence de presse AGI.            Mario Draghi, qui a exprimé ses « profondes condoléances pour les victimes », a déclaré l’état d’urgence dans les Marches et débloqué une première somme de cinq millions d’euros pour financer les premiers secours. Selon le Corriere della Sera, environ 400 mm de pluie sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches, l’équivalent de six mois de précipitations pour cette région.            A Ancône, un grand port sur l’Adriatique, plusieurs quartiers se sont retrouvés sans électricité et téléphone. Les écoles ont été fermées dans les zones les plus touchées. Une vidéo des pompiers tournée à Senigallia, une ville portuaire de la région des Marches, montre les secouristes dans des rues désertes, avec l’eau jusqu’à la taille, en train de rechercher des personnes en ramant à bord d’un canot pneumatique.            #Maltempo #Ancona, 180 #vigilidelfuoco al lavoro: salvate nella notte decine di persone rifugiatesi sui tetti delle… https://t.co/yaVvJuwNyd— vigilidelfuoco (@Vigili del Fuoco)              L’eau a également envahi les caves, et de nombreuses voitures ont été emportées par la force du courant ou ensevelies sous des coulées de boue. Des chutes d’arbres et des éboulements de terrain ont coupé de nombreuses routes locales, compliquant le travail des secouristes.                « Des dizaines de personnes qui s’étaient réfugiées sur les arbres et les toits des maisons ont été secourues », ont annoncé les pompiers vendredi sur Twitter, faisant état d’un bilan de « plus de 150 interventions ». Les maires des localités touchées par ces violents orages ont déploré l’absence d’alerte de la part des autorités compétentes.                           Après les fortes pluies et les inondations meurtrières qui ont frappé la région centrale italienne des Marches, à Cantiano, en Italie, le 16 septembre 2022.  YARA NARDI / REUTERS                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour l’ONU, la crise climatique est en train d’atteindre une « portée destructrice inouïe »                   « Ça s’appelle “crise climatique”, pas “intempéries” »            « A l’occasion de tous les matchs des championnats de football programmés ce week-end sera observée une minute de recueillement pour honorer la mémoire des victimes », a fait savoir la fédération italienne de football dans un communiqué. Aussi, de nombreux responsables politiques ont exprimé leur soutien à la région des Marches et à sa population, même si d’autres régions voisines ont également été touchées mais plus légèrement, sans déplorer de victimes.            Du président de la République, Sergio Mattarella, au chef du gouvernement, Mario Draghi, en passant par Matteo Salvini, chef de la Ligue souverainiste, Enrico Letta, chef du Parti démocrate (PD, centre gauche) et Giorgia Meloni, cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia (FDI), tous ont exprimé leur solidarité.                « Comment peut-on penser que la lutte contre le changement climatique ne soit pas la priorité », a également écrit sur les réseaux sociaux M. Letta. « L’Italie et l’Europe doivent prendre au sérieux le changement climatique », a écrit sur Twitter le commissaire européen à l’économie, l’Italien Paolo Gentiloni.            « Ça s’appelle crise climatique, pas intempéries », a réagi, pour sa part, sur Twitter la branche italienne de « Fridays for Future », le mouvement des jeunes pour le climat, tandis que le président de la Croix-Rouge italienne, Francesco Rocca, s’est dit « préoccupé par la hausse de phénomènes climatiques extrêmes ».            « Ce qui s’est produit est un événement exceptionnel, auquel personne ne s’attendait. Quelque 400 mm de pluie sont tombés en six heures sur un territoire où généralement il en tombe 1 500 par an », a expliqué à l’Agence France-Presse (AFP) Paola Pino D’Astore, conseillère de la Société italienne de géologie environnementale (SIGEA). « C’est certainement lié aux changements climatiques, et nous devons nous y habituer et nous adapter. Ce qui s’est produit, c’est (…) un avant-goût de l’avenir », a-t-elle averti.                Comme ses voisins européens, l’Italie est affectée par le changement climatique. La plaine du Pô, le plus grand fleuve du pays, a connu cet été sa plus grave sécheresse en soixante-dix ans. Et le 11 juillet, 11 personnes ont été tuées dans l’effondrement d’un pan du glacier de la Marmolada, dans les Alpes italiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Alpes, le dérèglement climatique provoque des risques en cascade                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/en-italie-au-moins-dix-morts-et-quatre-disparus-lors-de-violentes-intemperies_6141926_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: de violents orages sur la r\u00e9gion des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes","dateCreated":"2022-09-16T13:46:06+02:00","datePublished":"2022-09-16T13:46:06+02:00","dateModified":"2022-09-16T17:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Italie"],"description":"Selon le journal \u00ab\u00a0Corriere della Sera\u00a0\u00bb, environ 400\u00a0mm de pluie \u2013 l\u2019\u00e9quivalent de six mois de pr\u00e9cipitations \u2013 sont tomb\u00e9s jeudi soir en deux heures sur les Marches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ba73cba_1663333588507-720918.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-14">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Pour les agences d’information américaines, seul le risque couru par les entreprises en raison du dérèglement climatique doit être pris en compte dans la plate-forme de données que l’ONU doit bientôt lancer, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », la professeure en sciences de gestion Frédérique Déjean.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Planète         Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Tribune        Frédérique Déjean  Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL        Pour les agences d’information américaines, seul le risque couru par les entreprises en raison du dérèglement climatique doit être pris en compte dans la plate-forme de données que l’ONU doit bientôt lancer, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », la professeure en sciences de gestion Frédérique Déjean.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Elysée a annoncé le 3 juin le lancement d’une initiative internationale, soutenue par l’Etat, visant à la création d’une plate-forme de données sur le comportement des entreprises vis-à-vis du changement climatique. Un projet qui doit être officiellement présenté au public dans les tout prochains jours, à New York, lors de l’assemblée générale des Nations unies qui se tient du 13 au 26 septembre.          Les objectifs mis en avant sont louables : il s’agit de produire des informations comparables – car présentées de manière homogène et centralisées – afin d’aider les investisseurs à placer leurs fonds dans les sociétés les plus mobilisées dans la transition bas carbone. Pour le bien de la planète.          De nombreuses interrogations          Cette annonce suscite cependant de nombreuses interrogations, voire des réserves. Il existe déjà une plate-forme analogue, créée en 2000 à l’initiative d’investisseurs britanniques, le Carbon Disclosure Project (aujourd’hui CDP), qui publie des informations sur l’impact environnemental des entreprises et des villes. Six mille grandes entreprises la nourrissent volontairement de données en continu. Plutôt que de repartir de zéro, pourquoi ne pas soutenir son activité ?               Le projet annoncé par l’Elysée mentionne par ailleurs de nombreux acteurs américains de l’information financière comme partenaires incontournables (Bloomberg, Moodys, etc.). Effectivement, ceux-ci sont en train de développer rapidement leur activité de fournisseur d’information climatique grâce à des partenariats, voire des rachats d’agences spécialisées.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Greenwashing » : « Les entreprises dissimulent souvent un traitement insuffisant ou partiel de la réalité des émissions de carbone »                 Mais le communiqué présidentiel omet curieusement de citer des initiatives européennes pourtant d’un intérêt majeur.          En Europe, un organisme dédié, l’European Financial Reporting Advisory Group (EFRAG, en français, Groupe consultatif européen sur l’information financière), est précisément en train de mettre au point des normes « extra-financières », afin que l’ensemble des entreprises du continent présentent leur impact climatique de manière chiffrée et comparable.              La consultation des parties prenantes avant finalisation de ces normes s’est achevée en août. Toujours en Europe, l’Autorité européenne des marchés financiers (AEMF, en anglais ESMA pour European Securities and Markets Authority) est pressentie pour contrôler l’activité des agences d’évaluation extra-financières.          Un conflit entre deux visions          Tout un écosystème européen de production d’une information climatique fiable est donc en train de se mettre en place. Il est, semble-t-il, ignoré par les promoteurs du nouveau projet. Ignoré ? En réalité, il ne s’agit pas d’ignorance mais d’un conflit entre deux visions de cette information.        Il vous reste 48.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/16/donnees-climatiques-il-faut-mesurer-le-risque-que-le-changement-climatique-fait-courir-aux-entreprises-mais-aussi-l-impact-des-entreprises-sur-le-changement-climatique_6141925_3232.html"},"headline":"Donn\u00e9es climatiques\u00a0: \u00ab\u00a0il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l\u2019impact des entreprises sur le changement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-16T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-16T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-16T13:30:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Pixels","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Pour les agences d\u2019information am\u00e9ricaines, seul le risque couru par les entreprises en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique doit \u00eatre pris en compte dans la plate-forme de donn\u00e9es que l\u2019ONU doit bient\u00f4t lancer, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la professeure en sciences de gestion Fr\u00e9d\u00e9rique D\u00e9jean.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9rique D\u00e9jean","description":"Professeure de sciences de gestion \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/222/0/5100/2550/1342/671/60/0/2a04bd5_1663317296696-pns-6558701.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-15">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Après la déroute qu’elle a subie la semaine dernière dans la région de Kharkiv, l’armée russe détruit les centrales électriques et d’autres infrastructures vitales du pays, afin de briser la résistance des Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Moscou vise délibérément les infrastructures civiles      Après la déroute qu’elle a subie la semaine dernière dans la région de Kharkiv, l’armée russe détruit les centrales électriques et d’autres infrastructures vitales du pays, afin de briser la résistance des Ukrainiens.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Vengeance aveugle, politique de la terre brûlée et emprunt aux tactiques de l’adversaire : la réponse militaire russe après les récentes reconquêtes militaires ukrainiennes, notamment à Izioum, combine ces trois éléments. Dans la soirée du 14 septembre, l’armée russe a ainsi lancé une salve de missiles sur Kryvy Rih, ville natale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au moins sept d’entre eux se sont abattus sur ce centre industriel de 600 000 habitants, situé dans le sud du pays, à 50 kilomètres du front. Aucune victime n’a été signalée, mais les dégâts matériels sont très importants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 Le barrage de Karatchoun et les structures hydrauliques permettant de réguler le cours de la rivière Inhoulets en aval ont été gravement endommagés. Des quartiers de la ville se sont retrouvés privés d’eau. « Plus d’une centaine d’habitations ont été submergées au cours de la nuit, à cause de la destruction de la station de pompage de la ville. Une explosion supplémentaire vient tout juste de se produire », indiquait, le lendemain, un cadre de l’administration régionale, joint par Le Monde. L’employé, qui n’est pas autorisé à parler aux médias et requiert l’anonymat, précise que les missiles tirés par l’armée russe sont des Kinjal et des Iskander, parmi les quatre modèles les plus précis de l’arsenal russe. Ce qui suggère que la destruction d’infrastructures civiles ne résulte pas d’une imprécision, mais constituait bel en bien l’objectif des militaires.          Risque d’inondation          Le chef de l’administration militaire de la ville, Oleksandr Vilkoul, a exhorté sur sa chaîne Telegram les habitants à rester confinés dans des abris antiaériens et à s’abstenir de diffuser des photos et des vidéos sur les réseaux sociaux. Depuis la destruction du barrage, le niveau de la rivière Inhoulets a grimpé de près de trois mètres et le risque d’inondation menace de s’étendre à d’autres zones urbaines.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les rouages de la machine Zelensky                 Le président Volodymyr Zelensky a lui-même publié une photo du barrage de Karatchoun détruit et réagi en termes très durs : « L’Etat terroriste [russe] continue de mener une guerre contre les civils. Cette fois, par des frappes de missiles sur des structures hydrauliques et une tentative d’inondation de Kryvy Rih. Tout ce que les occupants peuvent faire, c’est semer la panique, créer une situation d’urgence, essayer de priver les gens de lumière, de chauffage, d’eau et de nourriture. »               Le chef de l’Etat ukrainien fait référence à une vague sans précédent de frappes russes contre des infrastructures civiles dans tout l’est du pays, entre le 11 et le 14 septembre. Quatre centrales électriques majeures ont été partiellement ou entièrement détruites à la suite de ces attaques, également menées avec des missiles de longue portée très précis.        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/guerre-en-ukraine-moscou-vise-deliberement-les-infrastructures-civiles_6141911_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles","dateCreated":"2022-09-16T12:22:03+02:00","datePublished":"2022-09-16T12:22:03+02:00","dateModified":"2022-09-16T13:10:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9route qu\u2019elle a subie la semaine derni\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit les centrales \u00e9lectriques et d\u2019autres infrastructures vitales du pays, afin de briser la r\u00e9sistance des Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/180/0/2126/1063/1342/671/60/0/526fec5_1663315922191-878594.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-16">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les deux chefs d’Etat auront notamment des discussions délicates à propos de la Russie, dont les vues sur la guerre en Ukraine sont loin d’être alignées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Joe Biden reçoit le président sud-africain Cyril Ramaphosa      Les deux chefs d’Etat auront notamment des discussions délicates à propos de la Russie, dont les vues sur la guerre en Ukraine sont loin d’être alignées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président sud-africain Cyril Ramaphosa, au Cap, le 10 juin 2022.  RODGER BOSCH / AFP                 Joe Biden reçoit ce vendredi 16 septembre à la Maison Blanche le président sud-africain Cyril Ramaphosa, dont les vues sur la guerre en Ukraine ne sont pas, loin de là, alignées avec les siennes. Le président américain entend aborder avec son invité « plusieurs sujets dont la crise climatique, la manière de développer le commerce et les investissements (…), et d’autres défis mondiaux urgents », a précisé jeudi sa porte-parole Karine Jean-Pierre.            Cyril Ramaphosa, qui traverse une passe politique difficile, marquée par des accusations de blanchiment et de corruption, sera aussi reçu par la vice-présidente Kamala Harris. Les Etats-Unis ont redoublé d’efforts ces derniers mois pour resserrer leurs liens avec l’Afrique où l’influence grandissante de la Russie comme de la Chine les préoccupe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie américaine plaide pour un partenariat « d’égal à égal » avec le continent                   Joe Biden, qui jusqu’ici ne s’est pas rendu en Afrique, organise en décembre à Washington un grand sommet avec des dirigeants du continent. L’Afrique du Sud, poids lourd économique, occupe une place de choix dans cette offensive de charme. Mais elle a clairement fait valoir que les défis du moment ne pouvaient effacer les solidarités et les leçons du passé.                 « Les perspectives d’aujourd’hui ont leurs raisons et personne ne devrait, je pense, prétendre que l’histoire n’a pas existé », a souligné la ministre des affaires étrangères d’Afrique du Sud Naledi Pandor, invitée du Council on Foreign Relations à Washington.            Russie et Chine : deux sujets délicats            L’Afrique du Sud n’a pas oublié le soutien apporté par l’Union soviétique à la résistance contre le régime d’apartheid, que les puissances occidentales ont au contraire longtemps laissé prospérer. « Ce que je n’aime pas, c’est que l’on me dise quoi faire. Je ne me laisserai pas mettre sous pression », avait-elle averti lors de la visite d’Antony Blinken, en réponse à une question sur la position sud-africaine face à la Russie.            Le pays a depuis le début de l’invasion russe en Ukraine le 24 février adopté une position neutre, refusant de se joindre aux appels occidentaux à condamner Moscou. Un haut responsable de la Maison Blanche s’est dit jeudi « impatient d’entendre les vues de l’Afrique du Sud sur la manière d’arriver à une juste conclusion du conflit » en Ukraine.                Autre sujet délicat en toile de fond de la rencontre dans le célèbre bureau Ovale : la Chine, avec laquelle l’Afrique du Sud entretient de très bonnes relations, mais dont Washington veut contrer l’influence.                             Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                   Comme sur la Russie, la Maison Blanche aborde l’entretien avec les plus grandes précautions diplomatiques : les pays africains « ont une expérience des relations avec la Chine, ils ont une vision positive et négative. C’est particulièrement important (…) d’avoir des conversations honnêtes sur le rôle des grandes puissances dans la région », a assuré le haut responsable cité plus haut, qui a refusé d’être nommé.            Il a par ailleurs indiqué que les deux présidents discuteraient dans le détail de l’aide promise par les Occidentaux pour la transition énergétique en Afrique du Sud. Le pays, où le charbon joue un rôle très important, s’est vu promettre 8,5 milliards de dollars par plusieurs pays développés pour s’en sevrer. Mais l’Afrique du Sud redoute que cette promesse de financement n’alourdisse sa dette.                Malgré les divergences, les responsables sud-africains se disent bien mieux disposés à l’égard de Joe Biden que de son prédécesseur républicain Donald Trump qui, pendant son mandat, avait évoqué l’Afrique en termes particulièrement injurieux. « Personne à ce jour ne s’est excusé pour cela », a souligné la ministre des affaires étrangères sud-africaine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/16/joe-biden-recoit-le-president-sud-africain-cyril-ramaphosa_6141910_3212.html"},"headline":"Joe Biden re\u00e7oit le pr\u00e9sident sud-africain Cyril Ramaphosa","dateCreated":"2022-09-16T12:17:18+02:00","datePublished":"2022-09-16T12:17:18+02:00","dateModified":"2022-09-16T12:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Les deux chefs d\u2019Etat auront notamment des discussions d\u00e9licates \u00e0 propos de la Russie, dont les vues sur la guerre en Ukraine sont loin d\u2019\u00eatre align\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/245/0/4000/2000/1342/671/60/0/155a930_1663323170275-000-32ca3ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-17">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Au moins 19 000 personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombardée par l’armée tadjike, ont été évacuées par précaution, a annoncé la branche locale du Croissant-Rouge vendredi après-midi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Kirghizistan             Tadjikistan et Kirghizstan s’accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu annoncé à la suite d’« affrontements intenses »      Au moins 19 000 personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombardée par l’armée tadjike, ont été évacuées par précaution, a annoncé la branche locale du Croissant-Rouge vendredi après-midi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo de groupe des participants au sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS) à Samarcande, en Ouzbékistan, le 16 septembre 2022.  SERGEI BOBYLEV / AP                 Le Kirghizstan a annoncé vendredi 16 septembre un cessez-le-feu avec le Tadjikistan après une escalade des affrontements à la frontière entre ces deux pays d’Asie centrale, les deux parties s’accusant toutefois dans l’après-midi de violations mutuelles de cette trêve.            Le président kirghiz Sadyr Japarov et son homologue tadjik Emomali Rakhmon se sont entretenus en marge d’un sommet régional de l’Organisation de coopération de Shanghai (OCS) en Ouzbékistan et « sont convenus de donner pour instruction aux institutions concernées de cesser le feu et de retirer les forces et les équipements de la ligne de contact », selon un communiqué de la présidence kirghize.                 Un cessez-le-feu est entré en vigueur à 16 heures locales (midi, heure de Paris) vendredi, mais les gardes-frontières kirghiz ont rapidement accusé l’armée tadjike « d’avoir ouvert le feu à nouveau » sur leurs positions à la frontière, jugeant la situation « toujours tendue ». Leurs homologues tadjikes ont répliqué dans un communiqué, dénonçant « les tirs de la partie kirghize » en direction « de trois villages du Tadjikistan ».            La Russie exprime sa « préoccupation »            Lors de leur entretien, les présidents du Kirghizstan et du Tadjikistan avaient pourtant appelé leurs troupes à respecter ce cessez-le-feu, premier signe de désescalade après plusieurs heures de combats intenses à la frontière. MM. Japarov et Rakhmon ont convenu « de créer une commission chargée d’enquêter sur la cause des incidents », soulignant l’importance de résoudre leurs différends « par des moyens politiques et diplomatiques », a rapporté l’agence de presse tadjike Khovar.            Un peu plus tôt dans la journée, le Kirghizistan avait accusé le Tadjikistan d’avoir bombardé, vendredi 16 septembre, une ville frontalière à l’aide d’armes lourdes. Si des heurts ont régulièrement lieu à la frontière entre ces deux anciennes républiques soviétiques empêtrées depuis des années dans une dispute territoriale, ces violences marquent une aggravation notable.                La Russie a exprimé vendredi sa « préoccupation », son ministère des affaires étrangères appelant « les deux parties à prendre des mesures exhaustives et urgentes pour (…) mettre fin à toute tentative d’escalade ». Le président russe Vladimir Poutine a, lui, jugé la situation de « tendue » en marge d’une rencontre avec son homologue azerbaïdjanais en Ouzbékistan.            Dix-neuf mille personnes évacuées par précaution            Selon Bichkek, les forces tadjikes ont bombardé vendredi la ville frontalière de Batken, située dans le sud-ouest du Kirghizistan, dans une zone disputée par les deux pays. « Les abords de l’aéroport de Batken et des [lieux] situés en lisière de la ville se sont retrouvés sous le feu de systèmes de lance-roquettes multiples. Des infrastructures civiles de la ville de Batken ont été détruites », ont déclaré les gardes-frontières kirghiz dans un communiqué.            De son côté, le ministère de la santé kirghiz a annoncé que trente et une personnes avaient été hospitalisées vendredi, selon un bilan actualisé, qui s’alourdit rapidement. Au moins quatre militaires ont été victimes de « blessures par armes à feu », selon les autorités régionales.                Aussi, au moins dix-neuf mille personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombardée par l’armée tadjike, ont été évacuées par précaution, a annoncé la branche locale du Croissant-Rouge vendredi après-midi. « Pour le moment, notre équipe d’intervention du bureau de Batken fournit un premier soutien psychologique aux évacués dans un logement temporaire », a-t-elle fait savoir le Croissant-Rouge dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tadjikistan, répression massive contre la minorité pamirie                   « Affrontements intenses »            Le comité d’Etat pour la sécurité nationale du Kirghizistan a fait savoir que des « affrontements intenses » et « violents » se déroulaient dans la zone frontalière, accusant le Tadjikistan de « bombarder le territoire kirghiz avec tout son arsenal disponible » et de continuer à déployer des « équipements lourds ».            Il a rapporté l’utilisation de « blindés lourds, de lance-roquettes multiples et de l’aviation » par le Tadjikistan. « Toutes les attaques terrestres et aériennes trouvent leur réponse de la part du côté kirghiz, ce qui empêche toute capture de territoire », a-t-il ajouté.                Le Tadjikistan, de son côté, a accusé les forces kirghizes d’avoir ouvert le feu, tôt vendredi, sur des postes frontaliers tadjiks, sans faire état dans l’immédiat de victimes dans ses rangs. L’agence de presse russe RIA Novosti a rapporté qu’un garde-frontière tadjik avait été tué et que trois gardes-frontières avaient été blessés. Ce bilan n’a pas été confirmé de source officielle.            Fuite des civils, ouverture de centres d’accueil            Selon la diplomatie kirghize, les ministres des affaires étrangères des deux pays se sont entretenus pour tenter de mettre fin aux affrontements. Les habitants de plusieurs villages frontaliers ont fui la zone de combats, a par ailleurs rapporté le ministère des situations d’urgence kirghiz, annonçant l’ouverture de centres d’accueil.            « Nous appelons les deux parties à prendre des mesures exhaustives et urgentes pour (…) mettre fin à toute tentative d’escalade et aux provocations des tierces parties », a déclaré le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué.                En début de semaine, des affrontements entre les deux pays avaient fait deux morts dans les rangs des gardes-frontières tadjiks et plusieurs blessés de part et d’autre. La frontière entre le Tadjikistan et le Kirghizistan est le théâtre d’affrontements meurtriers réguliers.            Près de la moitié des 970 kilomètres de frontière est contestée et les progrès en matière de délimitation ont été lents ces dernières années. L’année 2021 a vu un nombre d’affrontements sans précédent opposer les deux parties, faisant plus de cinquante morts et laissant craindre l’élargissement du conflit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanglante répression sur le « toit du monde » tadjik                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 17 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’hygiénisme, modèle universel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/affrontements-intenses-a-la-frontiere-entre-le-kirghizstan-et-le-tadjikistan_6141909_3210.html"},"headline":"Kirghizistan-Tadjikistan\u00a0: un cessez-le-feu annonc\u00e9 apr\u00e8s des \u00ab\u00a0affrontements intenses\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re","dateCreated":"2022-09-16T12:13:46+02:00","datePublished":"2022-09-16T12:13:46+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:39:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kirghizistan"],"keywords":["Tadjikistan","International","Asie-Pacifique","Kirghizistan"],"description":"Au moins 19\u00a0000 personnes habitant autour de la ville kirghize de Batken, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e tadjike, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es par pr\u00e9caution, a annonc\u00e9 la branche locale du Croissant-Rouge vendredi apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/488/0/6000/3000/1342/671/60/0/21eb504_37d76c0d67a94bc6ba539ba5f489003f-37d76c0d67a94bc6ba539ba5f489003f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kirghizistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kirghizistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/16/19-18">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans l’avion qui le ramenait d’un déplacement de trois jours au Kazakhstan, le souverain pontife a également défendu l’option du dialogue avec le régime chinois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pape François             « Dialoguer » avec Poutine ? Pour le pape François, « ça sent mauvais, mais on doit le faire »      Dans l’avion qui le ramenait d’un déplacement de trois jours au Kazakhstan, le souverain pontife a également défendu l’option du dialogue avec le régime chinois.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François s’adresse aux journalistes dans l’avion qui le ramène à Rome après trois jours à Noursoultan, au Kazakhstan, le 15 septembre.  ALESSANDRO DI MEO / AFP               Après six mois de guerre en Ukraine, le pape François n’en démord pas : il faut continuer à proposer un « dialogue » à Vladimir Poutine. Dans l’avion qui le ramenait d’une visite de trois jours au Kazakhstan, jeudi 15 septembre, le chef de l’Eglise catholique a maintenu cette position, adoptée dès l’invasion russe le 24 février, qui ne fait pas l’unanimité chez les catholiques, notamment en Europe de l’Est.          Interrogé sur le point de savoir s’il existait « une ligne rouge » au-delà de laquelle le Vatican cesserait de se dire « ouvert au dialogue » avec Moscou, le pontife a répondu que selon lui, il faut « donner l’occasion de dialoguer à tous », même à un pays qui est « l’agresseur ». « Ça sent mauvais, a-t-il admis, mais on doit le faire. » Si on ne le faisait pas, a-t-il ajouté, « on fermerait l’unique porte raisonnable pour la paix ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kazakhstan, le pape François appelle la communauté internationale à sortir de la logique des « blocs opposés »                 Le pape a aussi été interrogé sur un autre versant de sa position sur ce conflit, celle des livraisons d’armes à l’Ukraine. Est-il légitime d’aider militairement le pays envahi ? A cette question, le souverain pontife avait reconnu, en mai, dans un entretien au quotidien italien Corriere della Sera, qu’il ne « savait pas répondre ». Sa réflexion sur le sujet a mûri. Jeudi, il a suggéré de prendre pour critère de jugement l’intention du fournisseur d’armes. « C’est une décision politique qui peut être morale si les conditions sont réunies. Mais cela peut être immoral si cela se fait avec l’intention de provoquer plus de guerres ou de vendre plus d’armes, ou de se débarrasser des armes qui ne servent plus », a-t-il dit.          La Chine, « un pays si complexe »          A Noursoultan, la capitale kazakhe, le pape a croisé, sans le rencontrer, le président chinois, Xi Jinping, en route pour une rencontre avec Vladimir Poutine dans l’Ouzbékistan voisin. Mais dans l’avion, il a également été interrogé sur le volontarisme qu’il déploie dans les relations entre le Vatican et Pékin. Le moment était délicat car, après avoir été brièvement arrêté au printemps, le cardinal Joseph Zen sera jugé à partir de lundi 19 septembre à Hongkong, diocèse dont il est évêque émérite. Le pontife argentin devait donc opter pour une réponse qui n’aggrave pas la situation du cardinal.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongkong : le cardinal Zen, 90 ans, interpellé pour « collusion avec des forces étrangères »                 Là encore, il a défendu l’option du dialogue, avec le régime chinois cette fois. « Cela prend des siècles de comprendre (…) la mentalité chinoise, a-t-il fait valoir. Pour comprendre, nous avons choisi la voie du dialogue. » Il a reconnu que ce dialogue était « lent », mais il a assuré qu’il produisait « des pas en avant ». « Qualifier la Chine de “démocratie”, je ne le ferais pas, parce que c’est un pays si complexe (…) Oui, il est vrai qu’il y a choses qui, à nous, semblent être non démocratiques. Le cardinal Zen (…) dit ce qu’il sent, à savoir que là-bas, il y a des limitations. Plutôt que qualifier [le régime], ce qui est difficile, (…) je cherche à soutenir la voie du dialogue. En dialoguant, on clarifie tant de choses. »             Il vous reste 43.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/dialoguer-avec-poutine-pour-le-pape-francois-ca-sent-mauvais-mais-on-doit-le-faire_6141906_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dialoguer\u00a0\u00bb avec Poutine\u00a0? Pour le pape Fran\u00e7ois, \u00ab\u00a0\u00e7a sent mauvais, mais on doit le faire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-16T11:43:06+02:00","datePublished":"2022-09-16T11:43:06+02:00","dateModified":"2022-09-16T16:55:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Asie-Pacifique","Chine","Russie","Pape Fran\u00e7ois","Pape","International","Europe","Vatican"],"description":"Dans l\u2019avion qui le ramenait d\u2019un d\u00e9placement de trois jours au Kazakhstan, le souverain pontife a \u00e9galement d\u00e9fendu l\u2019option du dialogue avec le r\u00e9gime chinois.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/373/0/4000/2000/1342/671/60/0/586555c_5204782-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-19">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le tribunal spécial pour le Kosovo, créé par l’Union européenne, a conclu un premier procès contre un ancien commandant de l’UCK poursuivi pour crimes de guerre. Le verdict est attendu dans trois mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Un millier de vols annulés en France ce vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Kosovo             Kosovo : le procureur du tribunal spécial requiert trente-cinq ans de prison contre un ex-commandant de l’UCK      Le tribunal spécial pour le Kosovo, créé par l’Union européenne, a conclu un premier procès contre un ancien commandant de l’UCK poursuivi pour crimes de guerre. Le verdict est attendu dans trois mois.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Durant ces jours sombres d’avril 1999, sur le baraquement de Zllash, situé à une vingtaine de kilomètres de Pristina, Salih Mustafa « portait un béret rouge ». C’est par cette coiffe que plusieurs témoins, venus déposer devant le tribunal pour le Kosovo au cours des douze derniers mois, ont identifié l’ex-commandant Cali, de son nom de guerre, accusé d’avoir commis contre eux des crimes de guerre pour détention arbitraire, torture, meurtres et traitements cruels.          L’histoire dira si ce béret rouge entraînera la condamnation de l’ancien commandant du bataillon de reconnaissance et de renseignement (BIA) de l’Armée de libération du Kosovo (UCK), la guérilla séparatiste qui, en 1998 et 1999, se battait contre les forces serbes de Slobodan Milosevic. Le verdict sera prononcé avant la fin de l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouverture du premier procès devant le tribunal pour le Kosovo                 En concluant ce procès, du 13 au 15 septembre, le procureur, Jack Smith, a requis trente-cinq ans de prison. L’Américain a souligné « le niveau de barbarie » exercé contre une vingtaine de prisonniers parqués dans une étable, battus et torturés « comme des animaux ». Ces hommes, des civils, n’étaient pas les ennemis naturels de la guérilla. Mais ils étaient considérés comme « traîtres » à la cause de l’UCK, voire « collabos » des forces serbes.               D’autres étaient jugés trop « pacifistes », parce qu’ils adhéraient aux idées non violentes d’Ibrahim Rugova, leader de la Ligue démocratique du Kosovo (LDK), honni des patrons de l’UCK, plus radicale. Parmi eux, Hashim Thaçi. Devenu président du Kosovo indépendant en 2016, il a démissionné quatre ans plus tard pour se rendre à La Haye. Inculpé par le tribunal spécial créé en 2015 par l’Union européenne et reconnu – à reculons – par le Parlement kosovar, il est incarcéré dans la prison de Scheveningen et attend son procès depuis novembre 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le président du Kosovo accusé de crimes contre l’humanité                 « C’était un massacre »          En ce jour de réquisitoire du procureur, Salih Mustafa a délaissé son béret rouge pour un costume clair et une cravate noire. Son visage n’affiche plus le sourire qu’il arborait aux premiers jours de son procès, il y a un an. Depuis des mois, il assiste aux audiences de la prison, par liaison vidéo. Il rejette le tribunal que nombre de responsables de l’UCK voient comme « un Guantanamo pour l’Armée de libération ». Mais il entend les réquisitions du procureur, qui cite les témoignages d’anciens prisonniers.          A la barre du tribunal, ces ex-prisonniers avaient raconté le meurtre d’un homme, battu plus sévèrement qu’eux-mêmes parce qu’il connaissait trop bien ses bourreaux. « Il avait des bleus partout, le visage, le nez et sur tout le corps. Il ne pouvait plus ouvrir les yeux », avait raconté un témoin. « On ne peut pas décrire son état avec des mots, avait-il ajouté, son corps, ses blessures, l’odeur de sa chair était terrible. Je crois que c’était un massacre. » Après chaque séance de torture, l’homme était accueilli par ses compagnons d’infortune d’un « Mort au traître ! Et gloire à l’UCK ! », prononcé sous la menace.        Il vous reste 46.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/kosovo-le-procureur-du-tribunal-special-requiert-trente-cinq-ans-de-prison-contre-un-ex-commandant-de-l-uck_6141904_3210.html"},"headline":"Kosovo\u00a0: le procureur du tribunal sp\u00e9cial requiert trente-cinq ans de prison contre un ex-commandant de l\u2019UCK","dateCreated":"2022-09-16T11:41:34+02:00","datePublished":"2022-09-16T11:41:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["Serbie","International","Europe","Kosovo"],"description":"Le tribunal sp\u00e9cial pour le Kosovo, cr\u00e9\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, a conclu un premier proc\u00e8s contre un ancien commandant de l\u2019UCK poursuivi pour crimes de guerre. Le verdict est attendu dans trois mois.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/337/0/3500/1750/1342/671/60/0/d667f60_fw1-warcrimes-kosovo-mustafa-0913-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/16/19-20">
<filnamedate="20220916"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220916"><AAMMJJHH="2022091619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Un avis rendu par la Cour de justice européenne estime que la crise liée au Covid ne justifiait pas que le gouvernement français autorise les agences de voyages à ne pas restituer l’argent versé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Très cher, polluant, le GNL est pourtant la star du nouveau monde énergétique »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Frédérique Déjean Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le piège de l’alliance avec l’extrême droite en Suède                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Grand Contournement », d’Alexis Anne-Braun : réminiscences zadistes                   Culture « A bout de souffle », sur France 5 : le souffle intact de Jean-Luc Godard                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arcade Fire en concert à Paris, comme si de rien n’était                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans le Gers, la renaissance de la Manufacture royale de Lectoure                   Le Monde passe à table Le negroni est-il le nouvel amer à boire ?                   Le Goût du Monde Les plantes aromatiques peuvent-elles passer au salon ?                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Argent & Placements       Vie quotidienne             Covid-19 et agences de voyages : les clients auraient dû être remboursés immédiatement      Un avis rendu par la Cour de justice européenne estime que la crise liée au Covid ne justifiait pas que le gouvernement français autorise les agences de voyages à ne pas restituer l’argent versé.          Par Rafaële Rivais         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La Cour de justice de l’Union européenne va-t-elle permettre de mieux résoudre les nombreux contentieux qui sont apparus, en matière de tourisme, depuis que, le 11 mars 2020, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) a qualifié l’épidémie de Covid-19 de pandémie ?          L’association UFC-Que choisir l’espère, à la lecture de l’avis rendu, jeudi 15 septembre, par l’avocate générale lettone de cette institution, Laila Medina : elle considère que la crise sanitaire liée à la pandémie ne justifiait pas que le gouvernement français autorise les agences de voyages à déroger comme elles l’ont fait aux règles prévues par le droit européen.          Rappelons qu’à partir de mars 2020 les opérateurs ont annulé les voyages qui ne pouvaient plus être organisés, à cause des confinements. Nombre de Français ont, en outre, décidé d’annuler le séjour qu’ils avaient réservé à l’étranger, de peur de ne rien pouvoir visiter ou de tomber malades. Les deux situations ont donné lieu à des litiges.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : en cas de voyages annulés, le droit au remboursement est différé                 Les consommateurs victimes d’annulations ont pensé être remboursés tout de suite. Or, le gouvernement français a, le 25 mars 2020, adopté une ordonnance autorisant les agences de voyages à ne pas le faire. Ce texte a prévu que, pour les voyages annulés entre le 1er mars 2020 et le 15 septembre 2020 inclus, l’opérateur pourrait, dans un délai de trois mois, proposer soit une prestation équivalente, soit un avoir valable pendant dix-huit mois.          Remboursement en numéraire          L’UFC-Que choisir et la confédération Consommation Logement Cadre de vie (CLCV) ont demandé que le Conseil d’Etat annule l’ordonnance pour violation du droit communautaire, qui impose un « remboursement » sous quatorze jours. Le 1er juillet 2021, le Conseil d’Etat a décidé de surseoir à statuer, le temps que la Cour de justice européenne dise si un remboursement doit nécessairement se faire en numéraire et, en cas de réponse positive, si la crise sanitaire justifiait la dérogation au principe de remboursement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Séjours à l’étranger empêchés : les voyagistes sommés de rembourser, quid des compagnies aériennes ?                 A la première question, l’avocate générale répond que oui, le « remboursement » exigé par la directive ne peut se faire qu’« en argent », et non sous forme d’avoirs.               A la seconde, elle répond que la crise sanitaire ne pouvait justifier qu’une dispense très limitée à ce principe. Or, l’ordonnance prive les consommateurs de remboursement sur une période allant « entre dix-huit et vingt et un mois », elle est « rétroactive », et elle ne prévoit pas de « compensations » (les avoirs n’étant pas bonifiés).          La magistrate précise qu’une dérogation, même limitée, ne doit se faire que faute de « solution alternative ». Or, assure-t-elle, le gouvernement français aurait pu résoudre le problème de trésorerie des opérateurs en mettant en place, avec l’accord de la Commission, une aide d’Etat temporaire – comme l’ont fait d’autre pays.        Il vous reste 33.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/16/covid-19-et-agences-de-voyages-les-clients-auraient-du-etre-rembourses-immediatement_6141897_1657007.html"},"headline":"Covid-19 et agences de voyages\u00a0: les clients auraient d\u00fb \u00eatre rembours\u00e9s imm\u00e9diatement","dateCreated":"2022-09-16T11:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-16T11:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-16T13:01:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Justice","Entreprises","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tourisme","Vie quotidienne","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"Un avis rendu par la Cour de justice europ\u00e9enne estime que la crise li\u00e9e au Covid ne justifiait pas que le gouvernement fran\u00e7ais autorise les agences de voyages \u00e0 ne pas restituer l\u2019argent vers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/15/634/0/4229/2114/1342/671/60/0/e2c8c16_201426368-daj21009d02.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       


        
  
