<FILE-date="2022/04/02/19">

<article-nb="2022/04/02/19-1">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « La France, c’est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l’aime tout entière, on la prend comme elle est », a fait valoir le président candidat à la fin de son discours de son unique meeting avant le premier tour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce samedi 2 avril         Meetings. Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste français, donne un meeting à 15 heures, à Villeurbanne (Rhône). A la même heure, Philippe Poutou, pour le Nouveau Parti anticapitaliste, réunit ses soutiens au Cirque d’hiver, à Paris.         Le président sortant, Emmanuel Macron, fait son premier – et sûrement unique – meeting de la campagne avant le premier tour à la Paris La Défense Arena, à Nanterre. Il doit prendre la parole à 16 heures.         Tchat. Entre 13 et 14 heures, Jérôme Fourquet, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’Institut français d’opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), a répondu à vos interrogations sur le rapport de M. Macron aux classes populaires.         Déplacement. Le candidat écologiste, Yannick Jadot, se déplace à Compiègne (Oise) pour parler de la lutte contre la chasse à courre.         Nos articles pour approfondir         Recours au cabinet de conseil McKinsey : le gouvernement embarrasséLes Républicains se divisent sur la stratégie à adopter après l’électionEmmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droiteComment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de campagne         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les douze candidats ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates clés de l’élection présidentielle 2022                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-02T16:45:46+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T04:45:46+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","description":"\u00ab\u00a0La France, c\u2019est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident candidat \u00e0 la fin de son discours de son unique meeting avant le premier tour.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"« Rejoignez-nous ! », Emmanuel Macron lance un appel au « dépassement politique » à huit jours de l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La France, c\u2019est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident candidat \u00e0 la fin de son discours de son unique meeting avant le premier tour.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-04-02T16:45:46+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T04:45:46+00:00"
  Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a r\u00e9agi sur Twitter au discours d\u2019Emmanuel Macron, fustigeant le fait qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9cide de [l]\u2019attaquer dans son meeting\u00a0\u00bb personnellement. \u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne d\u00e9battre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Eric Zemmour sur Twitter\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne d\u00e9battre\u00a0\u00bb, lance Eric Zemmour \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T16:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:55:06+00:00","articleBody":"     Des militants d\u2019Alternatiba Paris, Action non-violente COP21 et des Amis de la Terre France sont intervenus dans la salle au d\u00e9but du discours d\u2019Emmanuel Macron en faisant retentir des alarmes, symboles de l\u2019urgence climatique et sociale. Ils ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole \u00ab\u00a0Criminel climatik\u00a0\u00bb, avant d\u2019\u00eatre escort\u00e9s hors de la salle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militants \u00e9cologistes ont brandi une banderole \u00ab\u00a0Criminel climatik\u00a0\u00bb au d\u00e9but du meeting du can...","dateModified":"2022-04-02T16:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:47:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est le combat du progr\u00e8s contre le repli, le combat du patriotisme et de l\u2019Europe contre les nationalistes. Les choix d\u2019avril sont simples, au fond\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macron, avant de finir son unique meeting de campagne avant le premier tour. \u00ab\u00a0Vous voulez une France de la parit\u00e9, de l\u2019\u00e9cologie, du progr\u00e8s\u00a0?, demande-t-il \u00e0 la foule. Aidez-nous, rejoignez-nous\u00a0! (\u2026) Les 10 et 24\u00a0avril, faisons ensemble le choix de l\u2019esp\u00e9rance, faisons ensemble le choix d\u2019une nouvelle \u00e9poque pour la France et pour l\u2019Europe.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s plus de deux heures de discours, Emmanuel Macron a termin\u00e9 son meeting \u00e0 la D\u00e9fense avec une derni\u00e8re Marseillaise.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident candidat conclut son meeting \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena","dateModified":"2022-04-02T16:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:41:41+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron avertit ses militants contre un sentiment d\u2019arrogance. \u00ab\u00a0Ne croyez pas les sondages ou les commentateurs qui seraient formels, qui vous disent que c\u2019est impossible, impensable. Que l\u2019\u00e9lection est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e, que tout va bien se passer (\u2026). Regardez\u00a0: du Brexit \u00e0 tant d\u2019\u00e9lections, ce qui paraissait improbable a pu advenir, alors je vous le dis avec beaucoup de force ce soir, rien n\u2019est impossible. Mais je ne veux ni l\u2019arrogance ni le d\u00e9faitisme. Je veux la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, demande-t-il \u00e0 ses partisans.          \u00ab\u00a0Le danger extr\u00e9miste est d\u2019autant plus grand que depuis plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es, la haine, les v\u00e9rit\u00e9s alternatives se sont banalis\u00e9es. Dans le d\u00e9bat public, nous nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 voir d\u00e9filer sur certains plateaux de t\u00e9l\u00e9vision des auteurs antis\u00e9mites, d\u2019autres racistes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron alerte ses soutiens contre une forme d\u2019arrogance et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n...","dateModified":"2022-04-02T16:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:40:26+00:00","articleBody":"     M. Macron a salu\u00e9 les t\u00e9nors LRM pr\u00e9sents, des deux premiers ministres du quinquennat venus de la droite, MM.\u00a0Philippe et Castex, ovationn\u00e9s, et vant\u00e9 le d\u00e9passement politique, faisant valoir qu\u2019\u00ab\u00a0aucun d\u2019eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 [ses] c\u00f4t\u00e9s il y a cinq ans, et c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0beaucoup de ministres\u00a0\u00bb l\u2019ayant rejoint apr\u00e8s sa victoire.          \u00ab\u00a0Mais nous l\u2019avons fait. Nous avons agi, d\u00e9pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait dit, saluant les parlementaires venus des deux rives politiques, \u00ab\u00a0de tous les horizons\u00a0\u00bb de droite et de gauche, comme MM.\u00a0Castaner, Ferrand, venus du PS, et M. Bayrou, du centre.          Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0cr\u00e9\u00e9 une formation politique nouvelle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0venue de nulle part\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0convergence de tant et tant de volont\u00e9s. Les uns venaient de gauche, du centre, de la droite, de l\u2019\u00e9cologie politique, de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident candidat a ainsi lanc\u00e9 un appel \u00e0 la droite et \u00e0 la gauche pour le \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb, qu\u2019il souhaite \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mener, car il n\u2019est pas, selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019effacement des diff\u00e9rences\u00a0\u00bb\u00a0; il se \u00ab\u00a0nourrit en profondeur des inspirations de chacune\u00a0\u00bb. Il a poursuivi\u00a0:           C\u2019est pourquoi j\u2019appelle toutes celles et ceux de la social-d\u00e9mocratie au gaullisme, en passant par les \u00e9cologistes qui ne nous ont pas encore rejoint, \u00e0 le faire. Car depuis le d\u00e9but, nous n\u2019avons qu\u2019un parti\u00a0: c\u2019est notre pays, notre volont\u00e9 d\u2019agir, de porter nos valeurs, mais ce sera aussi dans la m\u00e9thode, entendre davantage la minorit\u00e9, permettre que la minorit\u00e9 comprenne davantage la majorit\u00e9.           Emmanuel Macron a ainsi d\u00e9fendu sa volont\u00e9 de conduire lors d\u2019un prochain quinquennat, s\u2019il est \u00e9lu, \u00ab\u00a0une r\u00e9forme institutionnelle\u00a0\u00bb pour l\u2019introduction de la proportionnelle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0qui s\u2019impose\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux un Parlement plus repr\u00e9sentatif, des pouvoirs mieux \u00e9quilibr\u00e9s, une souverainet\u00e9 populaire mieux reconnue\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel\u00a0au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0toutes celles et ceux de la soci...","dateModified":"2022-04-02T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:30:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un mot pour les territoires d\u2019outre-mer et la Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00ab\u00a0qui apr\u00e8s trois r\u00e9f\u00e9rendums a choisi la France\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019unit\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0Notre unit\u00e9, c\u2019est notre langue, langue de libert\u00e9, langue de l\u2019universel, rayonnant aux quatre coins du monde, pour laquelle nous avons b\u00e2ti la cit\u00e9 internationale de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9, \u00e0 Villers-Cotter\u00eats, pour en faire un lieu d\u2019hospitalit\u00e9 et de transmission de cr\u00e9ation de notre francophonie. Oui, face \u00e0 tous ces d\u00e9fis, l\u2019unit\u00e9 de la France est essentielle, une unit\u00e9 forte de nos diff\u00e9rences, de nos singularit\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Assumons notre histoire \u00e0 travers tous les continents, et embrassant toutes nos diasporas, car la France, la France est un bloc fait de tant et de tant d\u2019affluents (\u2026). La France, c\u2019est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, souligne Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T16:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:24:55+00:00","articleBody":"     A la fin de son meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, Philippe Poutou en a profit\u00e9 pour d\u00e9plorer la reprise d\u2019un slogan du NPA, \u00ab\u00a0Nos vies valent plus que leurs profits\u00a0\u00bb, par le pr\u00e9sident candidat Macron, au sujet du scandale Orpea, sur Twitter.          Marine Le Pen a quant \u00e0 elle r\u00e9agi aussi sur le r\u00e9seau social, en d\u00e9non\u00e7ant le bilan du quinquennat de M.\u00a0Macron, qui \u00ab\u00a0a financ\u00e9 la suppression de l\u2019ISF en taxant le carburant, le gaz, le fioul et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de tous les m\u00e9nages\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen et Philippe Poutou critiquent en direct le discours d\u2019Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-04-02T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:16:17+00:00","articleBody":"         Meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/be868d5_1648914953797-macron-arena-web-30.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur fond de drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en, Emmanuel Macron aborde le volet international et sa vision d...","dateModified":"2022-04-02T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:10:50+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019environnement \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena\u00a0: \u00ab\u00a0En r\u00e9novant 700\u00a0000 logements par an sur le quinquennat, en proposant \u00e0 chaque Fran\u00e7ais une offre de location de v\u00e9hicule \u00e9lectrique \u00e0 moins de 100\u00a0euros, en investissant sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en relan\u00e7ant la construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires pour notre ind\u00e9pendance, en planifiant le d\u00e9ploiement de sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables sur les vingt ann\u00e9es qui viennent pour notre ind\u00e9pendance, et \u00e9mettre moins.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, nous deviendrons la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles. Nous le ferons, nous le pouvons\u00a0\u00bb, dit le candidat. Selon lui, \u00ab\u00a0en accompagnant les grandes transitions d\u2019usage vers les produits recycl\u00e9s utilis\u00e9s en prot\u00e9geant nos \u00e9cosyst\u00e8mes sur terre comme sur mer, nous pourrons devenir une puissance de l\u2019\u00e9conomie circulaire et de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous deviendrons la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, promet Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-04-02T16:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:04:21+00:00","articleBody":"         Manuel Valls, Jean-Pierre Raffarin, Edouard Philippe, Richard Ferrand, Brigitte Macron, Jean Castex, Barbara Pompili, Fran\u00e7ois Bayrou et Roselyne Bachelot, au premier rang lors du meeting du pr\u00e9sident candidat, samedi 2 avril \u00e0 Nanterre. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/35c993f_1648914956479-macron-arena-web-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les t\u00e9nors LRM et soutiens du pr\u00e9sident candidat au premier rang lors de son\u00a0grand meeting ","dateModified":"2022-04-02T16:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:03:56+00:00","articleBody":"     En poursuivant son discours sur l\u2019Europe, Emmanuel Macron ouvre d\u00e9sormais le chapitre international.           \u00ab\u00a0Nous ne sommes les vassaux de personne. Nous suivons donc une politique et une diplomatie ind\u00e9pendante, assumant de parler \u00e0 tout le monde, tout le temps, assure-t-il. Oui, je l\u2019assume, le r\u00f4le de la France est de ne pas c\u00e9der aux grands clivages qui paralysent, mais de savoir \u00e9changer avec chaque puissance, de continuer \u00e0 b\u00e2tir des alliances nouvelles de l\u2019Indo-Pacifique au Proche-Orient, de continuer \u00e0 agir pour inventer des solutions pour le Liban, tant aim\u00e9, l\u2019Arm\u00e9nie si proche, de continuer \u00e0 \u0153uvrer pour b\u00e2tir ce nouvel ordre mondial international multilat\u00e9ral qui, dans les ann\u00e9es qui viennent, devra \u00eatre repens\u00e9.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Bon courage \u00e0 ceux qui, face \u00e0 la Russie, pr\u00f4nent le grand repli et bon courage \u00e0 ceux qui, face au retour des empires et aux d\u00e9fis des temps, d\u00e9fendent le grand rabougrissement\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident candidat.          Sans citer de noms, il faisait r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb, th\u00e9orie raciste et complotiste qui d\u00e9nonce une pr\u00e9tendue substitution des populations blanches europ\u00e9ennes et chr\u00e9tiennes par des immigr\u00e9s de couleur, et qui est reprise par Eric Zemmour.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas plus plus puissant que la force tranquille de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, en faisant un clin d\u2019oeil au slogan \u00ab\u00a0la force tranquille\u00a0\u00bb de la victoire du socialiste Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1981. Et il a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas diluer nos forces dans les divisions\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0la France unie c\u2019est celle qui se regarde en face, dans sa pluralit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il a en outre longuement d\u00e9fendu sa politique europ\u00e9enne, qu\u2019il entend continuer s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions les seuls en 2017 \u00e0 agiter le drapeau europ\u00e9en, nous avons \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s quand nous avons mis le drapeau europ\u00e9en sous l\u2019Arc de triomphe. Eh bien, nous l\u2019assumons\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Marcon \u00ab\u00a0d\u00e9fend la force tranquille de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb pour lutter contre ceux qui pr\u00f4nen...","dateModified":"2022-04-02T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:58:05+00:00","articleBody":"     Dans un court passage de son discours, Emmanuel Macron vient d\u2019\u00e9voquer sans le nommer le cabinet McKinsey, qui n\u2019a pas pay\u00e9 d\u2019imp\u00f4ts en France depuis dix ans, malgr\u00e9 ses missions pour le gouvernement, notamment pendant la crise sanitaire.          \u00ab\u00a0Ces derniers jours, j\u2019ai entendu parler beaucoup d\u2019\u00e9vasion fiscale et de cabinets am\u00e9ricains (\u2026). Je voulais rappeler \u00e0 tous ceux qui s\u2019en indignent, qu\u2019ils les ont \u00e0 chaque fois utilis\u00e9s dans leur collectivit\u00e9 ou au gouvernement\u00a0\u00bb, dit-il en visant notamment Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), sans prononcer son nom.          Il ajoute\u00a0:           Mais surtout, s\u2019indigner contre l\u2019absence d\u2019imp\u00f4ts minimal, vouloir se battre contre l\u2019\u00e9vasion fiscale, on ne le fait pas en fran\u00e7ais, \u00e7a n\u2019est pas vrai\u00a0! Parce que l\u2019entreprise contre laquelle on se bat, elle va s\u2019installer en Belgique. Elle va s\u2019installer \u00e0 nos fronti\u00e8res, elle d\u00e9localise, mais elle continue de s\u00e9vir. Ces gens-l\u00e0 n\u2019ont donc plus compris comment le monde fonctionnait. Il ne faut pas simplement s\u2019indigner, il faut agir. L\u2019imp\u00f4t minimal europ\u00e9en, nous nous sommes battus et nous l\u2019avons fait.\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" McKinsey\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup entendu parler ces derniers jours d\u2019\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb, lance Emmanu...","dateModified":"2022-04-02T16:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:44:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat passe en revue plusieurs moments marquants de son quinquennat. \u00ab\u00a0Pouvons-nous \u00eatre vraiment les m\u00eames qu\u2019il y a cinq ans\u00a0? Pouvons-nous \u00eatre vraiment les m\u00eames apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 quelques-uns de confiner tout un pays pour tenter de sauver des vies qui pouvaient l\u2019\u00eatre. Pouvons-nous \u00eatre les m\u00eames quand on a eu \u00e0 regarder dans nos yeux les familles des soldats morts au Mali pour notre libert\u00e9, lorsque nous avons connu la d\u00e9capitation d\u2019un professeur, Samuel Paty, par la conspiration funeste de la folie des hommes et de l\u2019id\u00e9ologie terroriste islamiste. Pour Samuel Paty et sa famille\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-il avant que la foule ne reprenne en ch\u0153ur La Marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron rend hommage \u00e0 Samuel Paty et sa famille","dateModified":"2022-04-02T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:44:30+00:00","articleBody":"     Le ton plus grave et \u00e9mu, Emmanuel Macron s\u2019adresse aux militants LRM, des \u00ab\u00a0premiers combats\u00a0\u00bb, qui l\u2019ont soutenu il y a cinq ans et continuent de se mobiliser depuis, et ceux qui l\u2019ont rejoint. \u00ab\u00a0Mes amis, pas tout \u00e0 fait les m\u00eames qu\u2019en\u00a02017. Ni vous, ni moi. Il y en a qui ont toujours autant d\u2019\u00e9nergie, et vous et moi\u00a0\u00bb, lance le candidat, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Ces cinq ann\u00e9es, nous le savons, ont \u00e9t\u00e9 rudes pour nous tous et, pour certains, si rudes et si injustes. Elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 coup s\u00fbr parmi les plus bouleversantes que nous ayant connues depuis un demi-si\u00e8cle. Et je suis l\u00e0 aujourd\u2019hui avec vous, au milieu de vous. Et pas un jour, pas un jour de ces cinq ann\u00e9es, je n\u2019ai oubli\u00e9 vos visages, vos regards.           Apr\u00e8s les avoir remerci\u00e9s eux, le chef de l\u2019Etat sortant adresse ses remerciements \u00e0 sa femme, Brigitte Macron, ovationn\u00e9e par la salle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident candidat remercie ses soutiens mobilis\u00e9s depuis 2017","dateModified":"2022-04-02T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:38:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mes amis, le travail au service du progr\u00e8s, voil\u00e0 ce qui nous tient, voil\u00e0 ce qui nous fait nation\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi, oui, c\u2019est par le travail, par la production, que durant ces cinq ann\u00e9es qui viennent, nous pourrons augmenter notre croissance, cr\u00e9er plus de richesses et pouvoir continuer le progr\u00e8s\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, vantant \u00ab\u00a0l\u2019humanisme au service du progr\u00e8s\u00a0\u00bb.          Il ajoute, avant la diffusion d\u2019une vid\u00e9o de t\u00e9moignages de ses soutiens\u00a0:           Un humanisme qui part du r\u00e9el, qui regarde les difficult\u00e9s en face, assume les choix \u00e0 faire, mais ne c\u00e8de jamais rien de son id\u00e9al\u00a0: travail, humanisme, progr\u00e8s. Voil\u00e0 ce que nous voulons ensemble. Voil\u00e0 ce qui nous rend si fiers, si fiers d\u2019\u00eatre fran\u00e7ais.           S\u2019ensuit une interruption programm\u00e9e dans son discours. Sur les \u00e9crans g\u00e9ants, une vid\u00e9o montrant diff\u00e9rents Fran\u00e7ais au travail\u00a0est diffus\u00e9e\u00a0: viticulteur, chef d\u2019entreprise, soignante\u2026 A la fin parle une femme qui a perdu son fils au cours d\u2019une rixe. Aux jeunes, elle dit de ne pas baisser les bras, mais les couteaux. Elle est pr\u00e9sente dans la salle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron dresse son \u00ab\u00a0id\u00e9al\u00a0\u00bb autour du triptyque \u00ab\u00a0travail, humanisme, progr\u00e8s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T15:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:37:34+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ouvre d\u00e9sormais le chapitre du travail, \u00e9l\u00e9ment essentiel de sa politique. \u00ab\u00a0Parfois, ce n\u2019est pas agr\u00e9able \u00e0 entendre, je sais. Mais oui, il n\u2019y a pas d\u2019Etat social, il n\u2019y a pas d\u2019Etat providence s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019Etat productif fort, s\u2019il n\u2019y a pas une France qui invente, qui produit, qui travaille, qui cr\u00e9e de la richesse, pour pouvoir la redistribuer. On ne reprendra pas le contr\u00f4le de nos vies, du progr\u00e8s s\u2019il n\u2019y a pas tout \u00e7a, alors j\u2019assume, oui, de vous dire qu\u2019il faudra travailler plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019assume oui, de viser le plein-emploi car gr\u00e2ce \u00e0 tout ce que nous avons fait ensemble durant ces cinq ann\u00e9es, pour la premi\u00e8re fois depuis le milieu des ann\u00e9es 70, notre pays peut dire que dans les cinq ann\u00e9es qui viennent il attendra le plein-emploi.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron revient \u00e9galement sur sa proposition de r\u00e9server le versement du RSA \u00e0 une activit\u00e9 de quinze \u00e0 vingt\u00a0heures par semaine. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 pourquoi aussi nous mettrons en place pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA de quinze \u00e0 vingt\u00a0heures par semaine, des activit\u00e9s de formation, d\u2019insertion, de r\u00e9insertion, sur le mod\u00e8le de ce que nous faisons depuis mars avec le contrat d\u2019engagement jeune pour les 18-25 ans. Il ne s\u2019agit pas, comme l\u2019ont pr\u00e9tendu certains, de travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, encore moins de vouloir couper des aides \u00e0 ceux que la vie a trop ab\u00eem\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019assume, oui, de vous dire qu\u2019il faudra travailler plus\u00a0\u00bb, insiste Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:28:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le pouvoir d\u2019achat et l\u2019\u00e9ducation, Emmanuel Macron \u00e9voque d\u00e9sormais le th\u00e8me de la sant\u00e9 avec un l\u00e9ger mea culpa \u00e0 propos des soignants. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019avoir d\u00e9cid\u00e9, avec les gouvernements successifs, le S\u00e9gur pour des investissements historiques pour l\u2019h\u00f4pital et pour des augmentations historiques pour le salaire des soignants. Mais soyons lucides (\u2026)\u00a0: sans doute, nous avons bien fait, mais nous ne pouvons pas ne pas regarder en face l\u2019\u00e9puisement de tant de soignants, et j\u2019ai une pens\u00e9e pour eux.\u00a0\u00bb          Concernant les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, \u00ab\u00a0on sait que \u00e7a produit de l\u2019in\u00e9galit\u00e9, de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 devant la maladie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous agirons avec force pour faire reculer ces d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, dit-il en reconnaissant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de recette miracle en la mati\u00e8re\u00a0\u00bb.          Pour autant, Emmanuel Macron propose de \u00ab\u00a0donner plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et aux soignants, changer la gouvernance de nos h\u00f4pitaux, d\u00e9cloisonner entre l\u2019h\u00f4pital et la m\u00e9decine de ville. Nos organisations [doivent] permettre \u00e0 des jeunes m\u00e9decins qui veulent s\u2019installer d\u2019\u00eatre salari\u00e9s encore davantage, de travailler un peu \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et un peu \u00e0 la ville, d\u2019inventer sur le territoire, au plus pr\u00e8s, les solutions innovantes et de le faire, l\u00e0 aussi, avec les \u00e9lus qui connaissent ces probl\u00e9matiques.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons aller plus loin sur la sant\u00e9\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:27:03+00:00","articleBody":"     Le meeting d\u2019Emmanuel Macron \u2013 le seul avant le premier tour \u2013 permet au pr\u00e9sident candidat de rattraper des d\u00e9fauts apparus au cours de sa campagne. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seules ses propositions les plus clivantes, comme le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite \u00e0 65\u00a0ans ou le conditionnement du RSA \u00e0 quinze \u00e0 vingt heures d\u2019activit\u00e9 hebdomadaire, avaient transperc\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat a notamment fait applaudir les enseignants, ces \u00ab\u00a0artisans de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e0 qui nous devant tant\u00a0\u00bb en raison de leur mobilisation pendant la crise sanitaire. Durant la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de son programme, le 17\u00a0mars, M.\u00a0Macron avait choqu\u00e9 certains d\u2019entre eux en estimant que, \u00ab\u00a0pendant le Covid-19\u00a0\u00bb, des enseignants \u00ab\u00a0ont disparu\u00a0\u00bb. Il leur a aujourd\u2019hui promis d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et libres de proposer, d\u2019innover, d\u2019exp\u00e9rimenter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9ance de r\u00e9\u00e9quilibrage sur le fond de son programme pour Emmanuel Macron, jusqu\u2019ici r\u00e9sum\u00e9 par le...","dateModified":"2022-04-02T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:17:09+00:00","articleBody":"          Lire aussi :  Le programme d\u2019Emmanuel Macron pour la pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel programme pr\u00e9sidentiel d\u00e9fend le chef de l\u2019Etat sortant\u00a0? ","dateModified":"2022-04-02T15:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:12:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron passe d\u00e9sormais au sujet de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019avoir limit\u00e9 \u00e0 douze le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ve par classe dans les quartiers, fier d\u2019avoir port\u00e9 les devoirs faits pour les coll\u00e9giens quand leurs parents ne pouvaient pas les accompagner. Fier d\u2019avoir permis l\u2019ouverture de trois cents internats d\u2019excellence, ce campus des m\u00e9tiers, d\u2019avoir b\u00e2ti cette \u00e9cole inclusive. Fier avec vous de tout cela, mais je suis lucide\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019ascenseur social reste encore trop en panne, trop de professeurs restent encore trop d\u00e9courag\u00e9s, trop de parents inquiets, trop d\u2019\u00e9l\u00e8ves malheureux, selon lui. C\u2019est pourquoi nous renforcerons l\u2019enseignement des savoirs fondamentaux, fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, et ce jusqu\u2019au baccalaur\u00e9at.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ferons une r\u00e9volution compl\u00e8te du lyc\u00e9e professionnel, une voie d\u2019excellence, a-t-il \u00e9galement promis avant de faire applaudir les enseignants. Nous leur avons tant demand\u00e9 quand nous avons voulu rouvrir l\u2019\u00e9cole.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, pour ce grand chantier de l\u2019\u00e9cole, je veux que nous donnions enfin aux enseignants, aux directrices et directeurs d\u2019\u00e9tablissements, aux maires, aux parents, aux associations qui s\u2019occupent souvent du p\u00e9riscolaire, \u00e0 nos enfants eux-m\u00eames. Les moyens de r\u00e9ussir en inventant au plus pr\u00e8s du terrain des solutions adapt\u00e9es, nouvelles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je sais que le syst\u00e8me nous dira que c\u2019est impossible (\u2026) mais comme c\u2019est impossible, nous le ferons parce que nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019ascenseur social reste encore trop en panne\u00a0\u00bb, regrette Emmanuel Macron, qui promet une \u00ab\u00a0r\u00e9...","dateModified":"2022-04-02T15:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:06:43+00:00","articleBody":"         La salle lors du meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des militants LRM drapeaux \u00e0 la main, lors du grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f085f96_1648910675533-macron-arena-web-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militants LRM lors du meeting d\u2019Emmanuel Macron, o\u00f9 plus de 30\u00a0000 personnes sont pr\u00e9sentes","dateModified":"2022-04-02T15:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:43+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron poursuit sur la th\u00e9matique du pouvoir d\u2019achat en \u00e9voquant plusieurs cat\u00e9gories de personnes en difficult\u00e9s notamment \u00e0 cause de l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Nous valoriserons de 50\u00a0% l\u2019aide vers\u00e9e aux mamans seules, promet-il. Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 laisser des familles dans l\u2019angoisse.\u00a0\u00bb          Il \u00e9voque \u00e9galement ses propositions pour le grand \u00e2ge. \u00ab\u00a0Rester sans solution face au grand \u00e2ge, c\u2019est injuste. Nous le savons, l\u2019un des d\u00e9fis des ann\u00e9es qui viennent est ce vieillissement. C\u2019est une chance, mais un d\u00e9fi. Nous prendrons en charge les travaux pour adapter les logements des personnes les plus \u00e2g\u00e9es. Nous proposerons deux heures d\u2019aide \u00e0 domicile en plus par semaine \u00e0 tous\u00a0\u00bb, \u00e9voque-t-il.          Par ailleurs, concernant les \u00e9tablissement accueillant des personnes \u00e2g\u00e9es, M.\u00a0Macron r\u00e9it\u00e8re une promesse \u00e9voqu\u00e9e lors de la pr\u00e9sentation de son projet et \u00e9voque le scandale Orpea. \u00ab\u00a0Nous recruterons 50\u00a0000 infirmiers soignants et nous renforcerons les contr\u00f4les car, nous tous, nous avons \u00e9t\u00e9 indign\u00e9s par les r\u00e9v\u00e9lations faites sur certains \u00e9tablissements.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous valoriserons de 50\u00a0% l\u2019aide vers\u00e9e aux mamans seules\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu son bilan \u2013 \u00ab\u00a0c\u2019est aussi le v\u00f4tre\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 ses militants \u2013, Emmanuel Macron a reconnu une difficult\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Faire reculer l\u2019extr\u00e9misme\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 Marine Le Pen grignote son retard dans les sondages.          Dans la lign\u00e9e de ses d\u00e9placements des derniers jours, \u00e0 Dijon et en Charente-Maritime, consacr\u00e9s notamment \u00e0 la jeunesse et \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, le pr\u00e9sident candidat a commenc\u00e9 son discours en s\u2019adressant \u00e0 son aile gauche, qui sera cruciale en vue du second tour, le 24\u00a0avril, assurant que son projet pour 2022 est un projet de \u00ab\u00a0droits r\u00e9els, de solidarit\u00e9, de progr\u00e8s social\u00a0\u00bb, et mettant l\u2019accent sur le pouvoir d\u2019achat, principale pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais dans cette campagne.          Le chef de l\u2019Etat affirme que, \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, en cas de r\u00e9\u00e9lection, il assurera le triplement de la prime Macron, ou une revalorisation de \u00ab\u00a0550\u00a0euros de plus au niveau du smic\u00a0\u00bb pour les travailleurs ind\u00e9pendants.          Se disant choqu\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations des derniers mois sur des maltraitances dans certains Ehpad priv\u00e9s, Emmanuel Macron a repris \u00e0 son compte le slogan du Nouveau Parti anticapitaliste pour parler de leurs r\u00e9sidents\u00a0: \u00ab\u00a0Leurs vies valent plus que tous les profits.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 ce qu\u2019on puisse faire des \u00e9conomies sur les Fran\u00e7ais les plus pr\u00e9caires, les plus modestes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron parle \u00e0 sa gauche, lors de son grand meeting de campagne","dateModified":"2022-04-02T15:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:57:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat, th\u00e8me central de cette campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-02T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:56:06+00:00","articleBody":"    comment suivre le discours ?????????\r\n    jlchab         Bonjour,          Vous pouvez suivre le discours du candidat pr\u00e9sident sur la cha\u00eene YouTube de sa campagne ou sur les cha\u00eenes d\u2019information diffusant le meeting, comme Franceinfo et LCI\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:51:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le vrai pouvoir d\u2019achat, c\u2019est celui qui vient du travail, qui est durable\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron, en \u00e9voquant le pouvoir d\u2019achat, avant d\u2019annoncer plusieurs promesses, dont le triplement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb en entreprise\u00a0:           C\u2019est pourquoi, cet \u00e9t\u00e9, je veux permettre aux travailleurs de pouvoir toucher une prime de pouvoir d\u2019achat allant jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, sans charge ni imp\u00f4t. D\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, les travailleurs ind\u00e9pendants gagneront davantage\u00a0: 550\u00a0euros de plus chaque ann\u00e9e au niveau du smic.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-02T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:48:46+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat lors de son arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, pour son seul meeting avant le premier tour, samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1b161c1_1648910675541-macron-arena-web-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 son arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne de la Paris la D\u00e9fense Arena, sur fond de chant \u00ab\u00a0et un ...","dateModified":"2022-04-02T14:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:47:25+00:00","articleBody":"     En prenant des exemples de Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais qui se sont adress\u00e9s \u00e0 lui, Emmanuel Macron passe en revue plusieurs mesures de son mandat. \u00ab\u00a0Scolarit\u00e9 obligatoire d\u00e8s 6\u00a0ans\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0repas \u00e0 un euro pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0instauration du Pass culture\u00a0\u00bb ou encore la PMA pour toutes, M.\u00a0Macron met en avant plusieurs des r\u00e9formes adopt\u00e9es sous son mandat en ce d\u00e9but de meeting. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait notre projet et c\u2019est maintenant notre bilan, nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite-t-il.          Pour autant, il souligne qu\u2019il reste des mesures \u00e0 prendre. \u00ab\u00a0Comme vous, je vois les difficult\u00e9s \u00e0 finir le mois, les situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, les difficult\u00e9s multiples, parfois, et tant de progr\u00e8s \u00e0 accomplir pour faire reculer l\u2019extr\u00e9misme. (\u2026) C\u2019est pourquoi notre projet pour 2022 sera \u00e0 nouveau un projet de droit r\u00e9el, un projet de solidarit\u00e9, un projet de progr\u00e8s social.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait notre projet et c\u2019est maintenant notre bilan, nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, lance Emmanuel...","dateModified":"2022-04-02T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:38:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat a rapidement \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine et l\u2019extr\u00eame droite sans la nommer pour son premier meeting. \u00ab\u00a0Certains aujourd\u2019hui bombardent \u00e0 quelques heures de Paris, d\u2019autres en France voudraient nous ramener des ann\u00e9es en arri\u00e8re et vous \u00eates l\u00e0, militants de l\u2019id\u00e9al, dans la plus grande salle d\u2019Europe, pour dire que nul ne saura reculer (\u2026), pour rappeler que la France a toujours quelque chose \u00e0 dire au monde.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0, \u00e0 huit jours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pour faire advenir un projet de progr\u00e8s, d\u2019ind\u00e9pendance, d\u2019avenir, pour notre France et notre Europe\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Rapidement ensuite, Emmanuel Macron a d\u00e9fendu son bilan en commen\u00e7ant par l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis trente ans, s\u2019ouvre davantage d\u2019usines qu\u2019il ne s\u2019en ferme pour que le travail paie mieux et permette de vivre dignement\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en \u00e9grenant l\u2019anaphore \u00ab\u00a0Nous l\u2019avons fait\u00a0\u00bb, reprise par la foule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron prend la parole","dateModified":"2022-04-02T14:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:28:05+00:00","articleBody":"     Patricie P\u00e9dron 70\u00a0ans, Jo\u00ebl Leproux, 62\u00a0ans, et Lucette Prior, 66\u00a0ans, attendent avec impatience le discours d\u2019Emmanuel Macron. Pour Lucette, qui vient de l\u2019Aisne, \u00ab\u00a0il a bien travaill\u00e9 pendant cinq ans, il s\u2019en est bien sorti avec la crise des \u201cgilets jaunes\u201d, le Covid\u00a0\u00bb. A ses yeux, il a aussi \u00ab\u00a0maintenu les acquis sociaux les plus importants\u00a0\u00bb. Et le trio de citer le pouvoir d\u2019achat, le ch\u00f4mage en baisse, les entreprises fran\u00e7aises \u00e9tablies \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qui \u00ab\u00a0reviennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La France retrouve sa place \u00e0 l\u2019international\u00a0\u00bb, qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement perdue avec Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy\u00a0\u00bb, applaudit aussi Jo\u00ebl. Il conteste que le programme du pr\u00e9sident sortant en mati\u00e8re sociale soit brutal, comme l\u2019ont dit plusieurs de ses concurrents de gauche. \u00ab\u00a0La retraite \u00e0 65\u00a0ans, c\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 avant que le syst\u00e8me explose\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Lui-m\u00eame, \u00e0 son \u00e2ge, compte travailler encore trois ou quatre ans.          Conditionner le RSA \u00e0 une activit\u00e9 de quinze \u00e0 vingt heures par semaine\u00a0? Ce chef d\u2019entreprise au\u00a0Mans, qui tient une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce de mat\u00e9riel de travaux publics, est pour. Lui-m\u00eame a du mal \u00e0 embaucher. \u00ab\u00a0On a un probl\u00e8me d\u2019int\u00e9r\u00eat du travail en France, il faut que \u00e7a paie davantage que de rester chez soi\u00a0\u00bb, soutient-il. Jo\u00ebl n\u2019est pas davantage oppos\u00e9 au durcissement de la politique d\u2019asile propos\u00e9 par Emmanuel Macron. Sur ce sujet aussi, \u00ab\u00a0si on laisse les choses se faire, \u00e7a va exploser\u00a0\u00bb.              Patricie P\u00e9dron, Jo\u00ebl Leproux et Lucette Prior, avant le d\u00e9but du meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, le 2 avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/6a15d1d_1648909435029-pxl-20220402-133207802.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la prise de parole du pr\u00e9sident candidat, trois militants LRM impatients d\u2019entendre son discours...","dateModified":"2022-04-02T14:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:22:26+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron arrive dans une ambiance de match de rugby dans la salle de Nanterre, devant quelque 35\u00a0000 militants, sur fond de musique de p\u00e9plum. Il descend les escaliers entour\u00e9 de gardes du corps, de fumig\u00e8nes, attrape des mains, dans une salle rebaptis\u00e9e par ses supporteurs la \u00ab\u00a0Macron\u00a0Arena\u00a0\u00bb.          La plupart des membres du gouvernement sont pr\u00e9sents dans le carr\u00e9 VIP, autour de la sc\u00e8ne, situ\u00e9e au centre de la salle, comme pour un concert ou un match de boxe. L\u2019\u00e9pouse du chef de l\u2019Etat, Brigitte Macron, et certains de ses ralli\u00e9s des derniers mois, comme Renaud Muselier, Christian Estrosi ou Jean-Pierre Raffarin, sont install\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.          Beaucoup de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, eux, sont rel\u00e9gu\u00e9s plus loin dans la salle, \u00e0 leur grand m\u00e9contentement. \u00ab\u00a0Ceux qui ont dit du mal de Macron pendant trois ans ont droit aux premiers rangs\u00a0\u00bb, grince l\u2019un d\u2019eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but du meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la Defense Arena ","dateModified":"2022-04-02T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:17:46+00:00","articleBody":"     Djoudjev Slav, 46\u00a0ans, est membre de La R\u00e9publique en marche (LRM) depuis le premier jour\u00a0: cet entrepreneur et investisseur a m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 fonder le mouvement d\u2019Emmanuel Macron. Pour lui, la France est un \u00ab\u00a0formidable pays, riche, puissant\u00a0\u00bb, mais il y reste \u00ab\u00a0plein de r\u00e9formes\u00a0\u00bb \u00e0 mener. Survenue apr\u00e8s celle du Covid-19, la crise de la guerre en Ukraine demande de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0avec fermet\u00e9 et diplomatie\u00a0\u00bb, selon lui, et \u00ab\u00a0personne d\u2019autre\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident sortant n\u2019en est \u00ab\u00a0capable\u00a0\u00bb, \u00e0 ses yeux.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0r\u00e9pond pr\u00e9sent, n\u2019a pas peur de se mouiller\u00a0\u00bb. Il lui sait gr\u00e9 d\u2019aller \u00ab\u00a0au-devant des combats\u00a0\u00bb, m\u00eame ceux qui sont \u00ab\u00a0peu populaires\u00a0\u00bb, s\u2019ils repr\u00e9sentent un \u00ab\u00a0investissement dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Slav conteste que le chef de l\u2019Etat ait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter de mener une v\u00e9ritable campagne, intention que lui ont pr\u00eat\u00e9e ses concurrents, dont certains ont jug\u00e9 qu\u2019il instrumentalisait la guerre en Ukraine pour ne pas descendre dans l\u2019ar\u00e8ne politique. \u00ab\u00a0\u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 une blinde, le meeting annul\u00e9 \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il. Pour lui, le chef de l\u2019Etat \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 risquer une d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle si elle permettait de \u00ab\u00a0sauver quelques vies\u00a0\u00bb en Ukraine.          Quid du pr\u00e9sident qui a dit vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s, au risque de monter les Fran\u00e7ais les uns contre les autres\u00a0? \u00ab\u00a0S\u2019il \u00e9tait un parfait politicien, il y a plein de choses qu\u2019il n\u2019aurait pas dites\u00a0\u00bb, remarque M. Slav, \u00ab\u00a0mais il aurait \u00e9t\u00e9 lisse comme les autres\u00a0\u00bb. Pour le militant, Emmanuel Macron est pr\u00eat \u00e0 troquer sa r\u00e9\u00e9lection contre un seul mandat, s\u2019il lui permet de \u00ab\u00a0graver dans le marbre\u00a0\u00bb des r\u00e9formes importantes pour le pays.              Djoudjvev Slav, 46, militant de LRM depuis le premier jour, pr\u00e9sent au meeting du pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/c76b880_1648908818111-pxl-20220402-132104811.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas peur de se mouiller\u00a0\u00bb, pour Djoudjev Slav, militant LRM de la premi\u00e8re h...","dateModified":"2022-04-02T14:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:02:11+00:00","articleBody":"     Ambiance de stade de football \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena, qui n\u2019accueille pourtant pas de match, mais le premier \u2013 et sans doute seul \u2013 meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron, en tout cas avant le premier tour. \u00ab\u00a0Droit au but\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Envie de vous\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Merci Macron\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0A deux (mandats) c\u2019est mieux\u00a0\u00bb, peut-on lire sur les banderoles accroch\u00e9es aux garde-fous des tribunes.          De jeunes militants tentent une ola sous quelques volutes de fum\u00e9e artificielle. D\u2019autres scandent le fameux \u00ab\u00a0la, la-la, la, la, la\u00a0\u00bb de la chanson Seven Nation Army des White Stripes. Au m\u00e9gaphone, un chauffeur de salle vante les investissements militaires, dans le contexte de la guerre en Ukraine, et fait scander \u00ab\u00a0Flo-rence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Flo-rence\u00a0\u00bb, du pr\u00e9nom de la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly.          Dans la salle, Dominique Besnehard, acteur et producteur de cin\u00e9ma fran\u00e7ais, est pr\u00e9sent au meeting. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche, maintenant je vote Macron\u00a0\u00bb, affirme-t-il \u00e0 notre journaliste Claire Gatinois, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si les d\u00e9buts \u00e9taient un peu compliqu\u00e9s.\u00a0\u00bb              Lors du grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Grand meeting de campagne pr\u00e9sidentielle 2022 d'Emmanuel Macron \u00e0 La D\u00e9fense-Arena \u00e0 Paris, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/7665cfa_1648906056886-macron-arena-web-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la salle du meeting d\u2019Emmanuel Macron, une \u00ab\u00a0ambiance de stade de foot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:58:22+00:00","articleBody":"     Au cours de son discours, le candidat communiste vient d\u2019\u00e9voquer le dossier du cabinet de conseil McKinsey, devenu embarrassant pour le gouvernement, qui a eu recours \u00e0 ses services. C\u2019est un rapport du S\u00e9nat men\u00e9 par l\u2019\u00e9lue communiste Eliane Assassi, salu\u00e9e par Fabien Roussel comme l\u2019ensemble du groupe communiste au S\u00e9nat, qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019affaire\u00a0: \u00ab\u00a0[C\u2019est] gr\u00e2ce \u00e0 elle et gr\u00e2ce \u00e0 eux. C\u2019est eux qui ont fait la demande de cette commission d\u2019enqu\u00eate pour d\u00e9noncer ces cabinets de conseil.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ces cabinets de conseil ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2,3\u00a0milliards d\u2019euros de commandes publiques, ce qui veut dire notre argent, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Roussel. Ils ont demand\u00e9 conseil \u00e0 ces cabinets pour aller taper un peu dans les APL, ils ont demand\u00e9 conseil \u00e0 ces cabinets comme McKinsey pour rationaliser les d\u00e9penses de l\u2019h\u00f4pital public, \u00e7a veut dire baisser les d\u00e9penses.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s une longue critique du candidat communiste sur l\u2019optimisation fiscale de l\u2019entreprise dans l\u2019Etat am\u00e9ricain du Delaware, il a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quand on est fran\u00e7ais, on est fier de payer ses imp\u00f4ts en France. Voil\u00e0 ce que nous disons. Le patriotisme, c\u2019est \u00e7a. La R\u00e9publique, c\u2019est \u00e7a, c\u2019est la fiert\u00e9 de payer ses imp\u00f4ts en France\u00a0!\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, Fabien Roussel s\u2019en prend au cabinet McKinsey ","dateModified":"2022-04-02T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:54:41+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb esp\u00e8re perturber le duel annonc\u00e9 entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, en devan\u00e7ant la seconde lors du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dimanche prochain.          \u00ab\u00a0Le Pen pr\u00e9sente la m\u00eame fragilit\u00e9 que M. Macron, leur profonde indiff\u00e9rence \u00e0 la maltraitance sociale\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0on va convaincre, beaucoup de choses vont bouger\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le vote est plus ouvert que beaucoup le pensent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon apr\u00e8s une rencontre avec des restaurateurs de Notre-Dame de Paris au Coll\u00e8ge des Bernardins, ce samedi.          Lors de cette rencontre, le d\u00e9put\u00e9, pourtant non croyant, a aussi lou\u00e9 le pape Fran\u00e7ois pour ses positions progressistes sur le plan social\u00a0: \u00ab\u00a0Pour ma famille id\u00e9ologique, ce n\u2019est certainement pas un adversaire. C\u2019est le premier \u00e9metteur id\u00e9ologique du monde.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis contre le pouvoir des gens de l\u2019Eglise, mais je le distingue de la foi\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dimanche, le candidat de La France insoumise galvanisera ses troupes lors d\u2019un meeting place du Capitole \u00e0 Toulouse.          Se disant de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0sereine\u00a0\u00bb, Marine Le Pen appara\u00eet plus que jamais d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 rejouer, pour le gagner, le m\u00eame match qu\u2019en\u00a02017, avec un second tour face, cette fois, au pr\u00e9sident sortant. \u00ab\u00a0Ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 comme \u00e9tant la r\u00e9\u00e9lection obligatoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait une fake news\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 Haguenau (Bas-Rhin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A huit jours du premier tour, pour Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0le vote est plus ouvert que beaucoup le pensen...","dateModified":"2022-04-02T14:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:46:22+00:00","articleBody":"     Lionel Chiss, 50\u00a0ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental d\u2019Agir dans l\u2019Oise et maire adjoint de Beauvais, est arriv\u00e9 en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi aux abords de la Paris la D\u00e9fense Arena avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019une cinquantaine de personnes.          Il trouve \u00ab\u00a0tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb les mises en cause du pr\u00e9sident candidat par ses concurrents. Malgr\u00e9 \u00ab\u00a0deux ans de pand\u00e9mie\u00a0\u00bb, le gouvernement a \u00ab\u00a0permis \u00e0 tous les Fran\u00e7ais de garder leur travail\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0relanc\u00e9 l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens ont la m\u00e9moire courte\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il.          Concernant le recours au cabinet de conseil McKinsey, l\u2019\u00e9lu y voit une pol\u00e9mique nulle et non avenue. Dans les collectivit\u00e9s, \u00ab\u00a0on fait appel aussi a des cabinets, c\u2019est ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Il faut prendre les comp\u00e9tences ailleurs\u00a0\u00bb si l\u2019Etat ne les a pas, \u00e0 ses yeux.Du bilan du pr\u00e9sident sortant, Lionel Chiss retient surtout \u00ab\u00a0qu\u2019on a 7\u00a0% de ch\u00f4mage\u00a0\u00bb seulement. Si Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas tout fait\u00a0\u00bb, raison de plus selon lui pour lui \u00ab\u00a0redonner cinq ans pour aller au bout des chantiers\u00a0\u00bb.              Lionel Chiss, 50 ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental d'Agir dans l'Oise et maire adjoint de Beauvais, fait partie des 1 500 \u00e9lus locaux attendus \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena, \u00e0 Nanterre, pour le meeting d'Emmanuel Macron, le 2\u00a0avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/889b2c2_1648903150884-pxl-20220402-112725989.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les gens ont la m\u00e9moire courte\u00a0\u00bb pour Lionel Chiss, soutien d\u2019Emmanuel Macron et l\u2019un des 1\u00a05...","dateModified":"2022-04-02T13:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:40:38+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron joue gros ce samedi apr\u00e8s-midi sur la sc\u00e8ne de l\u2019Arena \u00e0 Nanterre (Hauts-de-Seine), pour son premier et unique meeting de campagne avant le premier tour. Alors qu\u2019il est certes donn\u00e9 en t\u00eate des sondages, il voit se rapprocher de lui Marine Le Pen dans les projections de vote des derniers jours.          Pour le pr\u00e9sident candidat, il n\u2019y a donc plus de temps \u00e0 perdre apr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a provoqu\u00e9 une certaine inqui\u00e9tude dans sa majorit\u00e9. Ce samedi, il doit retrouver l\u2019\u00e9lan et redonner du souffle en mobilisant les quelque 35\u00a0000 personnes attendues dans la plus grande salle couverte d\u2019Europe, habituellement h\u00f4te de grands \u00e9v\u00e8nements sportifs ou d\u2019importants concerts.          Au cours de la visite pr\u00e9paratoire, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 vouloir un \u00ab\u00a0truc plus charnel\u00a0\u00bb qu\u2019un meeting traditionnel, ce qui lui demandera \u00ab\u00a0de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb sur sc\u00e8ne, selon une vid\u00e9o diffus\u00e9e par son \u00e9quipe de campagne.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re partie \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb, promise \u00ab\u00a0interactive et collaborative\u00a0\u00bb, il est attendu sur sc\u00e8ne aux alentours de 16\u00a0heures, comme seul orateur, pour un discours d\u2019au moins une heure. Ce sera \u00ab\u00a0un discours politique, un discours social, un discours d\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb, avance son entourage aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Quelque 300 parlementaires et 1\u00a0500 \u00e9lus locaux sont attendus \u00e0 l\u2019Arena, alors que plus de 500 journalistes sont accr\u00e9dit\u00e9s\u00a0: le meeting a valeur de d\u00e9monstration de force.          Cette semaine, le pr\u00e9sident candidat a lanc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00ab\u00a0On ne l\u00e2che rien\u00a0!\u00a0\u00bb, au cours de ses deux d\u00e9placements de campagne \u00e0 Dijon puis \u00e0 Fouras. Lors de ces rencontres avec les Fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0tenir bon\u00a0\u00bb mais il a aussi \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, parfois vivement, sur le pouvoir d\u2019achat, son bilan ou l\u2019affaire du recours de l\u2019Etat aux cabinets de conseil, dont McKinsey.              En l\u2019attente du d\u00e9but du premier meeting de campagne d'Emmanuel Macron \u00e0 La D\u00e9fense-Arena \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9197478_1648906056854-macron-arena-web-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enjeu de d\u00e9monstration de force pour Emmanuel Macron lors de son premier meeting, \u00e0 huit jours du premi...","dateModified":"2022-04-02T13:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:34:14+00:00","articleBody":"         Edouard Philippe \u00e0 Nanterre, avant le discours d\u2019Emmanuel Macron, le samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/317027b_1648906060420-macron-arena-web-09.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe participe au grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la\u00a0D\u00e9fense Aren...","dateModified":"2022-04-02T13:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:32:04+00:00","articleBody":"         Meeting de Philippe Poutou au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 2\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00abLE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/ace4dac_1648905362347-dsc04002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou, candidat du NPA, tient un meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-02T13:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:30:44+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste commence son meeting en lan\u00e7ant un appel aux ind\u00e9cis et aux abstentionnistes\u00a0:           \u00ab\u00a0Vous toutes, vous tous, qui \u00e0 quelques jours de cette \u00e9lection ne savez pas encore pour qui voter (\u2026), vous ne votez plus, vous avez vot\u00e9 un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, vous avez vot\u00e9 avec espoir pour Macron, vous \u00eates aujourd\u2019hui d\u00e9\u00e7u et n\u2019avez pas encore fait votre choix\u00a0: eh bien, vous \u00eates aussi chez vous dans la France des jours heureux et je m\u2019adresse \u00e0 vous pleinement aujourd\u2019hui, avec cet espoir de construire cette France du bonheur partag\u00e9 avec vous\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Fabien Roussel \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) d\u00e9bute","dateModified":"2022-04-02T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:01:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-02T13:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:53:59+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste tient ce samedi apr\u00e8s-midi un meeting de campagne \u00e0 Villeurbanne, dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 huit jours du premier tour. Hier, il s\u2019est attaqu\u00e9 aux \u00ab\u00a0gros poissons\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9vasion fiscale lors d\u2019une action coup-de-poing devant les locaux de l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) de Paris pour d\u00e9noncer l\u2019\u00e9vasion et l\u2019optimisation fiscales, \u00e0 l\u2019occasion du 1er\u00a0avril.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre 1er\u00a0avril. La chasse aux poissons, aux tr\u00e8s gros poissons est ouverte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le candidat lors du rassemblement, juch\u00e9 sur une nacelle, devant une centaine de militants arborant des masques \u00e0 son effigie et v\u00eatus de combinaisons rouges, rappelant La Casa de papel, cette s\u00e9rie espagnole, diffus\u00e9e sur Netflix, est devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire et ses h\u00e9ros, en combinaison rouge et masque de Dali, sont des braqueurs \u00e9rig\u00e9s en rebelles antisyst\u00e8mes.          Les militants ont d\u00e9pos\u00e9 devant l\u2019AMF de gros sacs, cens\u00e9s \u00eatre des sacs d\u2019argent, estampill\u00e9s \u00ab\u00a0BNP Paribas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces tas d\u2019or, ces tas de billets, symbolisent l\u2019argent qui manque \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0100\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb que la France perd chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de l\u2019\u00e9vasion et de l\u2019optimisation fiscales des plus riches, a affirm\u00e9 M. Roussel.              Fabien Roussel, candidat du PCF, lors de son rassemblement coup-de-poing contre l\u2019\u00e9vasion fiscale, devant l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers \u00e0 Paris, le 1er\u00a0avril 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           \u00ab\u00a0C\u2019est votre argent, c\u2019est notre argent, c\u2019est l\u2019argent de nos richesses\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, et \u00ab\u00a0cet argent on veut le retrouver dans le progr\u00e8s social, dans les services publics, dans notre pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9, en criant \u00ab\u00a0Rendez-nous notre argent\u00a0! \u00bb. Avec ces sommes, on pourrait par exemple \u00ab\u00a0doubler le budget de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb ou encore instaurer \u00ab\u00a0la retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0\u00bb, a fait valoir le candidat du PCF.          \u00ab\u00a0J\u2019accuse les fraudeurs fiscaux de piller la R\u00e9publique, (\u2026) j\u2019accuse les cabinets de conseil de faire le jeu de l\u2019optimisation fiscale, (\u2026) j\u2019accuse les multinationales du CAC 40 de choisir les paradis fiscaux pour \u00e9tablir leur si\u00e8ge social. Moi pr\u00e9sident, je demanderai que ces entreprises relocalisent en France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019accuse ce gouvernement de complicit\u00e9 d\u2019optimisation fiscale. Sur 100\u00a0milliards de fraudes et d\u2019optimisation il n\u2019en r\u00e9cup\u00e8re que 10\u00a0! Soit ils sont incomp\u00e9tents, soit ils sont complices\u00a0!\u00a0\u00bb              Fabien Roussel et des militants communistes devant l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers \u00e0 Paris, le 1er\u00a0avril 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/c334982_5888534-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-02T13:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:36:38+00:00","articleBody":"     Aux abords de la salle o\u00f9 Emmanuel Macron va bient\u00f4t tenir son meeting, une cinquantaine de casquettes jaunes se dirigent vers le b\u00e2timent. Des policiers sur\u00e9quip\u00e9s s\u2019approchent doucement, et s\u2019amusent, faisant mine qu\u2019ils ont cru \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb remont\u00e9s contre le pr\u00e9sident sortant. Sur les casquettes est inscrit, en r\u00e9alit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le Beauvaisis avec Macron\u00a0\u00bb. Le doute est lev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militants LRM arrivent \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena\u00a0: ouverture des portes \u00e0 14\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-04-02T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:35:34+00:00","articleBody":"     Maya Le Cornec et Cl\u00e9mence de Saulce, 21\u00a0ans, sont \u00e9tudiantes en droit \u00e0 Paris-Assas. Pour elles, Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0vraiment la carrure d\u2019un pr\u00e9sident, il repr\u00e9sente tr\u00e8s bien les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, notamment en mati\u00e8re de diplomatie, face \u00e0 la guerre en Ukraine. Pour elles, \u00ab\u00a0c\u2019est le seul qui a les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb.          Les autres candidats, \u00ab\u00a0c\u2019est soit l\u2019extr\u00eame, soit des incomp\u00e9tents\u00a0\u00bb. Anne Hidalgo\u00a0? \u00ab\u00a0Elle a un peu rat\u00e9 sa campagne.\u00a0\u00bb Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? \u00ab\u00a0Elle ne r\u00e9pond pas aux attentes.\u00a0\u00bb Pour Cl\u00e9mence, les rivaux du pr\u00e9sident sortant ont le tort d\u2019\u00eatre soit \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e0 droite\u00a0\u00bb.          Pour les deux \u00e9tudiantes, le chef de l\u2019Etat a \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9 le Covid-19\u00a0\u00bb. Et depuis 2017, selon elles, \u00ab\u00a0il a \u00e9cout\u00e9, il a fait des progr\u00e8s socialement\u00a0\u00bb alors qu\u2019il \u00e9tait au d\u00e9part \u00ab\u00a0assez clivant\u00a0\u00bb.          Qu\u2019il ait adopt\u00e9 pendant longtemps une position de surplomb dans la campagne est selon elles \u00ab\u00a0un peu dommage\u00a0\u00bb. Elles d\u00e9plorent qu\u2019il n\u2019y ait pas eu de \u00ab\u00a0confrontation\u00a0\u00bb m\u00eame si, \u00ab\u00a0vu les circonstances, \u00e7a se comprend\u00a0\u00bb.          L\u2019affaire des cabinets de conseil\u00a0? Elles auraient voulu davantage de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb sur leur emploi par le gouvernement, \u00ab\u00a0mais si \u00e7a permet d\u2019\u00eatre plus performant\u2026\u00a0\u00bb.                        Maya et Cl\u00e9mence, \u00e9tudiantes en droit, attendent l'ouverture des portes du meeting d'Emmanuel Macron, \u00e0 la Paris D\u00e9fense Arena, samedi 2 avril. JULIEN LEMAIGNEN       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/3f7d7ce_1648902736059-pxl-20220402-113604714.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est le seul qui a les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb parmi les candidats, pour Maya et Cl\u00e9mence, 2...","dateModified":"2022-04-02T14:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:31:14+00:00","articleBody":"    C est idiot mais \u00e0 quelle heure se tient le meeting. Tous les sites disent cette apr\u00e8s midi. Mais l horaire exacte quel est il ? Merci \u00e0 vous     Gomgom         Bonjour Gomgom,          Le discours d\u2019Emmanuel Macron doit se tenir aux alentours de 16 heures et les portes ouvrent au public \u00e0 partir de 14 h 30. Il est fr\u00e9quent que les meetings commencent avec du retard, les horaires sont donc \u00e0 prendre \u00e0 titre indicatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:27:21+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Thierry Pech\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne suffit pas de d\u00e9clarer sa fid\u00e9lit\u00e9 aux classes populaires pour les rencontrer\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: selon le directeur du think tank Terra Nova, il existe une \u00ab\u00a0incapacit\u00e9 persistante\u00a0\u00bb de ...","dateModified":"2022-04-02T12:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:21:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: \u00ab\u00a0Une civilisation p\u00e9riurbaine a \u00e9merg\u00e9, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrep\u00f4ts Amazon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans \u00ab\u00a0La France sous nos yeux\u00a0\u00bb, J\u00e9r\u00f4me Fourquet et Jean-Laurent Cassely d\u00e9crivent les mutations ...","dateModified":"2022-04-02T12:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:15:42+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0! Merci pour vos nombreuses questions sur le rapport d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.          Merci \u00e9galement au directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat\u00a0avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet","dateModified":"2022-04-02T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:12:59+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Fourquet, revenez-nous voir \u00e0 Bordeaux! Je me pose la question du vote des habitants des classes populaires dans les quartiers dits\"sensibles\". J'ai souvent observ\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient quasiment jamais pr\u00e9sents \u00e0 des rassemblements sur des th\u00e8mes tels que le probl\u00e8me climatique, les questions li\u00e9es au harc\u00e8lement des femmes, ou encore des th\u00e8mes d'actualit\u00e9 comme le soutien \u00e0 l'Ukraine qui f\u00e9d\u00e8re pourtant le plupart des partis. Pas concern\u00e9s semble-t-il ... Merci de votre r\u00e9ponse    Petite feuille         Comme on vient de le dire, la population issue de l\u2019immigration et r\u00e9sidant dans les quartiers populaires s\u2019abstient g\u00e9n\u00e9ralement massivement. Jean-Luc M\u00e9lenchon essaie de la mobiliser \u00e0 son profit, notamment avec une campagne de porte \u00e0 porte men\u00e9e par ses militants, mais c\u2019est difficile.          On avait not\u00e9 un sursaut de participation dans ces quartiers entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle de 2017, o\u00f9 la perspective d\u2019une victoire du \u00ab\u00a0candidat du K\u00e4rcher\u00a0\u00bb (Nicolas Sarkozy) avait mobilis\u00e9 une part significative de ces \u00e9lecteurs. Mais il s\u2019agissait plus d\u2019une r\u00e9action que d\u2019une r\u00e9elle adh\u00e9sion. On peut penser qu\u2019il en sera de m\u00eame cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:05:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que le chiffon rouge agit\u00e9 par Macron concernant l'extr\u00eame droite soit un message audible et efficace aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de l'\u00e9lectorat populaire qui penchent vers Zemmour ou Le Pen ?    Tal974         Ce \u00ab\u00a0chiffon rouge\u00a0\u00bb comme vous dites n\u2019est pas destin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat qui penche aujourd\u2019hui vers Zemmour ou Le Pen. Cette menace d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite est brandie et invoqu\u00e9e en direction des tr\u00e8s nombreux \u00e9lecteurs de gauche qui n\u2019envisageraient pas aujourd\u2019hui de pratiquer le fameux \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb et qui pr\u00e9f\u00e9reraient s\u2019abstenir plut\u00f4t que de voter Macron.          La perspective d\u2019une victoire de Le Pen, hypoth\u00e8se qui s\u2019appuie sur les scores actuels de second tour, qui placent la candidate frontiste \u00e0 46-47\u00a0% \u2013 ce qui est tr\u00e8s haut \u2013, vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9geler\u00a0\u00bb les r\u00e9serves de voix \u00e0 gauche en faveur d\u2019Emmanuel Macron, r\u00e9serves qui semblent cette ann\u00e9e plus difficiles \u00e0 mobiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:01:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nDans le cadre d'un second tour face \u00e0 Mme Le Pen ou M.Melenchon, M.Macron pourrait-il parvenir \u00e0 mobiliser 1 \u00e9lectorat populaire qui s'est abstenu au 1er tour ?\r\nQu'est-ce qui pourrait motiver cet \u00e9lectorat abstentionniste \u00e0 voter pour lui au 2bd tour ? Ce vote est-il d\u00e9terminant pour sa r\u00e9\u00e9lection ?    X         D\u2019apr\u00e8s nos sondages (qui ne sont, on le rappelle, pas pr\u00e9dictifs), en cas de duel Macron-Le Pen, seulement 45\u00a0% des employ\u00e9s et 33\u00a0% des ouvriers voteraient pour le pr\u00e9sident sortant.          Pour s\u2019imposer dans ces milieux, il faudra donc qu\u2019il essaie de mobiliser des abstentionnistes. L\u2019argument d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite sera sans doute employ\u00e9 par essayer d\u2019aller chercher des voix, notamment dans les milieux populaires issus de l\u2019immigration, qui s\u2019abstiennent\u00a0beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:30+00:00","articleBody":"              Quel est le taux moyen d\u2019abstention des classes populaires sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es?     Carmen         C\u2019est assez variable. Mais en moyenne, on constate un taux d\u2019abstention de 10\u00a0% \u00e0 15\u00a0% sup\u00e9rieur dans les milieux populaires que dans le reste de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:51:52+00:00","articleBody":"    (Re)bonjour. Si Emmanuel Macron est \u00e9lu, le risque vous para\u00eet-il fort que nous retrouvions les gilets jaunes en septembre prochain ? Merci.    Pascal         Il est difficile et pr\u00e9somptueux de faire de la politique-fiction\u00a0! Mais s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il souhaitait pr\u00e9senter au Parlement au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 sa r\u00e9forme des retraites, sujet hautement inflammable. On rappellera que sa pr\u00e9c\u00e9dente tentative de r\u00e9forme s\u2019\u00e9tait traduite par une gr\u00e8ve de cinquante-cinq jours \u00e0 la SNCF et \u00e0 la RATP, et que ce conflit n\u2019avait vraiment pris fin qu\u2019avec l\u2019arriv\u00e9e du Covid-19 en mars\u00a02020\u2026          Les m\u00eames causes peuvent produire les m\u00eames effets, sachant que la situation est extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e sur le front du pouvoir d\u2019achat avec, notamment, une flamb\u00e9e des prix des carburants. Le litre d\u2019essence \u00e9tait \u00e0 1,40 euro au moment du d\u00e9clenchement de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Il tutoie aujourd\u2019hui 2\u00a0euros\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:46:42+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est votre definition de \u201cclasses populaires\u201d?\r\nCombien d\u2019electeurs font partis des classes populaire?\r\nLes classes populaire se mobilisent t elle pour lelection presidentielle (abstention?)\r\nComment se repartissent les votes des classes populaires entre les differents candidats?\r\nTheoriquement, quel candidat supporte des propositions favorables aux classes populaire?    Brujanyc         La d\u00e9finition habituelle des classes populaires recouvre le groupe social compos\u00e9 par les employ\u00e9s et les ouvriers (plus les retrait\u00e9s qui exer\u00e7aient ces professions). Les ouvriers et employ\u00e9s repr\u00e9sentent un peu moins de 30\u00a0% du corps \u00e9lectoral auquel il faut ajouter 15\u00a0% correspondant aux retrait\u00e9s issus de ces m\u00e9tiers. Donc, ces classes populaires p\u00e8sent lourd si tant est qu\u2019elles participent au scrutin, car, comme on l\u2019a dit, elles ont tendance \u00e0 s\u2019abstenir bien davantage que les autres groupes sociaux.          Parmi ceux qui ont l\u2019intention de voter, Marine Le\u00a0Pen est en t\u00eate (33\u00a0%), suivie par Emmanuel Macron (19\u00a0%) et Jean-Luc M\u00e9lenchon (18\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment expliquez vous le rapprochement nouveau ,en tous cas plus dynamique, des \u00e9lecteurs de l'extr\u00eame gauche avec ceux de l'extr\u00eame droite? Quel item a rendue poreuse la fronti\u00e8re entre ces deux groupes ?    Annso         Attention avec cette id\u00e9e, souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, selon laquelle \u00ab\u00a0les extr\u00eames se rejoignent ou fusionnent\u00a0\u00bb. Quand on regarde les chiffres des intentions de vote, ce ph\u00e9nom\u00e8ne doit \u00eatre relativis\u00e9. En cas de duel Macron-Le\u00a0Pen au second tour, seuls 23\u00a0% des \u00e9lecteurs m\u00e9lenchonistes voteraient pour Le\u00a0Pen, et en cas de duel Macron-M\u00e9lenchon, 19\u00a0% des \u00e9lecteurs de Zemmour et 32\u00a0% de ceux de Le\u00a0Pen voteraient pour le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas rien, mais ce n\u2019est pas une tendance majoritaire.          On peut penser que ces reports \u00ab\u00a0contre nature\u00a0\u00bb seraient motiv\u00e9s par un r\u00e9flexe antisyst\u00e8me et par une tr\u00e8s forte hostilit\u00e9 \u00e0 Macron. Dans le cas des \u00e9lecteurs lep\u00e9nistes, le niveau non n\u00e9gligeable de reports sur M\u00e9lenchon pourrait de surcro\u00eet aussi s\u2019expliquer par le fait que les chances de M\u00e9lenchon de l\u2019emporter \u00e9tant faibles, ces \u00e9lecteurs pourraient envoyer un carton rouge \u00e0 Macron sans prendre trop de risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:31:14+00:00","articleBody":"    Les classes populaires votent-elles proportionnellement moins que les classes moyennes ?    Scipion         Oui, l\u2019abstention est traditionnellement plus \u00e9lev\u00e9e dans les milieux populaires que parmi les classes moyennes, et a fortiori que chez les CSP +. La mobilisation des classes populaires est de ce fait un enjeu majeur pour Marine Le\u00a0Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon, dont beaucoup des soutiens proviennent justement de ces milieux.          Le leader de La France insoumise ne s\u2019y est pas tromp\u00e9 et il mart\u00e8le un slogan de Mai\u00a068, qu\u2019il a d\u00e9tourn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Abstention, pi\u00e8ge \u00e0 cons\u00a0!\u00a0\u00bb La candidate frontiste, quant \u00e0 elle, privil\u00e9gie dans ses d\u00e9placements de terrain les zones populaires o\u00f9 elle est \u00e9lectoralement forte pour mobiliser le plus possible ses soutiens et les convaincre de se rendre aux urnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:25:47+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, sait-on comment la classe populaire per\u00e7oit monsieur Macron, notamment avec ses mots et son attitude envers elle?     Barbecue enneig\u00e9         Si on a dit qu\u2019une frange des classes populaires s\u2019appr\u00eatait \u00e0 voter pour lui, cela ne doit pas masquer le fait que cette population est celle qui lui est la moins acquise. Beaucoup, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, per\u00e7oivent chez lui et certains de ses lieutenants, une forme de m\u00e9pris de classe et de distance. Ce ressenti s\u2019est clairement exprim\u00e9 lors de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb par exemple.          Certains lui reprochent \u00e9galement une politique au service des \u00ab\u00a0puissants\u00a0\u00bb (c\u2019est la critique visant le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb), mais, quand on creuse un peu les choses, on voit appara\u00eetre une fracture culturelle. Emmanuel Macron et ses partisans sont per\u00e7us dans toute une partie des milieux populaires comme \u00ab\u00a0le parti des bons \u00e9l\u00e8ves, de ceux qui ont r\u00e9ussi\u00a0\u00bb et qui regardent avec beaucoup de condescendance \u00ab\u00a0ceux qui ne sont rien\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0illettr\u00e9s\u00a0\u00bb pour reprendre des termes employ\u00e9s par le pr\u00e9sident. L\u2019expression d\u2019anglicismes (\u00ab\u00a0start-up nation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0benchmarker\u00a0\u00bb,\u00a0etc.) entretient ce foss\u00e9 culturel et ce ressentiment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:19:19+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Pourquoi Emmanuel Macron, au programme \u00e9conomique plut\u00f4t lib\u00e9ral et dont le c\u0153ur de l\u2019\u00e9lectorat se situe parmi les CSP+ dipl\u00f4m\u00e9es et urbaines, reste-t-il malgr\u00e9 tout assez populaire chez une partie des CSP- ?    Chablinov         Comme on l\u2019a dit, on peut penser que le r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste joue en faveur d\u2019un pr\u00e9sident sortant qui a affront\u00e9 la crise du Covid et maintenant le conflit ukrainien.          A cela s\u2019ajoute le fait que le gouvernement a d\u00e9ploy\u00e9 beaucoup de mesures comme la suppression de la taxe d\u2019habitation, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, le ch\u00f4mage partiel pendant la crise du Covid (qui a concern\u00e9 pr\u00e8s de 10\u00a0millions de salari\u00e9s), mesures qui ont sans doute \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues positivement dans une partie des milieux populaires.          Enfin, une frange, certes minoritaire, de cet \u00e9lectorat populaire se retrouve sans doute id\u00e9ologiquement dans le macronisme (poursuite de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, progressisme soci\u00e9tal,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:12:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nDevoir travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour les classes populaires cela veut dire pour beaucoup que le d\u00e9part en retraite passera obligatoirement par la case ch\u00f4mage voir du RSA (et sera donc soumis \u00e0 des conditions d'activit\u00e9).\r\nMme Le Pen en annon\u00e7ant le non recule du d\u00e9part \u00e0 la retraite, parait la mieux placer pour conqu\u00e9rir d'avantage parmi les classes populaire.\r\nEst-ce qu'il n'y a pas une crainte de former un bloc tout sauf Macron ?\r\n\r\n    zedd         L\u2019annonce par Macron du projet de reculer l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 65\u00a0ans est assur\u00e9ment un mauvais signal envoy\u00e9 \u00e0 cet \u00e9lectorat, qui est, comme le montrent toutes nos enqu\u00eates, le plus oppos\u00e9 au recul de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part.          Marine Le\u00a0Pen, bien qu\u2019ayant \u00e9volu\u00e9 sur cette question, s\u2019est engouffr\u00e9e dans cette br\u00e8che en se posant en repr\u00e9sentante de la \u00ab\u00a0France d\u2019en bas\u00a0\u00bb et des cat\u00e9gories populaires. Ce positionnement \u00ab\u00a0social\u00a0\u00bb (avec une attention particuli\u00e8re au pouvoir d\u2019achat et \u00e0 la baisse de la TVA), combin\u00e9 \u00e0 son discours traditionnel sur l\u2019immigration et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, la place en situation tr\u00e8s favorable dans ces milieux avec des intentions de vote de 28\u00a0% parmi les employ\u00e9s et de 38\u00a0% parmi les ouvriers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:06:44+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nQuelle est la part de l'\u00e9lectorat de M. Macron repr\u00e9sent\u00e9e par la classe populaire? Quels sont ses arguments pour la faire voter pour lui?    Rillette         Dans nos intentions de vote, Emmanuel Macron se situe actuellement \u00e0 16\u00a0% parmi les ouvriers (contre 15\u00a0% en\u00a02017) et \u00e0 23\u00a0% (contre 18\u00a0% en\u00a02017) chez les employ\u00e9s. Ce n\u2019est pas dans l\u2019\u00e9lectorat populaire qu\u2019il est le plus soutenu (il pointe \u00e0 38\u00a0% parmi les cadres par exemple), mais il y\u00a0a conserv\u00e9 un socle non n\u00e9gligeable.          On peut penser que sa gestion du Covid avec le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 un \u00e9cho dans une partie des milieux populaires, dont certains des membres votent sans doute aussi pour lui par un r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste, amplifi\u00e9 par la crise ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:01:53+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Bonjour M. Fourquet, on entend pas mal d'appels au \"vote utile\" en ce moment, que ce soit \u00e0 gauche ou \u00e0 l'extr\u00eame droite pour \u00eatre s\u00fbr de qualifier pour le second tour son candidat face \u00e0 Emmanuel Macron.\r\nQuel impact pensez-vous que les sondages ont sur le vote (et donc sur l'efficacit\u00e9 de ces appels) ?      Princesse         Bonjour,          Une grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs se d\u00e9terminent en fonction de leur affiliation partisane et de leurs convictions qui orientent leur choix vers tel ou tel candidat. Mais une frange de l\u2019\u00e9lectorat adopte \u00e9galement une attitude plus \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et peut modifier son choix initial au regard des rapports de forces et des dynamiques de campagne.          Dans ce cadre, les sondages constituent pour cette frange de l\u2019\u00e9lectorat un indicateur utile qui va parfois les conduire \u00e0 se prononcer pour un candidat qui est port\u00e9 par une dynamique et qui peut avoir des chances de se qualifier pour le second tour. Les sondages viennent alors entretenir la dynamique. C\u2019est ce qui se passe \u00e0 gauche autour de Jean-Luc M\u00e9lenchon et dans le camp de la droite nationale au profit de Marine Le\u00a0Pen en cette fin de campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:12+00:00","articleBody":"     Le directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le rapport du pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron avec l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.          A vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec le politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet ","dateModified":"2022-04-02T11:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T10:25:49+00:00","articleBody":"     Selon les chiffres de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour Le Monde publi\u00e9e le 28\u00a0mars, cette th\u00e9matique d\u00e9passe largement la guerre en Ukraine et l\u2019environnement.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat est devenu la pr\u00e9occupation principale des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-02T10:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T10:03:32+00:00","articleBody":"     Pendant une heure, de 13 \u00e0 14 heures, le  politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur du d\u00e9partement opinion de l\u2019institut de sondages IFOP va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, avant le meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre (Hauts-de-Seine), sur la th\u00e9matique des classes populaires. Ecrivez \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb avant votre question pour que nous la mettions de c\u00f4t\u00e9 afin de la lui soumettre tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec Jer\u00f4me Fourquet \u00e0 partir de 13 heures sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0Emmanuel Macron face aux classes pop...","dateModified":"2022-04-02T10:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron installe le duel avec l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite est d\u00e9sormais la cible privil\u00e9gi\u00e9e du chef de l\u2019Etat","dateModified":"2022-04-02T09:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:49:19+00:00","articleBody":"     Comme Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste), plusieurs partis politiques class\u00e9s \u00e0 gauche jugent que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est l\u2019un des responsables de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite dans les intentions de vote. C\u2019est notamment le cas d\u2019Anne Hidalgo (Parti socialiste) ou encore Adrien Quatennens (La France insoumise)                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la gauche estime qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019ex\u00e9cutif continue de cibler Marine Le\u00a0Pen         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs personnalit\u00e9s de gauche estiment qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019ext...","dateModified":"2022-04-02T11:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:43:44+00:00","articleBody":"     Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin. Interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un meilleur score que le Parti socialiste dimanche prochain, Philippe Poutou n\u2019a pas cach\u00e9 que cette perspective serait bienvenue pour son parti, mais pas pour l\u2019ensemble de la gauche.          \u00ab\u00a0Ce serait le petit plaisir de cette \u00e9lection-l\u00e0, mais vraiment le petit plaisir, parce qu\u2019on est dans un contexte qui est beaucoup moins marrant avec le deuxi\u00e8me tour qui s\u2019annonce qui sera Macron-Le\u00a0Pen (\u2026) Ce serait le symbole de l\u2019\u00e9chec de la gauche et de la destruction de la gauche, selon lui. Il y a vingt\u00a0ans, [si on nous avait dit] qu\u2019on battrait le PS, cela aurait signifi\u00e9 qu\u2019on \u00e9tait haut dans les scores, ce qui n\u2019est pas du tout le cas, a-t-il dit. En fait, on est dans les m\u00eames scores, et c\u2019est le PS qui s\u2019effondre (\u2026) L\u2019insatisfaction, c\u2019est que la gauche s\u2019\u00e9croule et qu\u2019on a plus de gauche\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutou, qui a \u00e9galement estim\u00e9 que les \u00ab\u00a0opprim\u00e9s\u00a0\u00bb se sentaient aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0orphelins\u00a0\u00bb d\u2019une gauche qui cherche \u00e0 les d\u00e9fendre.                    Appel\u00e9 \u00e0 se prononcer concernant les candidatures de l\u2019extr\u00eame droite dont les intentions de votes cumul\u00e9es sont \u00e9lev\u00e9es, Philippe Poutou a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il a sa part de responsabilit\u00e9, \u00e9videmment, comme tous les pouvoirs ces derniers temps. A force d\u2019attaquer les classes populaires, d\u2019aggraver la crise, d\u2019aggraver la pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage, l\u2019\u00e9c\u0153urement des gens (\u2026) tout \u00e7a, \u00e7a fait le terrain de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9. Enfin, il a qualifi\u00e9 Eric Zemmour et Marine Le\u00a0Pen de \u00ab\u00a0fascistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le fascisme, c\u2019est une mani\u00e8re de museler la population jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Finir devant le PS serait le symbole de la destruction de la gauche\u00a0\u00bb, affirme Philippe Poutou","dateModified":"2022-04-02T10:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:26:25+00:00","articleBody":"     Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans\u00a0Le Monde,\u00a0chaque jour, une photo qui raconte l\u2019ambiance de la France durant cette campagne pr\u00e9sidentielle.                     Il y a la queue \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Salon de la chasse \u00e0 Mantes-la-Jolie (Yvelines), le 25\u00a0mars. Des hommes, pour la plupart. A l\u2019int\u00e9rieur on trouve de tout\u00a0: des carabines, des cibles en forme de lapin, des safaris africains, des v\u00eatements tout terrain, de la taxidermie et un stand de tir de ball-trap. On y croise Antoine Diers, directeur adjoint de la strat\u00e9gie de campagne d\u2019Eric Zemmour, accompagn\u00e9 de Christophe Hameline, de la commission chasse du parti Reconqu\u00eate\u00a0! Ciel bleu, cheveux au vent, lunettes noires, ils tirent. Aux deux jeunes militants des \u00ab\u00a0chasseurs avec Zemmour\u00a0\u00bb, ils r\u00e9clament \u00ab\u00a0une photo officielle\u00a0\u00bb, sourire au coin, pouce de la victoire brandi. \u00ab\u00a0On est venu expliquer aux chasseurs qu\u2019il ne fallait pas se tromper, qu\u2019il y avait un seul candidat qui \u00e9tait un v\u00e9ritable soutien de la chasse.\u00a0\u00bb Ils sont arriv\u00e9s il y a \u00ab\u00a0une petite heure\u00a0\u00bb, d\u00e9ambulation entre les stands, admiration devant un fusil \u00ab\u00a0viril\u00a0\u00bb, serrage de mains. On s\u2019\u00e9tonne qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019autres politiques. Antoine Diers quitte son \u00e9quipe trente minutes plus tard. Christophe Hameline tracte \u00e0 la sortie du salon avant de retourner \u00e0 Paris, avenue Montaigne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4846bdb_1648890793229-2022-03-25-heg-chronique-france-0108.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le carnet de campagne de Guillaume Herbaut","dateModified":"2022-04-02T12:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:48+00:00","articleBody":"     L\u2019agenda de ce samedi 2\u00a0avril est riche alors jetons un \u0153il sur ce qui nous attend.          Meetings. Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais, donne un meeting \u00e0 15\u00a0heures, \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne). A la m\u00eame heure, Philippe Poutou, pour le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), r\u00e9unit ses soutiens au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris.          Le pr\u00e9sident sortant, Emmanuel Macron, fait son premier \u2013 et s\u00fbrement unique \u2013 meeting de la campagne \u00e0 la Paris La D\u00e9fense Arena, \u00e0 Nanterre. Il doit commencer son discours \u00e0 16\u00a0heures.          Tchat. Entre 13 et 14\u00a0heures, venez poser vos questions \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Fourquet dans le cadre d\u2019un tchat sur Lemonde.fr. Le directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le rapport de M.\u00a0Macron aux classes populaires.          D\u00e9placement. Le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, se d\u00e9place \u00e0 Compi\u00e8gne (Oise) pour parler de la lutte contre la chasse \u00e0 courre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du jour ","dateModified":"2022-04-02T09:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:12:12+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de RTL ce matin, Anne Hidalgo (Parti socialiste) a vivement critiqu\u00e9 l\u2019actuel gouvernement et Emmanuel Macron dont le seul meeting de cette campagne de premier tour est pr\u00e9vu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Consid\u00e9rer l\u2019h\u00f4pital comme une entreprise, ce qu\u2019ils ont fait, c\u2019est consid\u00e9rer que la rentabilit\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital, elle ne tient pas compte de crit\u00e8res qui sont li\u00e9s \u00e0 autre chose, \u00e0 l\u2019humain. La philosophie de ces gens-l\u00e0, c\u2019est l\u2019argent avant les gens, a-t-elle avanc\u00e9, reprenant un slogan r\u00e9cent du parti communiste. Et moi, ce n\u2019est pas ma philosophie du tout. Je tiens \u00e0 nos services publics et je tiens \u00e0 ce qu\u2019on puisse s\u2019appuyer non seulement sur les fonctionnaires pour les rendre efficaces, mais il y a aussi le Parlement qui a un r\u00f4le d\u2019\u00e9valuation qui n\u2019a pas du tout \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 la candidate.                    Pour elle, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0ne conna\u00eet pas du tout la vie quotidienne de nos concitoyens (...) Il est bien de droite et de droite\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, interrog\u00e9e sur sa premi\u00e8re mesure si jamais elle acc\u00e9dait \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, Mme\u00a0Hidalgo a r\u00e9pondu qu\u2019elle augmenterait en priorit\u00e9 les plus bas salaires. \u00ab\u00a0Ma premi\u00e8re mesure concernera la juste r\u00e9mun\u00e9ration du travail. J\u2019augmenterai le smic de 200\u00a0euros net par mois et lancerai une grande n\u00e9gociation [au sujet] des salaires\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo cible Emmanuel Macron sur sa gauche en critiquant sa gestion de l\u2019h\u00f4pital public","dateModified":"2022-04-02T10:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:00:46+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019heure de d\u00e9buter ce direct consacr\u00e9 au dernier week-end de campagne avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Nous sommes ensemble jusqu\u2019\u00e0 la fin de journ\u00e9e afin de suivre en temps r\u00e9el cette riche journ\u00e9e d\u2019actualit\u00e9 politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue\u00a0! ","dateModified":"2022-04-02T09:06:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-2">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Russie change de stratégie en concentrant ses troupes dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les habitants de Marioupol restés bloqués dans la ville martyre espèrent toujours pouvoir être évacués par des couloirs humanitaires prévus samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point à 14 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Adrien Sénécat         Plus de 6 200 personnes, dont plus de 3 000 habitants de Marioupol, ont pu être évacuées vendredi, via les couloirs humanitaires, a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dans la nuit de vendredi à samedi. Plus de 150 000 civils sont encore coincés dans la ville assiégée par l’armée russe. « L’Europe n’a pas le droit de rester silencieuse devant ce qui se passe dans notre Marioupol », a déclaré M. Zelensky, qui s’est entretenu, vendredi, avec Emmanuel Macron.Un convoi du Comité international de la Croix-Rouge, qui n’a pas pu accéder vendredi à Marioupol, tentera de nouveau de se rendre samedi dans la ville portuaire pour évacuer des civils en proie à une situation humanitaire dramatique.Les forces russes desserrent leur étau sur Kiev et se regroupent pour se concentrer sur l’est du pays, où elles feront face à une armée ukrainienne aguerrie, ce qui laisse présager un conflit « prolongé », qui pourrait durer des mois, a prévenu le Pentagone. Washington a prévu de fournir une aide militaire supplémentaire de 300 millions de dollars à l’Ukraine.Un dépôt de pétrole de Belgorod, en Russie, a été attaqué, selon le gouverneur de la région, par des hélicoptères ukrainiens, vendredi ; une action qui pèsera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir procédé à un échange de quatre-vingt-six de ses militaires, dont quinze femmes, contre des Russes, sans préciser le nombre de ces derniers.Roberta Metsola, la présidente maltaise du Parlement européen, s’est rendue à Kiev et a assuré le Parlement ukrainien, réuni en session extraordinaire, du soutien des institutions européennes. Elle est la première dirigeante d’une institution européenne à se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le début de l’invasion russe.Au moins cinquante-trois sites culturels ont été endommagés en Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février dernier, selon l’Unesco.Plus de 4,1 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. « Je ne comprenais pas pourquoi ils m’avaient enlevé » : le maire de Melitopol, premier élu ukrainien kidnappé, témoigne         Entretien. Désinformation russe : « On a réagi trop tard, les discours du Kremlin sont déjà bien trop implantés en France »         Factuel. Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »         Récit. Les matières premières, « dernier bastion du capitalisme sauvage »         Entretien. « La Russie commence une guerre d’usure »         Tribune. Jo Nesbo : « La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre »         Factuel. La résistance biélorusse se mobilise pour l’Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point à 14 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-02T15:21:49+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T03:21:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","description":"La Russie change de strat\u00e9gie en concentrant ses troupes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les habitants de Marioupol rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans la ville martyre esp\u00e8rent toujours pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires pr\u00e9vus samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des corps de civils retrouvés alignés dans une rue à Boutcha au nord-ouest de Kiev, de violents combats attendus dans le sud et l’est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie change de strat\u00e9gie en concentrant ses troupes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les habitants de Marioupol rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans la ville martyre esp\u00e8rent toujours pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires pr\u00e9vus samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1/0/8192/5461/1342/894/3/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"
,"startDate":"2022-04-02T15:21:49+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T03:21:49+00:00"
  Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Berne, la capitale suisse, malgr\u00e9 une temp\u00eate de neige inhabituelle pour la saison, pour exiger la fin de la guerre d\u00e9vastatrice men\u00e9e par la Russie en Ukraine. Ils \u00e9taient environ 10\u00a0000 \u00e0 d\u00e9filer selon les organisateurs, formant une for\u00eat de drapeaux aux couleurs bleue et jaune de l\u2019Ukraine et de l\u2019arc-en-ciel du mouvement pacifiste.          \u00ab\u00a0Je suis russe, je suis contre la guerre. Poutine est un meurtrier\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0Je suis russe, je soutiens l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur des pancartes. \u00ab\u00a0Nous sommes tous des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, disait la banderole tenue par une femme se dirigeant vers le si\u00e8ge du gouvernement et du Parlement suisses.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin que tout le monde soit solidaire avec nous\u00a0\u00bb, explique Hanna Perekhoda, \u00e9tudiante ukrainienne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lausanne et membre du comit\u00e9 de soutien Suisse-Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine prot\u00e8ge l\u2019Europe, prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie et le monde contre la dictature autoritaire de Vladimir Poutine, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP. Les oligarques russes ont leur argent ici en Suisse, dans les banques suisses, la Suisse est donc un endroit-cl\u00e9 pour arr\u00eater cette guerre.\u00a0\u00bb                    Le but du rassemblement est de pousser la Suisse \u00e0 s\u2019engager activement dans des efforts pour obtenir un cessez-le-feu et un retrait complet des forces russes, selon les organisateurs. Les manifestants ont aussi exig\u00e9 davantage de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, de nouvelles sanctions contre la Russie et une r\u00e9duction des importations.          La Suisse ne fait pas partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et a une longue tradition de neutralit\u00e9. Le pays s\u2019est n\u00e9anmoins align\u00e9 sur les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE contre des personnalit\u00e9s russes. Le pays alpin a d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier qu\u2019il avait gel\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 5,75\u00a0milliards de francs suisses (6,2\u00a0milliards de dollars) d\u2019actifs russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Mais Kiev a fait pression sur la Suisse, pris\u00e9e des grandes fortunes russes, pour qu\u2019elle aille plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Suisse, des milliers de manifestants contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-02T16:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:28:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSi les cadavres align\u00e9s dans la rue de Boutcha s'av\u00e8rent \u00eatre bel et bien des ex\u00e9cutions de civils, est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une preuve concr\u00e8te de crime contre l'humanit\u00e9 ?     Alex         Bonjour Alex,          Nous ne sommes pas en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 votre question actuellement, mais voici des \u00e9l\u00e9ments explicatifs. Le crime contre l\u2019humanit\u00e9 est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a07 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations Unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans le cadre d\u2019une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique lanc\u00e9e contre toute population civile\u00a0\u00bb.          Le 3\u00a0mars dernier, le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale de La\u00a0Haye, a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la cour.          Le crime de guerre est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, interrog\u00e9e ce samedi dans les colonnes du journal suisse Le Temps, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T16:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:07:23+00:00","articleBody":"         Manifestation nationale pour la paix et contre la guerre en Ukraine qui a rassembl\u00e9 environ 10\u00a0000 participants \u00e0 Berne, le 2\u00a0avril 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP               Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Budapest, en Hongrie, le 2\u00a0avril 2022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS               Des manifestants tiennent des drapeaux et des pancartes lors d\u2019une manifestation pro-Ukraine \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, samedi 2\u00a0avril 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/402cf7f_1648914601062-370604.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations en Europe","dateModified":"2022-04-02T16:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:00:25+00:00","articleBody":"     Une manifestation de civils \u00e0 Enerhodar, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9e samedi par des tirs de mortier et de grenades assourdissantes qui ont fait quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 une responsable ukrainienne.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 Enerhodar, les habitants de la ville se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, en chantant l\u2019hymne national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement. \u00ab\u00a0Les occupants ont utilis\u00e9 des grenades assourdissantes et ont ouvert le feu au mortier sur les habitants, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o \u2013 que nous avions relay\u00e9e dans le post de 16\u00a0h\u00a052 de ce direct \u2013 montrait des personnes en train de s\u2019enfuir d\u2019une place d\u2019Enerhodar au milieu des explosions de grenades assourdissantes et de nuages de fum\u00e9e blanche.          \u00ab\u00a0Une partie des manifestants ont \u00e9t\u00e9 mis de force dans des fourgonnettes de police et emmen\u00e9s dans un lieu inconnu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Lioudmyla Denisova, accusant les troupes russes de \u00ab\u00a0terroriser la population\u00a0\u00bb depuis la prise de la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine, se trouve sur le territoire d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 conquise d\u00e9but mars par les troupes russes. Les combats autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de chars, ont fait un temps craindre le pire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre bless\u00e9s dans la manifestation r\u00e9prim\u00e9e \u00e0 Enerhodar selon une responsable ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:40:17+00:00","articleBody":"     Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 ce samedi \u00e0 matin sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dans le nord du pays, apr\u00e8s le retrait des forces russes\u00a0: c\u2019est ce qu\u2019a fait savoir la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine, Energoatom.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 2\u00a0avril, \u00e0 11\u00a0heures, le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et l\u2019hymne ukrainien a \u00e9t\u00e9 entonn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram.          \u00ab\u00a0L\u2019ensemble du personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, qui a travaill\u00e9 h\u00e9ro\u00efquement dans les conditions difficiles de l\u2019occupation depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique de la centrale et des installations voisines, \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par le m\u00e9dia am\u00e9ricain CNN.                    Ce vendredi, la totalit\u00e9 des troupes russes s\u2019\u00e9tait retir\u00e9e du site nucl\u00e9aire. Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986.          Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone, plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe, \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau \u00e0 Tchernobyl ","dateModified":"2022-04-02T15:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:22:28+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un corps g\u00eet dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4906a17_1648912138802-370830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:15:52+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Malte samedi, le chef de l\u2019Eglise catholique a consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du long discours qu\u2019il a prononc\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e devant les responsables politiques du pays.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les objurgations \u00e0 faire cesser \u00ab\u00a0cette cruaut\u00e9 sauvage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette violente agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb. Mais il s\u2019\u00e9tait, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, refus\u00e9 \u00e0 incriminer nomm\u00e9ment la Russie ou Vladimir Poutine, conform\u00e9ment, fait-on valoir \u00e0 Rome, \u00e0 la tradition diplomatique du Saint-Si\u00e8ge, soucieux de ne pas \u00eatre enr\u00f4l\u00e9 par les parties en conflit et de maintenir une capacit\u00e9 de parler avec tous.          Samedi, en \u00e9voquant \u00ab\u00a0les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine martyris\u00e9e\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette ligne de conduite. Mais il a d\u00e9peint \u2013 certes, implicitement \u2013 Vladimir Poutine comme \u00ab\u00a0quelque puissant, tristement enferm\u00e9 dans ses pr\u00e9tentions anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes\u00a0\u00bb qui fomente \u00ab\u00a0les invasions d\u2019autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 le matin m\u00eame dans l\u2019avion sur l\u2019invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu\u2019a appuy\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensy, \u00e0 se rendre dans la capitale assi\u00e9g\u00e9e, il a r\u00e9pondu que l\u2019hypoth\u00e8se \u00e9tait \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.          Voici notre article sur le discours du pontife argentin\u00a0:                    Lire aussi :  Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le...","dateModified":"2022-04-02T15:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:33+00:00","articleBody":"     Les cadavres d\u2019au moins vingt hommes portant des v\u00eatements civils \u00e9taient align\u00e9s samedi dans une rue de Boutcha, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019AFP.          L\u2019un des hommes avait les mains li\u00e9es, et les corps \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres. La cause de leur mort n\u2019a pas pu \u00eatre imm\u00e9diatement d\u00e9termin\u00e9e.          Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annon\u00e7ait que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril 2022, alors que l\u2019Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un gar\u00e7on regarde un char russe d\u00e9truit apr\u00e8s les r\u00e9centes batailles \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP               Une voiture \u00e9cras\u00e9e avec le corps d\u2019un civil tu\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur g\u00eet dans une rue vide, dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Des voitures civiles \u00e9cras\u00e9es sont vues dans une rue, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, dans la ville de Bucha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1264e03_1648912114899-370826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt cadavres align\u00e9s dans une rue de Boutcha","dateModified":"2022-04-02T15:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:52:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les troupes russes ont violemment dispers\u00e9 un rassemblement pro-Ukraine qui avait lieu dans la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site de la BBC. Une vid\u00e9o relay\u00e9e ce samedi, notamment par le journal ukrainien The Kyiv Independent et par la BBC, montre des explosions dans cette ville occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine.          Celles-ci \u00ab\u00a0semblent avoir \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par plusieurs grenades assourdissantes qui ont atterri sur une place situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du principal centre culturel de la ville\u00a0\u00bb, commente le site de la radio et t\u00e9l\u00e9vision britannique.          Le 23\u00a0mars dernier, selon une autre vid\u00e9o authentifi\u00e9e par le site Liveuamap, plusieurs centaines de personnes avaient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 contre l\u2019occupant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions constat\u00e9es dans la ville d\u2019Enerhodar","dateModified":"2022-04-02T15:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:21:25+00:00","articleBody":"         Une femme porte un gilet pare-balles dans un march\u00e9 en plein air d\u00e9truit de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui que les forces russes effectuaient une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones du Nord, autour de la capitale, Kiev, et de la ville de Tchernihiv. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme passe devant des b\u00e2timents d\u00e9truits dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants se tiennent devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme marche dans une rue d\u00e9truite de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 202. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d1ef97_1648909159946-370513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-02T14:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:15:10+00:00","articleBody":"     Une partie des troupes russes commen\u00e7aient \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70 kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne disposait \u00ab\u00a0d\u2019aucune information permettant de confirmer\u00a0\u00bb les affirmations de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait par Moscou jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mouvements de troupes russes se poursuivent, notamment en Transnistrie","dateModified":"2022-04-02T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:00:41+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019arriv\u00e9e de plus de 2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies, la Pologne est \u2013 de loin \u2013 le pays europ\u00e9en qui accueille le plus de personnes ayant fui la guerre en Ukraine. Ainsi, Varsovie a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. La capitale polonaise h\u00e9berge 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.          Cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 Varsovie est \u00e0 l\u2019image de celle de la gare de l\u2019Est, premier point d\u2019arriv\u00e9e des exil\u00e9s dans la ville\u00a0: le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif.          \u00ab\u00a0Nous avons une base de donn\u00e9es de 5\u00a0000 logements que la population a mis \u00e0 disposition des r\u00e9fugi\u00e9s, explique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d\u2019entre eux sont occup\u00e9s, car cette proc\u00e9dure de relogement n\u2019est pas simple. Nous devons d\u2019abord v\u00e9rifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n\u2019importe o\u00f9. Nous devons ensuite nous assurer qu\u2019elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres o\u00f9 elles sont prises en charge gratuitement.\u00a0\u00bb          La ville dispose d\u2019une vingtaine de centres d\u2019accueil, d\u2019une capacit\u00e9 totale de 2\u00a0300 places. Des h\u00f4tels et pensionnats ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition. Les autorit\u00e9s r\u00e9gionales g\u00e8rent pour leur part trois grands centres de plusieurs milliers de places chacun, destin\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s qui n\u2019ont pas de solution de relogement en Pologne ou ailleurs en Europe. Le plus grand, la halle des expositions PTAK, \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Varsovie, accueille 6\u00a0500 personnes dans d\u2019imposants hangars d\u2019une superficie totale de 3\u00a0hectares.          Voici notre article sur la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Varsovie, \u00ab\u00a0le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:49:29+00:00","articleBody":"         Un homme se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un pont d\u00e9truit par les soldats russes lors de leur retraite des villages de la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/fc69e9a_4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T15:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:45:39+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte a appel\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 \u00e9mettre rapidement un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour ses op\u00e9rations arm\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb, affirme la juriste, qui s\u2019est rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le cadre des enqu\u00eates internationales sur le g\u00e9nocide au Rwanda et la guerre en ex-Yougoslavie, dans un entretien publi\u00e9 samedi par le quotidien suisse Le Temps.          L\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international est n\u00e9cessaire pour faire porter \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 d\u2019autres dirigeants russes la responsabilit\u00e9 des crimes commis en Ukraine depuis son invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, souligne la magistrate suisse, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 75\u00a0ans. En cinq semaines, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, plus de 4,1\u00a0millions d\u2019entre eux ont fui leur pays et des quartiers entiers de certaines villes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les bombardements.          Pour Carla Del Ponte, l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat est le signal qu\u2019un \u00ab\u00a0travail d\u2019investigation a \u00e9t\u00e9 men\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le seul instrument qui existe permettant d\u2019arr\u00eater l\u2019auteur d\u2019un crime de guerre et de le porter devant\u00a0\u00bb la justice internationale, affirme-t-elle au Temps. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9mission d\u2019un tel mandat ne signifie pas que Poutine sera arr\u00eat\u00e9\u00a0; s\u2019il reste en Russie, ce ne sera jamais le cas. Mais il lui sera impossible de quitter son pays et ce serait d\u00e9j\u00e0 un signal important qu\u2019il a de nombreux Etats contre lui\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale, sise \u00e0 La\u00a0Haye, a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la Cour. \u00ab\u00a0Des preuves incriminant de hauts responsables politiques et militaires doivent \u00e9galement \u00eatre trouv\u00e9es. La difficult\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019arriver tout en haut de la cha\u00eene de commandement pour identifier qui a planifi\u00e9, ordonn\u00e9 et fait ex\u00e9cuter ces crimes de guerre\u00a0\u00bb, assure la juriste internationale.          L\u2019Ukraine n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 du statut de Rome qui a institu\u00e9 la CPI en\u00a01998, mais a reconnu en\u00a02014 l\u2019autorit\u00e9 de celle-ci pour les crimes commis sur son territoire. La Russie a retir\u00e9 en\u00a02016 sa signature de ce trait\u00e9.              Carla del Ponte, alors membre de la Commission d\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la R\u00e9publique arabe syrienne, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse, au si\u00e8ge europ\u00e9en des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, mercredi 1er mars 2017. MARTIAL TREZZINI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/bbde1e8_88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:33:42+00:00","articleBody":"     Des batailles de grande ampleur s\u2019annoncent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, en particulier pour le contr\u00f4le de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych.          S\u2019exprimant sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique, M.\u00a0Arestovych a ajout\u00e9 que les troupes ukrainiennes pr\u00e9sentes autour de Kiev avaient repris plus de trente villes et villages dans la r\u00e9gion et tenaient la ligne de front \u00e0 l\u2019est face aux forces russes.           \u00ab\u00a0Ne nous faisons pas d\u2019illusion\u00a0: il y a encore d\u2019intenses batailles pour le sud, pour Marioupol, pour l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Mykha\u00eflo Podoliak, un autre conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuivait le conseiller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0d\u2019intenses batailles\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Su...","dateModified":"2022-04-02T13:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:15:14+00:00","articleBody":"     Champs d\u00e9vast\u00e9s, min\u00e9s ou bombard\u00e9s, ouvriers partis combattre, logistique ruin\u00e9e\u2026 l\u2019invasion russe diminue la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019effectuer les semis et la r\u00e9colte de sa production agricole.          Ce samedi, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien a donn\u00e9 ses pr\u00e9visions concernant les semis que les agriculteurs pourront effectuer pendant ce printemps\u00a0: environ 13,4\u00a0millions d\u2019hectares au total pourraient \u00eatre sem\u00e9s, notamment en c\u00e9r\u00e9ales, ma\u00efs, betterave et tournesol, soit 3,5\u00a0millions de moins qu\u2019en\u00a02021, avant la guerre.          Cette pr\u00e9vision est en hausse par rapport \u00e0 la derni\u00e8re, donn\u00e9e fin mars, par ce m\u00eame minist\u00e8re\u00a0: il estimait alors que les surfaces sem\u00e9es au printemps pourraient chuter de plus de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019an dernier.          Cette annonce rev\u00eat une grande importance pour la population locale, mais aussi mondiale. L\u2019Ukraine, r\u00e9put\u00e9e pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, \u00e9tait, avant la guerre, le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et de bl\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine donne ses pr\u00e9visions de semis de printemps","dateModified":"2022-04-02T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:07:30+00:00","articleBody":"         La m\u00e8re du lieutenant principal Dmytro Oliinyk, 40 ans, tu\u00e9 au combat dans le cadre de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cercueil de son fils, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire au cimeti\u00e8re Lytchakiv, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/2caa4a3_1648902176643-549241.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-02T13:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:00:42+00:00","articleBody":"     Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es samedi en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a indiqu\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays. \u00ab\u00a0Plus de 178 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans 15 villes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9.          Des arrestations ont eu lieu notamment dans un parc de Moscou lors d\u2019un sit-in contre l\u2019offensive russe en Ukraine et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest) lors d\u2019un rassemblement similaire, dans le cadre d\u2019une action nationale annonc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Moscou, le sit-in \u00e9tait pr\u00e9vu pour 14\u00a0heures, heure locale, dans le parc Zariadi\u00e9, \u00e0 l\u2019ombre du Kremlin. Peu apr\u00e8s, la police a commenc\u00e9 \u00e0 arr\u00eater des personnes assises sur les bancs du parc, en pleine temp\u00eate de neige. \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a cri\u00e9 une jeune femme interpell\u00e9e par la police. Plus de trente fourgons de police ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s autour du parc et pr\u00e8s des murailles rouges du Kremlin, selon le journaliste de l\u2019AFP.          Le sit-in contre l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux pour samedi dans une trentaine de villes \u00e0 travers la Russie, de Vladivostok (Extr\u00eame-Orient) \u00e0 Sotchi (Sud). Les organisateurs ont \u00e9galement affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 vouloir protester contre \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie russe, contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb et pour la lib\u00e9ration de l\u2019opposant emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite la paix, la d\u00e9mocratie et la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, ont-ils \u00e9crit.          A Saint-P\u00e9tersbourg, une quarantaine de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes dans l\u2019endroit d\u00e9sign\u00e9 pour le sit-in en centre-ville, sans qu\u2019on puisse dire s\u2019il s\u2019agissait de manifestants, selon une journaliste de l\u2019AFP. N\u00e9anmoins, jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, a-t-elle constat\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis venue juste pour rester debout. Pour exprimer d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre ma protestation contre ce qui passe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Galina Sedova, 50\u00a0ans, ajoutant avoir \u00ab\u00a0peur de protester de mani\u00e8re active\u00a0\u00bb.          Violant l\u2019interdiction de manifester mise en place par les autorit\u00e9s russes, des pacifistes se rassemblent de temps \u00e0 autre en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 170 arrestations de manifestants contre le conflit en Ukraine ","dateModified":"2022-04-02T13:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:49:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'entends des intervenants sur les plateaux qui rapportent que les occidentaux avaient \"promis\" de ne pas \u00e9tendre L'OTAN \u00e0 l'Est,mais il me semble bien aussi que dans les ann\u00e9es 1990 ,lors du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire de l'Ukraine une \"promesse \" d'int\u00e9grer l'OTAN avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 cet \u00e9tat ? Je n'ai peut-\u00eatre pas tout compris...    Ilsd\u00e9truisentles\u00e9colesSHAME         Bonjour,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a effectivement utilis\u00e9 comme argument la pr\u00e9tendue promesse de l\u2019OTAN de ne pas s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019Europe de l\u2019Est pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je voudrais expliquer une fois de plus la logique de notre comportement et de nos propositions\u00a0: comme on le sait, nous avons re\u00e7u des promesses selon lesquelles l\u2019OTAN ne d\u00e9placerait \u201cpas d\u2019un pouce\u201d ses infrastructures vers l\u2019est, et cela est bien connu\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le 1er\u00a0f\u00e9vrier dernier. Sur son site, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord affirme qu\u2019\u00ab\u00a0un tel accord n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 conclu\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e par Lib\u00e9ration \u00e0 ce sujet, Am\u00e9lie Zima, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-II Panth\u00e9on-Assas et \u00e0 l\u2019Inserm, d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de trait\u00e9 formel garantissant \u00e0 l\u2019URSS que l\u2019OTAN ne s\u2019\u00e9largira pas. (\u2026) Il y a eu des discussions en f\u00e9vrier\u00a01990 entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis, James Baker, et Mikha\u00efl Gorbatchev, notamment \u00e0 propos du statut de l\u2019Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e et de l\u2019inclusion de la RDA au sein de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb          En ce qui concerne l\u2019Ukraine, en\u00a01994, trois ans apr\u00e8s son ind\u00e9pendance et la dislocation de l\u2019URSS, le pays acceptait de se d\u00e9barrasser de son arsenal nucl\u00e9aire en \u00e9change de la reconnaissance de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale et du soutien financier des Etats-Unis. A l\u2019\u00e9poque, Le Monde \u00e9crivait au sujet des contreparties de cet accord que l\u2019Am\u00e9rique devait pourvoir le pays d\u2019\u00ab\u00a0une assistance sp\u00e9ciale pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 de ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires civils, type Tchernobyl\u00a0\u00bb et surtout \u00ab\u00a0ouvrir grandes \u00e0 l\u2019Ukraine les portes du \u201cpartenariat pour la paix\u201d, autrement dit, autoriserait Kiev \u00e0 d\u00e9velopper une coop\u00e9ration militaire avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Si en\u00a01994 l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u explicitement la promesse d\u2019int\u00e9grer un jour l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, \u00ab\u00a0l\u2019une des dispositions [de l\u2019accord] pr\u00e9voit que contre l\u2019ach\u00e8vement du transfert de son arsenal nucl\u00e9aire vers la Russie et sa ratification du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, l\u2019Ukraine se voit garantir souverainet\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 de son territoire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019INA dans un article consacr\u00e9 \u00e0 cette date marquante de l\u2019histoire r\u00e9cente de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:00:12+00:00","articleBody":"     Couloirs humanitaires. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 son intention d\u2019\u00e9vacuer les civils par sept couloirs humanitaires aujourd\u2019hui.          Parmi eux, plusieurs seront affect\u00e9s \u00e0 la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. La Croix-Rouge est charg\u00e9e d\u2019encadrer ces \u00e9vacuations. L\u2019ONG avait d\u00e9j\u00e0 fait une tentative hier, mais celle-ci avait \u00e9chou\u00e9 en raison du bombardement continu de Marioupol par la Russie.          Plus de 6\u00a0200 personnes, dont plus de 3\u00a0000 habitants de Marioupol, ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vendredi via des couloirs humanitaires, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plus de 150\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Mouvements de troupes. Les forces russes desserrent leur \u00e9tau sur Kiev et se regroupent dans l\u2019est et le sud du pays, notamment dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk.          Ce changement de strat\u00e9gie de la Russie vise \u00e0 \u00ab\u00a0prendre pied de fa\u00e7on puissante [dans ces r\u00e9gions] (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb de sortie du conflit, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Diplomatie. Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev et a assur\u00e9 le Parlement ukrainien, r\u00e9uni en session extraordinaire, du soutien des institutions europ\u00e9ennes. Elle est la premi\u00e8re dirigeante d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          R\u00e9fugi\u00e9s. Plus de 4,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies, soit environ 35\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent comptage vendredi. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          Nouvelle mort d\u2019un journaliste. Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-04-02T12:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:07+00:00","articleBody":"     Alors que les forces russes se retirent de la r\u00e9gion de Kiev, les mines laiss\u00e9es autour des maisons, le mat\u00e9riel abandonn\u00e9 et \u00ab\u00a0m\u00eame les corps des personnes tu\u00e9es\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour les civils, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi. \u00ab\u00a0Il n\u2019est toujours pas possible de reprendre une vie normale, comme avant, m\u00eame dans les territoires que nous reprenons apr\u00e8s les combats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 sa nation dans un message vid\u00e9o nocturne. \u00ab\u00a0Il faut attendre que nos terres soient d\u00e9min\u00e9es, attendre de pouvoir vous assurer qu\u2019il n\u2019y aura pas de nouveaux bombardements.\u00a0\u00bb              Un barrage bloque une route parsem\u00e9e de mines au sud de la capitale ukrainienne. Ukraine, le 1er avril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/19aac34_573031041-csharrock-byshiv-de-ceombres-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mines laiss\u00e9es aux abords de Kiev rendent la r\u00e9gion dangereuse, a averti le pr\u00e9sident Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-04-02T13:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:04+00:00","articleBody":"         Une \u00e9cole endommag\u00e9e est en ruine \u00e0 la suite d\u2019une attaque russe \u00e0 la mi-mars, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril\u00a02022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/cfe5f2c_1648899121244-208559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T13:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:32:04+00:00","articleBody":"     Le maire de Brovary, une ville \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la capitale Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants russes ont maintenant quitt\u00e9 pratiquement tout le district\u00a0\u00bb.          Il a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes allaient s\u2019atteler \u00e0 d\u00e9barrasser la ville \u00ab\u00a0du mat\u00e9riel militaire et \u00e9ventuellement des mines\u00a0\u00bb laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.          De nombreux habitants de Brovary ont regagn\u00e9 leur domicile et les magasins commencent \u00e0 rouvrir leurs portes, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Brovary de nouveau aux mains des Ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T11:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:15:06+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live. Le pape Fran\u00e7ois envisage d'aller \u00e0  Kiev, qu'en savez-vous ?    Sceptique         Bonjour Sceptique,          Dans l\u2019avion qui l\u2019amenait \u00e0 Malte pour une visite officielle, le pape Fran\u00e7ois a effectivement d\u00e9clar\u00e9 ce matin qu\u2019il envisageait de se rendre dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0C\u2019est sur la table\u00a0\u00bb a-t-il indiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cision.          Le pape avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 faire ce voyage il y a quelques jours par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, par Sviatoslav Chevtchouk, archev\u00eaque majeur de l\u2019Eglise catholique de rite byzantin d\u2019Ukraine, et par l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican.          Plus important encore que cette annonce d\u2019une visite seulement hypoth\u00e9tique \u00e0 ce stade, le pape Fran\u00e7ois, pour la premi\u00e8re fois ce matin, a critiqu\u00e9 \u2013 certes implicitement \u2013 Vladimir Poutine\u00a0:           Une fois de plus, un potentat, tristement rattrap\u00e9 par les revendications anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes, provoque et fomente des conflits alors que les gens ordinaires \u00e9prouvent le besoin de construire un avenir qui sera partag\u00e9 ou ne sera pas.           Le pape avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 ce qu\u2019il avait appel\u00e9 \u00ab\u00a0une agression injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, mais il n\u2019avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie que lors de pri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T11:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:28+00:00","articleBody":"     Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Il a disparu dans la zone des hostilit\u00e9s le 13\u00a0mars dans la r\u00e9gion de Kiev. Le 1er\u00a0avril, son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du village de Gouta Mejyguirska\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au nord de la capitale, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Yermak.               Maksim Levin, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans et p\u00e8re de quatre fils, a collabor\u00e9 avec nombre de m\u00e9dias ukrainiens et internationaux. En\u00a02014, au d\u00e9but de la guerre de Kiev contre les s\u00e9paratistes russes, soutenus par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, il avait r\u00e9ussi \u00e0 sortir d\u2019Ilova\u00efsk, ville du Sud-Est alors encercl\u00e9e, o\u00f9 des centaines de militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en quelques jours.          Plusieurs journalistes ukrainiens et occidentaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et des dizaines d\u2019autres bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Au moins trois d\u2019eux ont p\u00e9ri dans le nord-est de Kiev o\u00f9 des combats faisaient rage entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe, laquelle a recul\u00e9 ces derniers jours et a abandonn\u00e9 des dizaines de villages autour de la capitale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que M. Levin avait succomb\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0deux tirs d\u2019armes de petit calibre de membres des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb. L\u2019information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le photographe ukrainien Maks Levin retrouv\u00e9 mort pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:42:41+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/80f7e77_1648895401048-369559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au cent...","dateModified":"2022-04-02T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:36:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a fait savoir un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Lougansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes quittent le nord de l\u2019Ukraine afin de renforcer leur pr\u00e9sence dans le Sud et l\u2019Est","dateModified":"2022-04-02T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:17:44+00:00","articleBody":"     Quatre jours apr\u00e8s la frappe russe contre l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont communiqu\u00e9 un nouveau bilan\u00a0: 31 personnes sont mortes et 34 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Les secouristes continuent de fouiller les d\u00e9combres et de retirer les cadavres des lieux.          Le gouverneur r\u00e9gional Vitaliy Kim n\u2019\u00e9tait pas dans le b\u00e2timent lorsque le missile russe a \u00e9ventr\u00e9 ce dernier. \u00ab\u00a0Je ne me suis pas r\u00e9veill\u00e9 aussi t\u00f4t que d\u2019habitude ce matin-l\u00e0. Mais j\u2019ai eu de la chance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, accusant l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir attendu que les gens arrivent au travail le matin pour cibler le site.                                  Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile russe, le 29 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1d8e9a0_1648894641482-b9ccc64-fe67605258054d978c77af242cbc4cca-8036ebb60b124d458250288faf9ba3e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 la roquette contre un b\u00e2timent gouvernemental de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T10:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:08:47+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a accueilli samedi les militaires prisonniers. L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9, vendredi, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de\u00a086 de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers. \u00ab\u00a0Un \u00e9change vient d\u2019avoir lieu, 86\u00a0militaires ukrainiens dont quinze\u00a0femmes sont d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 dans une courte vid\u00e9o, post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militaires prisonniers accueillis par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T10:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:58:43+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres (120\u00a0miles) au nord-ouest, selon un journaliste de l\u2019AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP               Un homme porte un enfant alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP               Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d'enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022 EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/916f402_1648893286266-369777.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des convois de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et de Melotopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T10:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:19+00:00","articleBody":"              Bonjour. Sur la carte du post de 10h14, il est indiqu\u00e9 un bombardement russe au Nord-Est de de Belgorod, en territoire russe. S'agit-il d'une erreur ?    Dix-mille poules         Bonjour \u00e0 Dix-mille poules et \u00e0 nos nombreux lecteurs gallinac\u00e9s,          Vous avez l\u2019\u0153il. Nous avons signal\u00e9 cette frappe \u00e0 notre service infographie, qui nous fait savoir que c\u2019est une erreur. La carte a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 jour \u00e0 l\u2019instant.              La situation en Ukraine au 1er avril \u00e0 20 heures. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f64cef1_1648899960463-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T11:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:37:26+00:00","articleBody":"     Le groupe h\u00f4telier fran\u00e7ais Accor continue d\u2019op\u00e9rer en Ukraine comme en Russie, parce qu\u2019il y rend des services \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9cieux voire indispensables [aux] m\u00e9dias, [aux] organisations caritatives, [aux] d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res qui viennent n\u00e9gocier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, S\u00e9bastien Bazin, ce matin sur la radio France Inter. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Si on ferme, vous n\u2019aurez plus aucun t\u00e9moin l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb          Il a par ailleurs affirm\u00e9 ne pas financer la guerre par le biais des imp\u00f4ts russes\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne paie pas d\u2019imp\u00f4ts [en Russie] parce que j\u2019y perds de l\u2019argent, on est \u00e0 32\u00a0% de taux d\u2019occupation alors qu\u2019on commence \u00e0 gagner de l\u2019argent \u00e0 55\u00a0%\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0On est pr\u00e9sent dans les moments difficiles partout dans le monde, Accor n\u2019a jamais en cinquante ans ferm\u00e9 d\u2019h\u00f4tel dans une zone de conflit\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les collaborateurs, c\u2019est la seule chose \u00e0 laquelle je tiens, s\u2019ils ne sont pas l\u00e0, on ne peut pas fonctionner. J\u2019en ai 3\u00a0800 en Russie dans 55\u00a0h\u00f4tels, dont je ne suis pas propri\u00e9taire mais gestionnaire, et donc responsable de ces collaborateurs.\u00a0\u00bb          S\u00e9bastien Bazin a d\u00e9clar\u00e9 avoir per\u00e7u chez ses collaborateurs russes une d\u00e9tresse \u00ab\u00a0sup\u00e9rieure \u00e0 celle de ceux en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Ukraine, il y a une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9nergie positive, des sourires, les collaborateurs sont l\u00e0, en d\u00e9tresse avec des h\u00f4tels pleins, alors qu\u2019en Russie on a des gens en pleurs, qui ne comprennent pas la situation, \u00e0 qui j\u2019essaie d\u2019expliquer des choses qui sont l\u2019inverse de ce qu\u2019on leur raconte sur les t\u00e9l\u00e9visions.\u00a0\u00bbLe groupe, qui comptait sept h\u00f4tels en Ukraine, en a \u00ab\u00a0encore trois ouverts \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb et a rapatri\u00e9 nombre de ses 700\u00a0collaborateurs dans le pays, a d\u00e9taill\u00e9 le PDG d\u2019Accor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant h\u00f4telier Accor reste ouvert en Russie","dateModified":"2022-04-02T10:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:35:57+00:00","articleBody":"    bonjour et bravo \u00e0 vous tous. Quels ont \u00e9t\u00e9 les propos de Depardieu pour provoquer le courroux de certains russes?    d\u00e9d\u00e9         Bonjour D\u00e9d\u00e9,          Longtemps rest\u00e9 muet alors qu\u2019il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, G\u00e9rard Depardieu a finalement rompu le silence en contactant l\u2019Agence France-Presse au t\u00e9l\u00e9phone et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb. Dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi 31\u00a0mars au soir, le com\u00e9dien, qui dispose d\u2019un passeport russe depuis 2013, poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple russe n\u2019est pas responsable des folles d\u00e9rives inacceptables de [ses] dirigeants comme Vladimir Poutine.\u00a0\u00bb Et s\u2019engage \u00e0 reverser \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 des recettes des trois concerts\u00a0[qu\u2019il donne au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es] aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide\u00a0\u00bb.          Conscient que l\u2019amiti\u00e9 affich\u00e9e de G\u00e9rard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, pr\u00e9vu trois soirs de suite, du 1er au 3\u00a0avril, la direction du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019acteur de prendre position clairement contre la guerre. D\u00e9but mars, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019Antibes (Alpes-Maritimes) avait annul\u00e9 ses deux soir\u00e9es de r\u00e9cital, arguant de la difficult\u00e9 \u00ab\u00a0de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerri\u00e8res actuelles\u00a0\u00bb.          Le changement de ton de G\u00e9rard Depardieu a suscit\u00e9 des commentaires aigris au Kremlin. \u00ab\u00a0Je pense que Depardieu ne comprend sans doute pas ce qui se passe, a d\u00e9clar\u00e9, le 1er\u00a0avril, le porte-parole du pouvoir russe, Dmitri Peskov. Il n\u2019est pas au courant des bombardements de civils\u00a0\u00bb dont Moscou accuse Kiev. \u00ab\u00a0Si cela est n\u00e9cessaire, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le lui raconter et \u00e0 lui expliquer afin qu\u2019il comprenne mieux.\u00a0\u00bb S\u2019\u00e9levant contre les \u00ab\u00a0attaques pr\u00e9somptueuses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la pr\u00e9tention de l\u2019acteur \u00e0 parler au nom du peuple russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9put\u00e9 de la Douma, Soultan Khamzaev, a demand\u00e9 que la nationalit\u00e9 russe soit retir\u00e9e au com\u00e9dien et que les biens qu\u2019il d\u00e9tient en Russie soient transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 des associations caritatives.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:19+00:00","articleBody":"     Le retour \u00e0 la normale des liens entre les partenaires de la Station spatiale internationale (ISS) et d\u2019autres projets de coop\u00e9ration ne sera possible qu\u2019une fois lev\u00e9es toutes les sanctions occidentales contre Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le directeur de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos.Dmitri Rogozine a ajout\u00e9 que l\u2019objectif des sanctions \u00e9tait de \u00ab\u00a0mettre \u00e0 mort l\u2019\u00e9conomie russe et de plonger notre population dans le d\u00e9sespoir et la faim, de mettre notre pays \u00e0 genoux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elles n\u2019y arriveront pas, mais les intentions sont claires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.Roscosmos communiquera prochainement aux autorit\u00e9s russes ses propositions en vue de l\u2019arr\u00eat de la coop\u00e9ration sur l\u2019ISS avec les agences spatiales des Etats-Unis, du Canada, de l\u2019Union europ\u00e9enne et du Japon, explique-t-il.              Sur cette photo publi\u00e9e par l'agence spatiale Roscosmos, l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, \u00e0 gauche, les cosmonautes russes Anton Shkaplerov, au centre, et Pyotr Dubrov sont assis sur des chaises peu apr\u00e8s l'atterrissage de la capsule spatiale russe Soyouz MS-19 au sud-est de la ville kazakhe de Zhezkazgan, au Kazakhstan, mercredi 30 mars 2022. La capsule Soyouz MS-19 a atterri \u00e0 la verticale dans les steppes du Kazakhstan mercredi avec l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, les cosmonautes russes de Roscosmos Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov. IRINA SPEKTOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/11148f8_1648891546248-204288.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lie coop\u00e9ration spatiale et lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-04-02T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:56:46+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. A-t-on des nouvelles de cette courageuse journaliste Russe qui a brandi le panneau NO WAR lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur une cha\u00eene Russe ?     Shalimarine          Bonjour Marine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui \u00e9tait apparue le 14\u00a0mars en plein direct pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 de Russie, sur la cha\u00eene Perviy Kanal, avec une pancarte critiquant la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.          Bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9e, puis condamn\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 une simple amende, elle a depuis \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e libre. Mme\u00a0Ovsiannikova, qui a cependant quitt\u00e9 depuis la cha\u00eene, risque des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, aux termes d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.          Elle continue cependant de s\u2019exprimer, comme dimanche dernier, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Che Tempo Che Fa\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai\u00a03. \u00ab\u00a0Quand la guerre a commenc\u00e9, j\u2019avais d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner parce que mes opinions \u00e9taient diff\u00e9rentes de la politique \u00e9ditoriale, explique-t-elle. Je voulais aussi aller aux manifestations, mais la loi pr\u00e9voyant la prison [pour les manifestants] \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Alors j\u2019ai eu l\u2019id\u00e9e de faire quelque chose de diff\u00e9rent.\u00a0\u00bb          Depuis, \u00ab\u00a0ma vie me fait penser \u00e0 un thriller, je ne sais pas ce qui va se passer demain, je peux me r\u00e9veiller le lundi et \u00eatre accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un espion britannique. (\u2026) J\u2019ai peur, je suis une personne normale avec deux enfants, j\u2019ai plus peur pour eux que pour moi\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pas question pour autant de quitter la Russie et d\u2019accepter la proposition d\u2019asile de la France\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis une patriote et on a besoin de gens comme moi dans mon pays.\u00a0\u00bb              Marina Ovsiannikova interrompt le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir le plus regard\u00e9 de Russie, brandissant une affiche sur laquelle on peut lire \u00ab pas de guerre \u00bb et condamnant l\u2019action militaire de Moscou en Ukraine, \u00e0 Moscou, le 15\u00a0mars 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/ef51936_5754862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:25:30+00:00","articleBody":"         D\u00e9combres du village de  Bychiv, au sud de Makariv, dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, qui a tu\u00e9 deux civils et a ras\u00e9 le centre culturel du village. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               D\u00e9combres d\u2019un magasin pour enfant dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Byshiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une habitation anim\u00e9e dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avri\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/47a8271_656623321-csharrock-byshiv-de-ceombres-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Bychiv dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:14:04+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 1er\u00a0avril \u00e0 20\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE           Mise \u00e0 jour \u00e0 le 2 avril 12h00\u00a0:  une frappe russe en Russie a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e par erreur dans cette carte, \u00e0 l\u2019Est de Belgorod.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/892586c_1648887151537-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-02T09:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:05:19+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont vainement tent\u00e9, lors d\u2019un sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, d\u2019impliquer P\u00e9kin dans la recherche d\u2019une solution au conflit. Ils voulaient faire en sorte que la Chine n\u2019apporte pas son aide \u00e0 la Russie et ne lui permette pas de contourner les lourdes sanctions qui la visent. Mais cette rencontre n\u2019a fait bouger aucune ligne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre la Chine et l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rarement l\u2019incompr\u00e9hension entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Chine aura \u00e9t\u00e9 aussi manifeste","dateModified":"2022-04-02T08:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:58:06+00:00","articleBody":"         Des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l'est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. Plus de 400\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol et de Mykola\u00efv sont arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Nijni Novgorod par un train sp\u00e9cial en provenance de l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP               Des b\u00e9n\u00e9voles aident une femme \u00e2g\u00e9e alors que des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Luhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0cf6879_1648886066181-559123.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk arrivent en Russie","dateModified":"2022-04-02T08:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:52:10+00:00","articleBody":"     Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi pour \u00e9vacuer des civils de r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es, et notamment celui pr\u00e9vu pour permettre \u00e0 des v\u00e9hicules priv\u00e9s de quitter Marioupol et \u00e0 des bus d\u2019\u00e9vacuer des r\u00e9sidents de Marioupol r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Berdiansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre, ukrainienne, Iryna Verechtchouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:41:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  et l'Inde dans tout \u00e7a ?    Biu         Bonjour Biu,          L\u2019Inde, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait trouv\u00e9 \u00ab\u00a0h\u00e9sitante\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 de se joindre aux votes condamnant Moscou aux Nations unies. La pression exerc\u00e9e par les Etats-Unis et les Europ\u00e9ens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-\u00e0-vis de la Russie, n\u2019a que peu d\u2019effets sur la position de New Delhi\u00a0: les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des n\u00e9gociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Russie, Sergue\u00ef Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31\u00a0mars et le 1er\u00a0avril. Il y a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-m\u00eame, qui lui a consacr\u00e9 quarante minutes. Sergue\u00ef Lavrov a salu\u00e9 l\u2019approche \u00e9quilibr\u00e9e selon lui de l\u2019Inde au sujet de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces jours-ci, nos coll\u00e8gues occidentaux voudraient r\u00e9duire toute question internationale significative \u00e0 la crise en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe \u00e0 New Delhi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           [Nous] appr\u00e9cions que l\u2019Inde appr\u00e9hende cette situation avec l\u2019ensemble des faits et pas uniquement de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. L\u2019amiti\u00e9 est le mot-cl\u00e9 pour d\u00e9crire l\u2019histoire de nos relations, et nos relations ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 tr\u00e8s soutenues dans de nombreux moments difficiles.           La Russie est le principal fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, et son ami historique \u2013 l\u2019Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M.\u00a0Modi avait ignor\u00e9 la visite de la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, comme celle, des repr\u00e9sentants du Japon, de l\u2019Autriche, de la Gr\u00e8ce et du Mexique. Il n\u2019avait pas non plus accord\u00e9 audience au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T07:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:24:09+00:00","articleBody":"         Un enfant regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de  Zaporijia, le 1er\u00a0avril 2022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest, selon un journaliste de l'AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/06c6a63_1648883690605-369504.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et Melitopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T12:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:18:00+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live.\r\nPouvez-vous nous dire si la famille Mulliez continue tranquillou leurs affaires avec Auchan et Leroy Merlin en Russie?    Curieux         Bonjour Curieux,          Auchan et Leroy-Merlin ont pour l\u2019instant maintenu les activit\u00e9s du groupe en Russie. La \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise vis-\u00e0-vis de ses \u00ab\u00a045\u00a0000\u00a0collaborateurs et de leurs familles\u00a0\u00bb est l\u2019argument avanc\u00e9 par Leroy-Merlin pour justifier ce maintien, malgr\u00e9 une pression croissante \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. M\u00eame raisonnement pour le PDG d\u2019Auchan, Yves Claude, dans le Journal du dimanche, pour qui partir serait \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le dilemme est cons\u00e9quent pour la famille Mulliez, et sans rem\u00e8de miracle \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, estime Adrien Guerin, analyste chez Scope Ratings. Rester en Russie pourrait \u00ab\u00a0entacher la r\u00e9putation\u00a0\u00bb des enseignes \u00ab\u00a0dans d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au \u00ab\u00a0boycott\u00a0\u00bb. Mais un d\u00e9part pourrait \u00ab\u00a0avoir un effet important\u00a0\u00bb sur leurs revenus, les for\u00e7ant \u00e0 modifier leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T08:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:08:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la situation concernant le paiement en roubles du gaz Russe ?    Rien         Bonjour Rien,          La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne livrerait du gaz aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019\u00e0 condition que les pays consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 lui r\u00e8glent leurs factures en roubles, plut\u00f4t qu\u2019en euros ou en dollars. En cas de refus, \u00ab\u00a0les contrats en cours seront arr\u00eat\u00e9s\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le chef du Kremlin dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, jeudi.          La Commission europ\u00e9enne a, elle, estim\u00e9 vendredi que les entreprises europ\u00e9ennes dont les contrats d\u2019approvisionnement en gaz avec la Russie stipulent que les paiements doivent s\u2019effectuer en euros ou en dollars ne doivent pas c\u00e9der \u00e0 l\u2019exigence pos\u00e9e par Moscou de payer en roubles. R\u00e9agissant aux menaces du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la France a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 vendredi ne pas attendre \u00ab\u00a0a priori de rupture\u00a0\u00bb de ses livraisons.          La mesure vise notamment \u00e0 soutenir le cours du rouble, la devise russe s\u2019\u00e9tant effondr\u00e9e apr\u00e8s de premi\u00e8res sanctions occidentales pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le gel des avoirs russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger repr\u00e9senterait en effet quelque 300\u00a0milliards de dollars (271\u00a0milliards d\u2019euros). Soit environ la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie. Tel que con\u00e7u par le Kremlin, le dispositif semble permettre, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 chaque protagoniste de s\u2019arranger avec sa propre interpr\u00e9tation de la situation. Le Kremlin pr\u00e9voit en effet deux comptes distincts pour les soci\u00e9t\u00e9s importatrices. Un compte pour verser leur paiement dans leur monnaie d\u2019origine\u00a0; et un autre compte pour convertir tout cela en roubles, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions europ\u00e9ennes.          Ce semblant de compromis peut donner lieur \u00e0 des communications paradoxales, chacun tentant de sauver les apparences dans ce \u00ab\u00a0bras de fer\u00a0\u00bb diplomatique. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, tout en assurant rester un fournisseur fiable, Vladimir Poutine met en avant son d\u00e9cret. De l\u2019autre, le chancelier allemand, Olaf Scholz, rappelle qu\u2019\u00ab\u00a0il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela resterait ainsi (\u2026). Les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:26:18+00:00","articleBody":"     Une nouvelle station de radio Internet bas\u00e9e \u00e0 Prague a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser des nouvelles, des informations et de la musique pour les quelque 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que. L\u2019\u00e9quipe est constitu\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines et de personnes vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis des ann\u00e9es. Leur objectif est d\u2019aider leurs concitoyens ukrainiens et leur patrie \u00e0 faire face \u00e0 la brutale invasion russe.\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait pour mon peuple, pour les gens qui avaient vraiment besoin d\u2019aide, qui avaient vraiment besoin de soutien, quelque chose qui les aiderait \u00e0 commencer une nouvelle vie ou \u00e0 recommencer leur vie ici apr\u00e8s avoir v\u00e9cu de tr\u00e8s mauvaises choses en essayant de s\u2019\u00e9chapper de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la r\u00e9dactrice en chef de la station, Natalia Churikova, une journaliste exp\u00e9riment\u00e9e de Radio Free Europe\/Radio Liberty, bas\u00e9e \u00e0 Prague.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, une nouvelle station de radio pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T06:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:07:43+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel. Les forces russes se seraient retir\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, qui fait l\u2019objet de combats depuis le premier jour du conflit. Dans l\u2019est du pays, les forces ukrainiennes ont par ailleurs s\u00e9curis\u00e9 une route cl\u00e9 \u00e0 l\u2019est de Kharkiv apr\u00e8s de violents combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs ...","dateModified":"2022-04-02T06:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La guerre a commenc\u00e9 \u00e0 Melitopol d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, explique Ivan Fedorov, regard franc et cernes sombres autour des yeux. Des soldats russes ont encercl\u00e9 la ville et tir\u00e9 avec des roquettes sur des bases militaires, \u00e0 200\u00a0m\u00e8tres seulement des quartiers r\u00e9sidentiels.\u00a0\u00bb Ce vendredi 1er\u00a0avril, le maire de la ville occup\u00e9e de Melitopol, dans le sud de l\u2019Ukraine, kidnapp\u00e9 par les Russes le 11\u00a0mars pendant cinq jours, est \u00e0 Paris pour rencontrer Emmanuel Macron, alerter l\u2019Europe et t\u00e9moigner des pratiques de la Russie dans les territoires qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. L\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans, qui dirige cette cit\u00e9 de 150\u00a0000\u00a0habitants, raconte au Monde comment le cours de sa vie et celui des citoyens de sa ville ont bascul\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a confi\u00e9 son r\u00e9cit au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T06:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:40:00+00:00","articleBody":"         L\u2019arriv\u00e9e des bus \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/35475f1_13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des bus transportant des civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:22:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJ'ai cru voir passer un article mentionnant que les soldats russes de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par les radiations, avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Seij         Bonjour Seij,          Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale, apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986. Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a \u00e9galement ajout\u00e9 vendredi que le niveau de radiation autour de la centrale \u00e9tait normal, m\u00eame si des hausses \u00ab\u00a0localis\u00e9es\u00a0\u00bb avaient pu survenir. \u00ab\u00a0Le mouvement de v\u00e9hicules lourds a pu provoquer de telles hausses \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des troupes russes, cela a aussi pu \u00eatre le cas lorsqu\u2019elles sont parties\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Outre Tchernobyl, l\u2019AIEA a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir envoyer d\u00e8s que possible des \u00e9quipements et du personnel sur les diff\u00e9rentes installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. Concernant le mat\u00e9riel, il pourrait s\u2019agir d\u2019instruments portables de mesure des niveaux de radiations, de diesels de secours, de carburant ou de \u00ab\u00a0plus gros \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La liste n\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Grossi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T06:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:01:19+00:00","articleBody":"     Hier, lors d\u2019un entretien avec les dirigeants chinois, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a pr\u00e9venu P\u00e9kin que tout soutien \u00e0 Moscou pour contourner les sanctions occidentales nuira aux relations \u00e9conomiques de la Chine avec l\u2019Europe, son premier partenaire commercial.          \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contourner les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le responsable des affaires europ\u00e9ennes aupr\u00e8s de la diplomatie chinoise, Wang Lutong.          P\u00e9kin s\u2019oppose aux sanctions contre la Russie et les juge contreproductives pour r\u00e9soudre la situation en Ukraine. Les entreprises chinoises font cependant preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          \u00ab\u00a0La Chine n\u2019est pas partie prenante \u00e0 la crise ukrainienne (\u2026) Par cons\u00e9quent, nos \u00e9changes commerciaux avec Moscou ne devraient pas \u00eatre vis\u00e9s\u00a0\u00bb par des sanctions, a estim\u00e9 M.\u00a0Wang, interrog\u00e9 par la presse au lendemain d\u2019un sommet Chine-Union europ\u00e9enne.          Alors que le pouvoir communiste d\u00e9fend son amiti\u00e9 \u00ab\u00a0solide comme un roc\u00a0\u00bb avec Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne veut dissuader la Chine de soutenir activement la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine en augmentant ses achats d\u2019hydrocarbures ou par une aide financi\u00e8re.          P\u00e9kin a par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0surestimer\u00a0\u00bb son r\u00f4le aupr\u00e8s de Moscou pour mettre fin aux hostilit\u00e9s en Ukraine. \u00ab\u00a0Dire aux Russes \u201cvous devez arr\u00eater cette guerre et les Russes arr\u00eateront\u201d\u00a0: \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M.\u00a0Wang, arguant que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0d\u00e9cision ind\u00e9pendante prise par la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9kin assure ne pas contourner les sanctions occidentales envers Moscou","dateModified":"2022-04-02T06:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a dit sa \u00ab\u00a0reconnaissance\u00a0\u00bb \u00e0 Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, d\u2019\u00eatre venue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efquement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0personnellement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en l\u2019accueillant dans la capitale ukrainienne o\u00f9 il est retranch\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier.          Mme Metsola, \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en le 18\u00a0janvier, est le premier dirigeant d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier personnellement Roberta, vous et votre \u00e9quipe, dans un moment aussi important pour notre pays (\u2026) aujourd\u2019hui quand les Ukrainiens croient en les actes et les mesures concr\u00e8tes, de faire preuve d\u2019h\u00e9ro\u00efsme \u2013 car c\u2019est aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de venir en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, toujours en T-shirt kaki en accueillant la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne.          Il a remerci\u00e9 Mme Metsola pour le soutien du Parlement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions \u00e9norm\u00e9ment toutes ces d\u00e9marches. Et comme nous voyons tout d\u00e9sormais par le prisme ami\/pas ami, (\u2026) que la zone grise n\u2019existe plus pour nous dans la diplomatie (\u2026) nous sommes heureux que vous soyez du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re et du bien concernant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates venue et c\u2019est un signe tr\u00e8s important. Nous vous en sommes reconnaissants et nous ne l\u2019oublierons pas\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident ukrainien.          Avant Mme Metsola, seuls les trois premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 Kiev, le 15\u00a0mars, afin de manifester leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.              La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola, et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, \u00e0 Liev, le 1er avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ccf18aa_adde44eb384640099ac36469ac4e999a-adde44eb384640099ac36469ac4e999a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en rend visite en personne \u00e0 Zelensky","dateModified":"2022-04-02T04:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:40:43+00:00","articleBody":"     Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitt\u00e9 l\u2019installation nucl\u00e9aire ukrainienne qu\u2019ils occupaient depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique vont se rendre sur place.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T04:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:36:57+00:00","articleBody":"     Une colonne de bus transportant des personnes d\u00e9plac\u00e9es, dont des habitants de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, est arriv\u00e9e vendredi soir \u00e0 Zaporijia, ville contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e de Kiev, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les bus transportaient des habitants de Marioupol qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la ville de Berdiansk, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 elles avaient \u00e9t\u00e9 prises en charge par le convoi.          En arrivant dans la banlieue de Zaporijia, certains \u00e9vacu\u00e9s pleuraient de soulagement d\u2019\u00eatre de retour en territoire ukrainien. Plusieurs personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019elles avaient d\u00fb marcher 15\u00a0kilom\u00e8tres ou plus pour quitter la ville, avant de trouver des v\u00e9hicules priv\u00e9s pour poursuivre leur voyage.          Leur voyage s\u2019est termin\u00e9 par un trajet en bus de douze\u00a0heures qui a serpent\u00e9 \u00e0 travers une s\u00e9rie de points de contr\u00f4le avant d\u2019arriver \u00e0 Zaporijia, un voyage qui n\u2019aurait pris que trois heures avant la guerre.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions en train de pleurer lorsque nous avons atteint cette zone. Nous avons pleur\u00e9 lorsque nous avons vu des soldats au poste de contr\u00f4le avec des \u00e9cussons ukrainiens sur leurs bras\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Olena, sa petite fille dans les bras. \u00ab\u00a0Ma maison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Je l\u2019ai vu sur des photos. Notre ville n\u2019existe plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019en pleure, je viens juste de voir ma petite-fille\u00a0\u00bb, a dit Olga, une Ukrainienne qui attendait au centre organis\u00e9 \u00e0 Zaporijia pour les familles de d\u00e9plac\u00e9s. \u00ab\u00a0La famille de sa m\u00e8re est toujours \u00e0 Marioupol et nous ne savons pas s\u2019ils sont en vie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de mots pour dire combien je suis heureuse de la voir en s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a confirm\u00e9 dans la nuit ces \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [vendredi], les couloirs humanitaires ont fonctionn\u00e9 dans trois r\u00e9gions\u00a0: Donetsk, Louhansk et Zaporijia. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver 6\u00a0266\u00a0personnes, dont 3\u00a0071 de Marioupol\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a01\u00a0431\u00a0personnes ont voyag\u00e9 de Berdiansk et Melitopol par leurs propres moyens vers Zaporijia. 771 d\u2019entre elles venaient de Marioupol\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a042\u00a0bus de la ville de Berdiansk avec des habitants de Marioupol et douze de Melitopol avec des r\u00e9sidents locaux\u00a0\u00bb \u00e9taient en route en soir\u00e9e vers Zaporijia, pour un total de \u00ab\u00a0plus de 2\u00a0500\u00a0personnes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, soulignant que d\u2019autres \u00e9vacuations \u00e9taient \u00ab\u00a0attendues et planifi\u00e9es\u00a0\u00bb dans la journ\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui (samedi).          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui devait prendre part \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation, avait annonc\u00e9 hier (vendredi) que son \u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol avait d\u00fb rebrousser chemin, l\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vue de milliers de civils de cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00e9tant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb ce jour. Il a annonc\u00e9 une nouvelle tentative pour aujourd\u2019hui (samedi).              . FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3fd83a7_28491a228859432c99116366ec85cb20-28491a228859432c99116366ec85cb20-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e de civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:29:51+00:00","articleBody":"     L\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct montre une fillette \u00e9vacu\u00e9e qui attend les membres de sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril.              Cette fillette \u00e9vacu\u00e9e attend sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/feefe3f_08693ca344714650918575f92c1c9ef1-08693ca344714650918575f92c1c9ef1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T06:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:26:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-02T04:26:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1/0/8192/5461/1342/894/3/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-3">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pape             Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer      En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».          Par Cécile Chambraud(La Valette (Malte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le pape François s’exprime lors de sa visite à Malte, le 2 avril 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               En route pour Rome, vers l’an 60, l’apôtre Paul avait fait naufrage près de la côte maltaise et avait été recueilli par les autochtones, qui l’avaient bien accueilli et qu’il n’avait pas manqué d’évangéliser. Samedi 2 avril, le pape François, successeur de Pierre, est arrivé à Malte pour une visite de deux jours dans un archipel où la pratique catholique, bien qu’encore très répandue, est comme ailleurs en Europe en recul, un mouvement accentué par la pandémie de Covid-19. La foule qui se massait le long du trajet, à partir de l’aéroport, puis devant le palais présidentiel, témoignait cependant que l’empreinte catholique demeure très forte.          L’annonce de l’Evangile, placée par le pontife argentin au cœur de la nouvelle Constitution du Vatican, promulguée le 19 mars, devait initialement être l’un des thèmes majeurs de ce voyage méditerranéen. La guerre en Ukraine lui a un peu volé la vedette. Le chef de l’Eglise catholique a consacré au conflit près de la moitié du long discours qu’il a prononcé à son arrivée, comme à chaque déplacement à l’étranger, devant les responsables politiques du pays, samedi matin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François promulgue sa réforme de la curie romaine                 Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, François a multiplié les objurgations à faire cesser « cette cruauté sauvage », « cette violente agression contre l’Ukraine », « cette guerre répugnante ». Mais il s’était, jusqu’à présent, refusé à incriminer nommément la Russie ou Vladimir Poutine, conformément, fait-on valoir à Rome, à la tradition diplomatique du Saint-Siège, soucieux de ne pas être enrôlé par les parties en conflit et de maintenir une capacité de parler avec tous. « Le pape n’est ni un journaliste ni un politique. Il est le pape et il agit en pape », a twitté l’un de ses proches, Antonio Spadaro, directeur de la revue jésuite La Civilta Cattolica.           « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a constaté le pape          Samedi, en évoquant « les ténèbres de la guerre » et « l’Ukraine martyrisée », François n’a pas dérogé à cette ligne de conduite. Mais il a cerné de manière transparente le profil du fauteur de guerre qu’il a dépeint (au pluriel dans la version française fournie par le Vatican, mais au singulier en italien et dans la traduction anglaise) comme « quelque puissant, tristement enfermé dans ses prétentions anachroniques d’intérêts nationalistes » qui fomente « les invasions d’autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques ». La silhouette du président russe se dessine. « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a-t-il constaté. Interrogé le matin même dans l’avion sur l’invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu’a appuyée le président ukrainien, Volodymyr Zelensy, à se rendre dans la capitale assiégée, il a répondu que l’hypothèse était « sur la table ».        Il vous reste 57.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/le-pape-francois-condamne-l-agressivite-puerile-et-destructrice-de-vladimir-poutine-sans-le-nommer_6120304_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer","dateCreated":"2022-04-02T16:54:18+02:00","datePublished":"2022-04-02T16:54:18+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["\"Projet Daphne\"","Guerre en Ukraine","Malte","Pape","Vatican","Europe","International"],"description":"En visite \u00e0 Malte samedi, le pontife argentin a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019hypoth\u00e8se de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"La Valette (Malte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/93/0/4224/2112/1342/671/60/0/e23d7af_cbbe906adb194944a4d0315694414667-cbbe906adb194944a4d0315694414667-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-4">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le rebond épidémique ne cesse de se confirmer en France, avec plus de 140 000 personnes contaminées chaque jour et 100 qui en meurent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : « Pour nous, c’est loin d’être fini », s’inquiètent des médecins      Le rebond épidémique ne cesse de se confirmer en France, avec plus de 140 000 personnes contaminées chaque jour et 100 qui en meurent.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 01h51, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des personnes patientent devant une pharmacie pour réaliser un test antigénique, à Paris, le 12 février 2022.  MYRIAM TIRLER / HANS LUCAS               « Le discours ambiant sur le Covid est incompréhensible. » Dans son cabinet médical d’Outreau (Pas-de-Calais), Michaël Rochoy, a passé la matinée du jeudi 31 mars à répondre aux inquiétudes de ses patients : une auxiliaire de vie avec un autotest positif qui se demande si elle doit encore s’isoler, une malade sans comorbidités, inquiète, qui demande une visite à domicile. « Les gens sont étonnés d’être contaminés, car le discours dominant c’est que le Covid est fini », regrette le jeune médecin. Pourtant, plus de 140 000 personnes sont quotidiennement diagnostiquées positives, un chiffre en hausse de 30 % par rapport à la semaine précédente. Une centaine en meurent chaque jour.          Depuis la décision, début mars, de lever l’essentiel des restrictions sanitaires, le gouvernement relativise régulièrement la portée du rebond épidémique observé en France et dans le reste de l’Europe.          Mercredi, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a fait savoir que les personnes déclarées positives au Covid-19 pourront aller voter au premier tour de l’élection présidentielle malgré l’isolement encore imposé aux personnes contaminées. Il leur sera seulement « recommandé » de porter un masque dans les bureaux de vote. Le porte-parole a en partie justifié cette décision par des arguments épidémiologiques : la « hausse du nombre de contaminations semble commencer à être moins rapide » et « s’il y a eu ces derniers jours une légère remontée des admissions hospitalières, le nombre de patients hospitalisés reste soutenable ».          Une tendance à normaliser l’épidémie          En effet, l’hôpital tient bon. Le nombre de personnes hospitalisées est actuellement équivalent à celui de la fin décembre 2021, c’est-à-dire plus de 20 000, même si les modélisations de l’Institut Pasteur anticipent « une hausse des admissions à l’hôpital dans les jours qui viennent ».          Les symptômes provoqués par le variant Omicron « nous imposent de modifier nos filières de soins et de privilégier les filières gériatriques dans l’accueil des patients », souligne Clarisse Audigier-Valette, du centre hospitalier de Toulon, qui explique n’accueillir que peu d’atteintes respiratoires mais essentiellement « des décompensations pathologiques annexes comme en période de grippe » visant majoritairement les personnes âgées. BA.2, le sous-variant d’Omicron actuellement majoritaire, a beau être plus transmissible que ses prédécesseurs, sa moindre virulence laisse espérer l’entrée dans une autre forme d’épidémie.                           Lire aussi :  Covid-19 : pourquoi ne connaît-on pas le nombre de personnes contaminées depuis le début de l’épidémie ?                 A tel point que certains médecins sont tentés de normaliser celle en cours. « Aujourd’hui, j’aurais tendance à gérer le Covid comme la grippe », explique Guilaine Kieffer-Desgrippes, de SOS-Médecins. « Il y a pas mal de Covid, mais moins agressifs qu’avant ; en revanche, on observe une explosion de la grippe depuis qu’on a enlevé le masque, avec des symptômes très sévères », rapporte la présidente de l’URPS Médecins libéraux du Grand-Est. Mais comme elle ne teste que les sujets les plus fragiles, « on ne peut pas exclure qu’il y ait du Covid parmi ces cas ». Le taux de dépistage est à son plus bas niveau depuis novembre 2021 : une proportion de cas encore plus importante que d’habitude passe sous les radars. Alors que le taux de positivité frôle son maximum : 30 % des testés obtiennent un résultat positif.        Il vous reste 56.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/02/covid-19-pour-nous-c-est-loin-d-etre-fini-s-inquietent-des-medecins_6120224_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre fini\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8tent des m\u00e9decins","dateCreated":"2022-04-02T01:51:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T01:51:11+02:00","dateModified":"2022-04-02T15:12:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le rebond \u00e9pid\u00e9mique ne cesse de se confirmer en France, avec plus de 140\u00a0000 personnes contamin\u00e9es chaque jour et 100 qui en meurent.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/417/0/5143/2571/1342/671/60/0/61495f2_1648824146661-hl-mtirler-1702557.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-5">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Vladimir Poutine             Guerre en Ukraine : Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin      Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».          Par Sylvie Kerviel         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gérard Depardieu au Festival du film d’El Gouna, en Egypte, le 24 octobre 2020.  AMMAR ABD RABBO/AFP               Conscient que l’amitié affichée de Gérard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, prévu trois soirs de suite, du vendredi 1er au dimanche 3 avril, la direction du Théâtre des Champs-Elysées, à Paris, avait demandé à l’acteur de prendre position clairement contre la guerre. Début mars, le théâtre d’Antibes (Alpes-Maritimes) avait annulé ses deux soirées de récital, arguant de la difficulté « de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerrières actuelles ».          Longtemps resté muet sur la question, alors qu’il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, le proche du chef du Kremlin a finalement rompu le silence en contactant l’AFP au téléphone, une semaine après le début des hostilités. Il a appelé à « arrêter les armes et à négocier ». Dans le communiqué publié jeudi 31 mars au soir, la veille du début du récital, le comédien, qui dispose d’un passeport russe depuis 2013, poursuit : « Le peuple russe n’est pas responsable des folles dérives inacceptables de leurs dirigeants comme Vladimir Poutine. » Il s’engage à reverser « la totalité des recettes des trois concerts aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide ».          Avant l’ouverture des portes du théâtre, vendredi soir, le public, qui patiente dans le froid glacial, salue le geste du comédien. « Qu’on arrête de l’emmerder, maintenant. Nous, on vient voir l’artiste, le reste, c’est son problème », balaie d’une phrase un vieil homme en pelisse qui ne souhaite pas donner son nom. En haut des escaliers, une jeune femme brandit une pancarte dans l’espoir de racheter une place, le spectacle étant complet pour les trois soirs. Roumaine, elle dit que les amitiés de Depardieu avec des dictateurs ne la « dérangent pas », et estime que le communiqué « montre bien qu’il a compris quelque chose. Il est intelligent ». « J’espère que le public ne va pas siffler », glisse une femme à l’homme qui l’accompagne, lorsque les portes s’ouvrent et que le public rejoint la salle.          Résonance particulière          Nul sifflets, mais des applaudissements nourris accueillent l’artiste de 73 ans, souffle court et pas lent. Ils ponctuent le spectacle où Depardieu interprète des chansons de celle qui fut son amie, accompagné au piano par son fidèle musicien, Gérard Daguerre. La guerre en Ukraine ne sera évoquée que furtivement, Gérard Depardieu modifiant un couplet de Göttingen pour évoquer la souffrance des enfants de la ville martyre de Marioupol, initiative saluée par des vivats d’une partie du public. Quelques chansons évoquant des tragédies humaines, comme Soleil noir ou Perlimpinpin, prennent une résonance particulière – « Car un enfant qui pleure qu’il soit de n’importe où est un enfant qui pleure/Car un enfant qui meurt au bout de vos fusils est un enfant qui meurt/Que c’est abominable d’avoir à choisir entre deux innocences ».        Il vous reste 27.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/02/guerre-en-ukraine-gerard-depardieu-revise-sa-position-sur-poutine-suscitant-la-colere-du-kremlin_6120272_3246.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin","dateCreated":"2022-04-02T11:01:24+02:00","datePublished":"2022-04-02T11:01:24+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:53:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Vladimir Poutine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sc\u00e8nes","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le com\u00e9dien a d\u00e9but\u00e9 son r\u00e9cital consacr\u00e9 \u00e0 Barbara, au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, vendredi 1er\u00a0avril, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire son soutien aux \u00ab\u00a0victimes ukrainiennes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kerviel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/663/0/4569/2284/1342/671/60/0/cb87b85_161390598-000-8tt4rx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-6">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’équipe de France s’est largement imposée face à l’Irlande (40-5) samedi, signant ainsi une deuxième victoire consécutive dans le Tournoi des six nations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations : les Bleues en démonstration face à l’Irlande      L’équipe de France s’est largement imposée face à l’Irlande (40-5) samedi, signant ainsi une deuxième victoire consécutive dans le Tournoi des six nations.          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’équipe de France continue son sans-faute dans le Tournoi des six nations. Vainqueures faciles mais sans forcément convaincre des Italiennes lors de la première journée (39-6), les Françaises ont confirmé en y ajoutant la manière, samedi 2 avril, face à l’Irlande (40-5). Une victoire qui permet aux Bleues de prendre la tête du tournoi avant les autres rencontres de la journée (Pays de Galles-Ecosse et Italie-Angleterre).                             Lire aussi :  Tournoi des six nations : Annick Hayraud, pilier du rugby féminin français                   Il n’y aura pas eu de suspense au stade Ernest-Wallon de Toulouse, théâtre de cette rencontre – et bien bruyant pour l’occasion. Plus entreprenantes et décidées à prendre d’entrée le jeu à leur compte, les Françaises ont rapidement ouvert le score sur une pénalité de Caroline Drouin (3-0, 4e minute). Libéré par cette bonne entame, le XV de France a alors accéléré pour marquer un premier essai par Mélissande Llorens, décalée en bout de ligne (8-0, 12e min).            Une entame idéale            Le début du récital français dans ce premier acte. Quelques minutes plus tard, c’est la demi de mêlée Laure Sansus qui se faisait la malle dans le fermé après une mêlée (16-0, 24e min), avant que la deuxième ligne Audrey Forlani y aille elle aussi de son essai en force à la suite d’un maul (21-0, 31e min).            🔥  Après un magnifique mouvement, l'équipe de France inscrit le premier essai du match grâce à Mélissande Llorens !… https://t.co/zSo3V1Ljhf— francetvsport (@francetvsport)              A deux minutes du terme de la première période, c’était cette fois la pilier Clara Joyeux qui venait ponctuer en beauté quarante premières minutes parfaites des joueuses d’Annick Hayraud, en marquant un essai sur la ligne d’en-but (26-0, 38e min). A la mi-temps, les Françaises avaient déjà match gagné ou presque, et avaient validé le point de bonus offensif en ayant visité, par quatre fois, l’en-but irlandais (26-0).              Le score aurait même pu être encore plus lourd si les Bleues avaient mieux négocié quelques situations dans le camp d’Irlandaises, complètement apathiques, et si Caroline Drouin avait été plus précise face aux perches (0/4 sur les transformations en première période). La demi d’ouverture n’avait, il est vrai, pas la tâche facile pour dompter le vent tourbillonnant soufflant sur Toulouse.            Aucun relâchement            Pas rassasiées, les Bleues ont commencé la seconde période comme elles ont terminé la première et ont rapidement été récompensées par un deuxième essai personnel de Laure Sansus (33-0, 48e min), élue joueuse du match samedi. « C’est super, surtout pour moi qui suis toulousaine. On a fait une meilleure prestation que contre l’Italie, on s’est fait plaisir », a réagi la demi de mêlée à la fin de la rencontre, au micro de France 2.            Malgré le sursaut d’orgueil du XV du trèfle, qui aura eu le mérite de s’accrocher pour ne pas terminer fanny grâce à Eve Higgins (56e min), les Françaises alourdissaient encore la marque par Emilie Boulard (68e min) et concluaient ainsi en beauté une rencontre parfaitement maîtrisée du début à la fin. Les Bleues ont été particulièrement impressionnantes en conquête, en mettant au supplice la touche irlandaise et en avançant systématiquement sur chaque mêlée.              Un succès probant de nature à les mettre en confiance avant la rencontre face à l’Ecosse, dimanche 10 avril, et surtout à quelques mois de la Coupe du monde en Nouvelle-Zélande (8 octobre au 12 novembre), durant laquelle les Bleues feront partie des favorites.                 Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/02/tournoi-des-six-nations-les-bleues-en-demonstration-face-a-l-irlande_6120308_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: les Bleues en d\u00e9monstration face \u00e0 l\u2019Irlande","dateCreated":"2022-04-02T17:45:01+02:00","datePublished":"2022-04-02T17:45:01+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:59:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Tournoi des six nations","Sport","Rugby"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France s\u2019est largement impos\u00e9e face \u00e0 l\u2019Irlande (40-5) samedi, signant ainsi une deuxi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive dans le Tournoi des six nations.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/300/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-7">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le village de Moura, dans le centre du Mali, a été la cible d’une opération antiterroriste meurtrière menée du 27 au 31 mars par les forces armées maliennes et des paramilitaires du Groupe Wagner.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Mali             « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres » : l’armée malienne de nouveau accusée d’exactions      Le village de Moura, dans le centre du Mali, a été la cible d’une opération antiterroriste meurtrière menée du 27 au 31 mars par les forces armées maliennes et des paramilitaires du Groupe Wagner.          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La voix d’Aziz* tremble à l’autre bout du fil. « Ce matin, les villageois étaient encore en train d’enterrer des corps. Ils n’arrivent plus à les compter tant ils sont nombreux », s’émeut ce défenseur des droits de l’homme originaire du centre du Mali. Entre le dimanche 27 et le jeudi 31 mars, Moura, un village de la région de Mopti, a été la cible d’une opération antiterroriste menée par les forces armées maliennes (FAMa) et des paramilitaires blancs identifiés par des sources locales et internationales comme appartenant à l’entreprise de sécurité privée russe Groupe Wagner. Cinq jours de blocus dont le déroulement a pu être recoupé par Le Monde auprès de plusieurs sources sécuritaires et humanitaires, maliennes, ouest-africaines et occidentales.           Parmi la foule, des hommes armés circulent à la vue de tous          Le dimanche 27 mars est un jour de foire à Moura. La localité est réputée pour la qualité de son marché à bestiaux. En ce dernier week-end avant le début du ramadan, les habitants des villages environnants se pressent, nombreux, pour acheter des moutons. Parmi la foule, des hommes armés circulent à la vue de tous. Moura est située dans une zone boisée et inondée difficile d’accès, contrôlée depuis des années par les djihadistes de la katiba Macina, un groupe dirigé par le chef peul Amadou Koufa et membre du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM, affilié à Al-Qaida).          L’armée malienne, qui ne cesse de voir progresser cet ennemi depuis le déclenchement de la guerre dans le nord du pays en 2012, décide de passer à l’offensive à Moura. L’intervention, qui mobilise plusieurs dizaines de soldats de l’armée de terre, de l’air et des forces spéciales, entre dans le cadre de l’opération « Kélétigui » (« celui qui fait la guerre » en bambara), lancée fin 2021 dans le centre et le sud du Mali par les FAMa accompagnés de leurs supplétifs russes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mali, la montée en puissance de l’armée fait craindre une multiplication des bavures                 « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes ou les autres »          « Des hélicoptères ont survolé le marché en tirant sur ceux qui essayaient de fuir. Pendant ce temps, les djihadistes se sont débarrassés de leurs armes et se sont fondus dans la foule. Des soldats maliens et russes ont été débarqués au sol et ça a été le début du massacre, soutient un défenseur des droits de l’homme africain. Ils ont rassemblé les hommes, en ont exécuté beaucoup, ont fouillé les maisons pour tuer ceux qui s’y cachaient. Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes ou les autres. »          Dans le marché, entre les habitations et près d’un cours d’eau, de nombreux corps auraient été retrouvés, certains calcinés, d’autres criblés de balles. Des fosses communes auraient été creusées par les habitants eux-mêmes, sans que personne ne puisse encore déterminer le nombre, l’identité ni le statut – civil ou combattant – des victimes de ces exécutions extrajudiciaires.        Il vous reste 66.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/02/ils-n-ont-pas-fait-de-distinction-entre-les-djihadistes-et-les-autres-l-armee-malienne-de-nouveau-accusee-d-exactions_6120295_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e malienne de nouveau accus\u00e9e d\u2019exactions","dateCreated":"2022-04-02T14:40:50+02:00","datePublished":"2022-04-02T14:40:50+02:00","dateModified":"2022-04-02T16:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le village de Moura, dans le centre du Mali, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une op\u00e9ration antiterroriste meurtri\u00e8re men\u00e9e du 27 au 31\u00a0mars par les forces arm\u00e9es maliennes et des paramilitaires du Groupe Wagner.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/18/0/6720/3360/1342/671/60/0/92b8426_1648903057660-000-9wm3yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-8">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les ventes ont reculé entre novembre 2021 et janvier 2022 par rapport à la même période l’année précédente, en raison de l’attentisme des acheteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Immobilier             L’inflation et les incertitudes économiques pèsent sur le marché immobilier      Les ventes ont reculé entre novembre 2021 et janvier 2022 par rapport à la même période l’année précédente, en raison de l’attentisme des acheteurs.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 08h14, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A l’issue des confinements des printemps 2020 et 2021, le dynamisme des ventes de logements anciens avait surpris, et les deux années se sont achevées sur un record de 1,2 million de transactions. Il n’en est rien en 2022, dont les premiers mois marquent un recul dû à l’attentisme des acheteurs. Jean-Marc Torrollion, président de la Fédération nationale de l’immobilier (Fnaim), anticipe, pour l’année, une baisse de 15 % à 20 % des ventes. Ce qui, avec un peu moins de 1 million, n’en ferait cependant pas une année noire.          Les premiers résultats communiqués par les notaires du Grand Paris, jeudi 31 mars, s’accordent sur cette prédiction, puisque, entre novembre 2021 et janvier 2022, ils enregistrent 38 160 transactions, soit 14 % de moins comparativement à la même période il y a un an. « Mais les volumes de ventes restent supérieurs de 5 % à leur moyenne des dix dernières années », nuancent-ils.                           Lire aussi :  L’immobilier de luxe dans l’expectative face à la guerre en Ukraine                 Le site d’annonces Bien’ici, qui publie les offres de 12 000 agents immobiliers et mandataires, remarque qu’elles restent en ligne un peu plus longtemps : quarante-cinq jours en moyenne en janvier 2022, contre quarante en août 2021. En outre, les intentions d’achat dans les douze prochains mois fléchissent de 9,5 % à 7,1 % des internautes qui les consultent. Le nombre de mises en contact par annonce est aussi à la baisse, notamment en Bretagne et en Normandie – des régions, il est vrai, en surchauffe depuis deux ans.          L’attentisme se lit aussi dans les prix, qui stagnent ou fléchissent. « L’érosion se prolonge dans la capitale, constatent les notaires, avec un recul du prix moyen du mètre carré de 1,6 % depuis le 1er novembre 2021, pour s’établir à 10 440 euros. » « Comparée au point haut de l’été 2020, la baisse atteint 4 %, commente Thomas Lefebvre, directeur scientifique de MeilleursAgents. Même si elle n’efface pas les presque 20 % de hausse de ces cinq dernières années, elle traduit une perte d’attractivité de la capitale. Le mètre carré repassera-t-il au-dessous de la barre symbolique des 10 000 euros ? », s’interroge-t-il, en précisant : « Je ne crois cependant pas à une baisse spectaculaire des prix parisiens. »          « La clé du phénomène, c’est le crédit »          Dans les grandes villes, la hausse n’est plus d’actualité. Elle fait plutôt place à la stabilité. Selon le site MeilleursAgents, le prix du mètre carré à Lille n’a que peu varié (– 0,5 % entre le 1er janvier et le 1er avril 2022). Il en va de même à Nice (– 0,1 %), à Lyon (+ 0,1 %), à Bordeaux, Toulouse, Montpellier et Strasbourg (+ 0,3 %). Il n’a pas bougé à Rennes ou à Nantes. Marseille est la seule à se distinguer en poursuivant sa hausse, de 0,8 % au premier trimestre (en réalité, elle rattrape son retard). Les zones rurales, elles, ne connaissent pas ces variations. Les prix y progressent toujours, d’après MeilleursAgents, de + 1,2 % ce trimestre.        Il vous reste 37.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/02/l-inflation-et-les-incertitudes-economiques-pesent-sur-le-marche-immobilier_6120247_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation et les incertitudes \u00e9conomiques p\u00e8sent sur le march\u00e9 immobilier","dateCreated":"2022-04-02T08:14:14+02:00","datePublished":"2022-04-02T08:14:14+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:46:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["Argent & Placements","Immobilier","\u00c9conomie"],"description":"Les ventes ont recul\u00e9 entre novembre 2021 et janvier 2022 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, en raison de l\u2019attentisme des acheteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/22/959/0/5800/2900/1342/671/60/0/64f5cc2_RTXRn7jdPAa8hwdcW5ha-HL.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-9">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Jugé pour le meurtre de la postière de Montréal-la-Cluse en 2008, l’homme a de nouveau clamé son innocence, vendredi au procès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Faits divers             Procès Catherine Burgod : la « souffrance » de Mamadou Diallo      Jugé pour le meurtre de la postière de Montréal-la-Cluse en 2008, l’homme a de nouveau clamé son innocence, vendredi au procès.          Par Florence Aubenas(envoyée spéciale à Bourg-en-Bresse)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ce jour-là, le hasard a des joues rondes, de longs cils recourbés et les cheveux noués en queue-de-cheval : Anaïs, travailleuse sociale, vient déposer plainte au commissariat de Lons-le-Saulnier pour une stupide affaire de carte bancaire. Un garçon, rencontré sur Tinder, est reparti en barbotant la sienne. Il a acheté des bricoles, elle a tenté une conciliation. Rien n’y a fait. Convoqué, il proteste : la jeune femme serait jalouse, une vengeance. Bref, pas le genre de dossier à finir aux assises. « Comme d’habitude pour ce type d’infractions », note le rapport, l’ADN du garçon est néanmoins prélevé.          On est en septembre 2017. Un an plus tard, le fichier national des empreintes génétiques transmet son résultat : l’échantillon a matché dans une enquête enlisée depuis une décennie, le crime de la poste à Montréal-la-Cluse (Ain). Jusqu’alors, le nom du garçon n’était jamais apparu parmi les 4 000 cotes du dossier : il s’appelle Mamadou Diallo, 32 ans, né dans le village voisin. Depuis le 29 mars, il comparaît à Bourg-en-Bresse pour avoir tué Catherine Burgod, postière, de vingt-huit coups de couteau. Il nie. Au cinquième jour d’audience se tenait l’interrogatoire sur les faits, d’autant plus attendu que Diallo était resté en retrait. En fait, c’est à la métamorphose de l’accusé que la cour a assisté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meurtre mystérieux de la postière de Montréal-la-Cluse jugé aux assises de l’Ain                 Sa mère, d’abord, commence par s’avancer à la barre. Venus de Guinée, les parents étaient ouvriers ; l’aîné des garçons est devenu commercial en région parisienne, la benjamine suit un master à la Sorbonne. « Tous mes enfants sont partis. Mamadou, il est resté », dit la mère. Elle n’a jamais appris à lire, ni à conduire. Lui est ambulancier, il joue au foot, un enfant du pays. Il aime le répéter. « Chez nous, c’est la campagne, continue la mère. Partout où je vais, Mamadou me conduit. C’est ma moitié à moi. »          Devant les enquêteurs, elle a d’abord contesté qu’il l’ait accompagnée en décembre 2008 à la poste de Montréal-la-Cluse. Mamadou, en revanche, s’en souvient bien à cause de l’employée, Catherine Burgod, qui avait été si gentille. « Profitez-en, avait-elle dit. Je pars bientôt en congé maternité. »          « Pourquoi vous ne comprenez pas ? »          Le procureur demande : « Reconnaissez-vous avoir menti pour protéger votre fils ? »          La mère : « Je ne sais pas pourquoi j’ai dit ça. Ma tête, elle n’était pas là. »          Ce même mois de décembre 2008, le fils est retourné seul au bureau de poste. « Je ne vais pas jouer au chat et à la souris avec vous, lance-t-il en garde à vue. Cette seconde fois, c’est quand j’ai vu le corps de cette femme. »        Il vous reste 47.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/02/meurtre-de-montreal-la-cluse-la-souffrance-de-mamadou-diallo_6120263_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s Catherine Burgod\u00a0: la \u00ab\u00a0souffrance\u00a0\u00bb de Mamadou Diallo","dateCreated":"2022-04-02T10:13:28+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:13:28+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:55:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Jug\u00e9 pour le meurtre de la posti\u00e8re de Montr\u00e9al-la-Cluse en 2008, l\u2019homme a de nouveau clam\u00e9 son innocence, vendredi au proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Bourg-en-Bresse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/308/0/4504/2252/1342/671/60/0/4acd13f_1648884916116-000-par8058091.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-10">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le cortège, qui a déambulé plus de deux heures, s’est arrêté devant le feu de la circulation où l’automobiliste a été atteint d’une balle tirée par un policier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Violences policières             « Vérité et justice pour Jean-Paul » : une marche blanche en mémoire de l’automobiliste tué par la police à Sevran      Le cortège, qui a déambulé plus de deux heures, s’est arrêté devant le feu de la circulation où l’automobiliste a été atteint d’une balle tirée par un policier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h14    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des proches de la victime lors d’une marche blanche pour « Jean-Paul » à Aulnay-sous-Bois, le 2 avril 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Ils étaient un peu plus de 300 à réclamer « vérité et justice pour Jean-Paul ». Une semaine après la mort d’un père de famille guyanais de 33 ans, tué par un policier lors d’un contrôle routier, une marche blanche a été organisée samedi 2 avril entre Aulnay-sous-Bois, où résident les parents de la victime, et Sevran, d’où était originaire la victime.            Le cortège a débuté au pied de la cité du Gros-Saule par une brève prise de parole de la compagne du trentenaire. Celle-ci a appelé « au calme » et demandé en larmes « le respect de sa mémoire ». Les caméras des journalistes n’étaient pas les bienvenues dans les rangs du cortège, la famille craignant « des représailles » de la part des policiers, a fait savoir Arié Alimi, l’un de ses avocats. Certains médias se sont fait expulser par des jeunes du quartier.              Le cortège, qui a déambulé plus de deux heures, s’est arrêté devant le feu de la circulation où Jean-Paul a été atteint d’une balle tirée par un policier de la brigade anticriminalité (BAC) d’Aulnay-sous-Bois, qui voulait le contrôler alors qu’il conduisait un véhicule signalé volé.            Tensions            Le fonctionnaire, mis en examen pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner » samedi, affirme avoir été « déséquilibré » lors de son contrôle après que la voiture a redémarré, « s’être senti en état de légitime défense » et « avoir fait feu pour cette raison », a fait savoir le parquet de Bobigny. Pour Me Alimi, « le policier n’a aucune raison de tirer, il n’y a pas de mise en danger, et ne porte pas de brassard police ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences policières : l’enjeu de la médiatisation et de la construction des profils des victimes                   La victime était un chauffeur indépendant qui travaillait avec un prestataire de livraison de colis. Selon la famille, la fourgonnette « n’était pas volée » et « il y avait un différend avec la personne pour qui il travaillait, qui refusait de le payer (…), il a gardé la fourgonnette en attendant d’être payé ».              La mort de cet habitant des Beaudottes a provoqué cinq nuits consécutives de violences dans plusieurs communes de Seine-Saint-Denis, limitrophes du quartier. A Sevran, Aulnay-sous-Bois et Tremblay-en-France, villes populaires situées au nord-est de Paris, des véhicules et des poubelles ont été incendiés et des projectiles jetés sur les forces de l’ordre, sans faire de blessé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Sevran, incompréhension après la mort d’un homme, tué par un policier                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/02/verite-et-justice-pour-jean-paul-une-marche-blanche-en-memoire-de-l-automobiliste-tue-par-la-police-a-sevran_6120307_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0V\u00e9rit\u00e9 et justice pour Jean-Paul\u00a0\u00bb\u00a0: une marche blanche en m\u00e9moire de l\u2019automobiliste tu\u00e9 par la police \u00e0 Sevran","dateCreated":"2022-04-02T17:14:15+02:00","datePublished":"2022-04-02T17:14:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences polici\u00e8res"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Violences polici\u00e8res"],"description":"Le cort\u00e8ge, qui a d\u00e9ambul\u00e9 plus de deux heures, s\u2019est arr\u00eat\u00e9 devant le feu de la circulation o\u00f9 l\u2019automobiliste a \u00e9t\u00e9 atteint d\u2019une balle tir\u00e9e par un policier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/42/0/8192/4096/1342/671/60/0/0c3a8f6_5892405-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences polici\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-policieres/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-11">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le numéro deux mondial a annoncé prendre un peu de temps pour soigner une hernie. Sa participation à Roland-Garros, du 22 mai au 5 juin, est compromise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tennis             Daniil Medvedev, blessé, « probablement absent un à deux mois » des tournois de tennis      Le numéro deux mondial a annoncé prendre un peu de temps pour soigner une hernie. Sa participation à Roland-Garros, du 22 mai au 5 juin, est compromise.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Daniil Medvedev va manquer les prochaines semaines sur le circuit ATP. Dans un message posté sur Twitter samedi 3 avril, le tennisman russe, numéro deux mondial masculin, a annoncé avoir été opéré d’une hernie et être absent « probablement un à deux mois » pour récupérer.                             Lire aussi :  Ashleigh Barty, numéro un mondiale de tennis, annonce prendre sa retraite                   « Salut tout le monde. Ces derniers mois, j’ai joué avec une petite hernie. J’ai décidé avec mon équipe de faire une petite intervention pour résoudre le problème. Je vais travailler dur pour être bientôt de retour sur le terrain. Merci pour tout le soutien », a ajouté le joueur, finaliste malheureux de l’Open d’Australie en début de saison.            Hi everyone. The last months I have been playing with a small hernia. Together with my team I have decided to have… https://t.co/2YevViR3rP— DaniilMedwed (@Daniil Medvedev)              Après Rafael Nadal, blessé à une côte lors du Masters 1 000 d’Indian Wells, où il s’était incliné en finale face à l’Américain Taylor Fritz, c’est donc une nouvelle absence de marque pour le circuit masculin alors que la saison sur terre battue arrive. Pas très amateur de la surface, Medvedev, 26 ans, manquera donc très probablement les Masters 1 000 de Monte-Carlo (du 11 au 18 avril), de Madrid (du 26 avril au 8 mai) et de Rome (du 2 au 15 mai).            La place de numéro un mondial s’éloigne            Surtout, le Russe pourrait aussi rater Roland-Garros (du 22 mai au 5 juin), le deuxième Grand Cheleme de la saison, où il avait atteint les quarts de finale la saison dernière. L’absence pourrait lui coûter cher dans sa quête du trône mondial. Le Russe était devenu numéro un mondial pendant trois semaines début mars, avant de rendre sa place au Serbe Novak Djokovic, le 21.              Depuis, Daniil Medvedev n’a pas réussi à maintenir son niveau de performance, celui qui lui avait notamment permis de décrocher son premier Grand Chelem la saison dernière en privant Djokovic du Grand Chelem calendaire en finale de l’US Open. Favori du Masters 1 000 de Miami, le finaliste du dernier Open d’Australie a été éliminé jeudi en quart de finale par le Polonais Hubert Hurkacz, le tenant du titre, en s’inclinant 7-6 (9/7), 6-3.            Des signes à Miami            Durant ce match, il a semblé diminué physiquement, prenant une longue pause aux vestiaires entre les deux sets et demandant l’intervention du kiné après avoir été obligé à plusieurs reprises de s’appuyer, dos baissé, sur sa raquette, pour récupérer après les échanges.            « Tout au long du match, je n’étais pas au mieux, avait-il confirmé en conférence de presse. Après les points difficiles, j’avais du mal à reprendre mon souffle. Je ne récupérais pas assez vite. C’était peut-être la chaleur, mais j’avais des vertiges et il y a eu un jeu où je ne pouvais plus servir. »              Avant cette défaite en Floride, Medvedev s’était incliné en demi-finale à Acapulco face à Rafael Nadal, qui l’avait déjà battu à Melbourne, après avoir subi à la surprise générale une élimination surprise au troisième tour du Masters 1 000 d’Indian Wells face au Français Gaël Monfils.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/02/medvedev-blesse-probablement-absent-un-a-deux-mois-des-tournois-de-tennis_6120301_3242.html"},"headline":"Daniil Medvedev, bless\u00e9, \u00ab\u00a0probablement absent un \u00e0 deux mois\u00a0\u00bb des tournois de tennis","dateCreated":"2022-04-02T15:51:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T15:51:11+02:00","dateModified":"2022-04-02T16:11:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro\u00a0deux mondial a annonc\u00e9 prendre un peu de temps pour soigner une hernie. Sa participation \u00e0 Roland-Garros, du 22\u00a0mai au 5\u00a0juin, est compromise.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/388/0/5525/2762/1342/671/60/0/af2a941_5881026-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-12">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En l’absence de revalorisation récente, de plus en plus d’agents voient leur niveau de salaire rattrapé par le smic, qui, lui, va encore augmenter au 1er mai.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Conditions de travail             « Risquer ça pour un smic ? » : Agents de sûreté et de sécurité manifestent pour des augmentations de salaire      En l’absence de revalorisation récente, de plus en plus d’agents voient leur niveau de salaire rattrapé par le smic, qui, lui, va encore augmenter au 1er mai.          Par Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 08h19, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ils ont tous en tête ces images terribles, diffusées à la télévision et sur les réseaux sociaux, du passage à tabac de leur collègue, vigile au centre commercial des Quatre Temps à la Défense, mercredi 23 mars : « Risquer ça pour un smic ? » Derrière des banderoles « Sécurité en colère, augmenter les salaires », plusieurs centaines d’agents de sûreté et de sécurité ont manifesté, vendredi 1er avril, en intersyndicale, entre les terminaux de l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle. Sous la neige, et par – 2 °C : « de mauvaises conditions pour manifester, mais c’est à l’image de nos conditions de travail », ironise Takfarinas, agent de sécurité incendie dans un centre commercial de Rouen (Seine-Maritime). A 35 ans, son salaire s’élève à 1 641 euros bruts par mois (hors primes). Juste au-dessus du smic (1 603 euros), mais plus pour longtemps.          Jeudi 31 mars, le ministère du travail a indiqué que ce dernier pourrait augmenter au 1er mai de 2,4 % à 2,6 %, une hausse mécanique prévue en cas de forte inflation. Les agents de sécurité au même échelon que Takfarinas sur la grille (coefficient 140) – et ils étaient nombreux vendredi – se retrouveraient alors au salaire minimum, puisqu’il monte tandis que leurs salaires stagnent. « Quand on bosse depuis dix ans, c’est carrément humiliant ! » s’indigne Takfarinas.                           Lire aussi :  Des minima salariaux parfois inférieurs au smic dans 108 branches professionnelles                 L’effet de la revalorisation de 2,2 % actée en septembre 2021 par un accord de branche a été gommé en quelques mois par les augmentations successives du smic, au 1er octobre (2,2 %) puis au 1er janvier 2022 (0,9 %). Mi-mars, les syndicats ont rejeté les 1 % proposés par les employeurs en guise de rattrapage.          « On court après ces hausses du smic », concède Cédric Paulin, secrétaire général du Groupement des entreprises de sécurité, qui représente 200 sociétés dans les négociations de branche. « Mais augmenter les salaires en cours d’année auprès des clients est impossible. On ne peut pas modifier les contrats. Et nos entreprises, qui ne font que 0,5 % à 2 % de marge, ne pourraient, seules, supporter les hausses. »          « Déclin du secteur »          Pour Djamel Benotmane, délégué CGT chez Fiducial Private Security, le problème se situe en amont, dans les tarifs concédés pour emporter les appels d’offres : « Les entreprises les moins scrupuleuses proposent des prix très bas et les donneurs d’ordre y trouvent leur intérêt, ce qui contribue au déclin du secteur. »          En attendant la prochaine négociation, en mai, les agents voient fondre leur pouvoir d’achat. Mohamed, 41 ans, opérateur de sûreté à Roissy, vit dans l’Oise : « 47 km matin et soir, avec mon diesel. Venir travailler me coûte désormais 300 euros par mois ! »        Il vous reste 24.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/02/risquer-ca-pour-un-smic-agents-de-surete-et-de-securite-manifestent-pour-des-augmentations-de-salaire_6120248_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Risquer \u00e7a pour un smic\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: Agents de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 manifestent pour des augmentations de salaire","dateCreated":"2022-04-02T08:19:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T08:19:11+02:00","dateModified":"2022-04-02T16:14:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"En l\u2019absence de revalorisation r\u00e9cente, de plus en plus d\u2019agents voient leur niveau de salaire rattrap\u00e9 par le smic, qui, lui, va encore augmenter au 1er\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/424/0/5090/2545/1342/671/60/0/b49ea62_1648873900345-aeroport-de-roissy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-13">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Qui m’aime me suive » : rencontre avec des jeunes qui cartonnent sur les réseaux sociaux. Cette semaine, Chloé Bidault, alias The Ginger Chloé, diplômée de Sciences Po Toulouse de 26 ans, promeut le « body positivisme » - une nouvelle vision du corps féminin, sans tabou - sur Instagram ou Tiktok.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        TikTok             Le « body positivisme », une nouvelle vision du corps féminin s’épanouit sur les réseaux sociaux      « Qui m’aime me suive » : rencontre avec des jeunes qui cartonnent sur les réseaux sociaux. Cette semaine, Chloé Bidault, alias The Ginger Chloé, diplômée de Sciences Po Toulouse de 26 ans, promeut le « body positivisme » - une nouvelle vision du corps féminin, sans tabou - sur Instagram ou Tiktok.          Propos recueillis par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                  Célébrer le corps sous toutes ses formes, s’attaquer aux diktats esthétiques, questionner les injonctions faites aux femmes : depuis quatre ans, Chloé Bidault, connue sous le nom de The Ginger Chloé sur Instagram (211 000 abonnés) et Tiktok (442 000 abonnés) en a fait son métier. Inscrite dans la vague du body positivisme, la jeune femme entend déboulonner les standards de beauté et prône l’acceptation de soi.            Sur Instagram ou Tiktok, vous parlez du corps des femmes, vous déconstruisez les normes de beauté. Quand est survenu votre premier succès d’audience ?            Il y a eu un moment de bascule pendant le premier confinement. Même en pleine pandémie, il y avait de nombreuses prises de parole autour de la nécessité pour les femmes de ne pas prendre de poids, de rester attentives à leur apparence, avec cette idée qu’être mince est le seul moyen d’être belle… Cela m’a choqué et j’ai eu envie de m’exprimer sur ce sujet, de manière plus engagée.              Sur Instagram et Tiktok, j’ai commencé à faire une vidéo par jour, autour des injonctions faites aux femmes : plusieurs ont fait un million de vues. Je parlais de complexes, de confiance de soi, des standards de beauté délétères. Je postais des photos de moi, où je ne cachais ni ma cellulite ni mes bourrelets. Ces réseaux sociaux sont surtout utilisés comme des vitrines de sa plus belle vie. Alors que je ne me présentais pas sous mon meilleur angle, je ne pensais pas trouver un tel écho. Cela montre que beaucoup sont lassés de voir des images lisses et retouchées.            Comment en êtes-vous arrivée à évoquer ces thèmes sur les réseaux ?            J’ai grandi près de Bordeaux, avec mes deux parents qui travaillent dans le secteur de la santé. J’ai fait mes études à Sciences Po Toulouse : j’ai toujours été intéressée par l’actualité, la politique et les sujets de société. C’est à l’IEP que j’ai créé mon compte Instagram. J’ai commencé à parler de mon enfance, durant laquelle j’ai beaucoup souffert de ma couleur de cheveux, étant rousse. Au collège, je subissais pas mal de remarques par rapport à ça, des insultes, du harcèlement. Je n’avais pas du tout confiance en moi à cette époque.              Vers 16 ans, j’ai aussi mis un pied dans le milieu du mannequinat, après avoir été repérée par une photographe qui m’avait abordée dans la rue. Il m’arrivait d’être appelée pour des shootings par des agences. Ce milieu a continué à entamer ma confiance : tous les diktats esthétiques qui y sont véhiculés, ces critères de beauté normés ont beaucoup porté atteinte à mon estime de moi. C’est de cela dont j’ai ressenti le besoin de parler.            Aujourd’hui, je vis de mon travail sur les réseaux sociaux. Je me dégage des revenus en créant du contenu pour des marques, le plus souvent inclusives ou écoresponsables, qui me rémunèrent. Ce sont des vidéos sponsorisées, postées au milieu de tout mon contenu habituel qui me demande beaucoup de travail, à la manière de la publicité dans les magazines. Sauf que la visibilité y est souvent plus importante pour les marques : j’ai minimum 100 000 vues par post, quand certains journaux ne sont même pas tirés à autant d’exemplaires.            Qu’est ce que vos abonnés viennent chercher chez vous ? Une forme de réconfort ?            Ma communauté va de la lycéenne qui s’interroge sur son apparence à la maman en post-partum qui a du mal à accepter son corps après la grossesse. Malgré elles, elles ont tendance à se comparer aux autres femmes sur les réseaux sociaux : une comparaison physique mais aussi sociale, qui fait qu’elles se sentent mal après avoir refermé leur application. Pour mes contenus, je m’inspire alors des mouvements nés aux Etats-Unis de body positive, qui m’ont fait du bien quand je les ai découverts il y a quelques années. Je voyais enfin des filles qui faisaient un 42-44, qui s’aimaient telles qu’elles sont, qui portaient des vêtements que je n’osais pas acheter.              Sur mes comptes, je reçois beaucoup de questions sur la confiance en soi, sur comment aimer son corps. Il y a un vrai besoin d’échanger. Comme pour ces jeunes filles qui s’interrogent sur leur relation amoureuse, qui me disent « mon copain m’impose de m’épiler, aimerait que je fasse de la chirurgie ». Des personnes me confient des choses douloureuses, pour parler de leur trouble du comportement alimentaire, de violences conjugales qu’elles subissent. C’est parfois difficile : n’étant pas psychologue, il m’arrive d’être démunie pour les aider. Je me rends compte qu’il y a un vrai mal-être par rapport à l’estime de soi dans la société.                       Alice Raybaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                          Services                                Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/02/le-body-positivisme-une-nouvelle-vision-du-corps-feminin-s-epanouit-sur-les-reseaux-sociaux_6120243_4401467.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0body positivisme\u00a0\u00bb, une nouvelle vision du corps f\u00e9minin s\u2019\u00e9panouit sur les r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-04-02T08:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-02T08:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-02T08:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","TikTok"],"keywords":["Instagram","Pixels","Vie en ligne","TikTok","Jeunesses","\u00c9tudes sup","R\u00e9seaux sociaux","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Qui m\u2019aime me suive\u00a0\u00bb\u00a0: rencontre avec des jeunes qui cartonnent sur les r\u00e9seaux sociaux. Cette semaine, Chlo\u00e9 Bidault, alias The Ginger Chlo\u00e9, dipl\u00f4m\u00e9e de Sciences Po Toulouse de 26\u00a0ans, promeut le \u00ab\u00a0body positivisme\u00a0\u00bb - une nouvelle vision du corps f\u00e9minin, sans tabou - sur Instagram ou Tiktok.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/250/0/1000/500/1342/671/60/0/ae21e87_1648024852638-02-gingerchloe.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"TikTok","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tiktok/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-14">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un épisode inhabituel de neige traverse actuellement la France, perturbant la circulation routière dans certains départements et faisant craindre des pertes pour les agriculteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                        Planète       Climat             Plus que trois départements en alerte neige et verglas      Un épisode inhabituel de neige traverse actuellement la France, perturbant la circulation routière dans certains départements et faisant craindre des pertes pour les agriculteurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h08, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Seuls les départements de la Loire, la Haute-Loire et le Puy-de-Dôme sont maintenus en alerte orange jusqu’à dimanche matin par Météo France.  MÉTÉO FRANCE                 L’épisode de froid qui sévit depuis vendredi 2 avril est en passe de se terminer. Seuls trois départements restent placés en vigilance orange jusqu’à dimanche matin par Météo-France, en raison des risques de neige et de verglas sur les routes : la Loire, la Haute-Loire et le Puy-de-Dôme. L’alerte est en revanche levée pour l’Ain, l’Allier, le Cantal, les deux départements corses, l’Isère et la Savoie.            Dans son dernier bulletin de prévisions, Météo-France relève que les chutes de neige se poursuivent en faiblissant sur les Alpes du Nord et l’Auvergne. L’épisode neigeux notable persistera encore dans le nord et l’est du Massif central samedi soir et dans la nuit de samedi à dimanche.              De plus, sous un vent de nord-ouest soutenu, les conditions seront favorables à la formation de congères. Dimanche il fera froid et il y aura encore un peu de neige surtout sur les massifs.            Agriculteurs inquiets            La circulation routière, déjà perturbée vendredi dans de nombreux départements, l’était encore samedi sur certains axes du Centre et de l’Est, notamment. Les conditions météorologiques ont également provoqué le report à dimanche du match de Ligue 1 de football entre Saint-Etienne et Marseille, prévu samedi soir.                              Lire aussi   Pourquoi une vague de froid ne remet pas en question le réchauffement climatique                   La chute des températures menace aussi la vigne et les arbres fruitiers. Dans la vallée de la Loire ou la vallée du Rhône, viticulteurs et arboriculteurs redoutent le gel pour les deux nuits à venir.                             Lire aussi :  L’annonce d’une vague de froid fait trembler le monde agricole dans le Sud-Ouest                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/02/dix-departements-en-alerte-neige-et-verglas_6120298_3244.html"},"headline":"Plus que trois d\u00e9partements en alerte neige et verglas","dateCreated":"2022-04-02T15:08:43+02:00","datePublished":"2022-04-02T15:08:43+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:03:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Un \u00e9pisode inhabituel de neige traverse actuellement la France, perturbant la circulation routi\u00e8re dans certains d\u00e9partements et faisant craindre des pertes pour les agriculteurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-15">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un futur règlement européen vise à imposer des passerelles entre ces différents services de messagerie et à renforcer la concurrence. Mais la mise en œuvre de la mesure suscite débats techniques et critiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Réseaux sociaux             WhatsApp, iMessage, Telegram, TikTok… Le défi de l’interopérabilité des messageries instantanées      Un futur règlement européen vise à imposer des passerelles entre ces différents services de messagerie et à renforcer la concurrence. Mais la mise en œuvre de la mesure suscite débats techniques et critiques.          Par Alexandre Piquard         Publié hier à 11h01    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Et si un membre d’Instagram pouvait envoyer et recevoir des messages d’un utilisateur de WhatsApp, iMessage, Messenger, Telegram, Signal, TikTok ou Snapchat, voire de Slack, Microsoft Teams ou Google Chat ? Le futur règlement européen sur l’économie des grandes plates-formes numériques, le Digital Markets Act, vise à rendre possibles de telles passerelles : l’accord politique scellé jeudi 24 mars à Bruxelles impose une obligation « d’interopérabilité » entre messageries. Derrière ce terme jargonnant se cache l’idée d’ouvrir les services afin de renforcer la concurrence. Mais la mise en œuvre de la mesure suscite déjà des débats techniques et des critiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                 Concrètement, l’obligation vise d’abord les « fonctionnalités basiques » permettant d’échanger des messages textes, images, vidéos, messages vocaux et fichiers joints, entre deux utilisateurs. Sa mise en œuvre est prévue vers le second semestre 2023. L’obligation vise les entreprises « structurantes » (plus de 7,5 milliards d’euros de chiffre d’affaires en Europe ou 75 milliards d’euros de capitalisation boursière) : Meta (maison mère de Facebook et propriétaire de Messenger, Instagram et WhatsApp), Apple (iMessage) ou Google devront publier des spécificités techniques permettant aux messageries qui le souhaitent de communiquer avec elles.          Plus difficile à mettre en œuvre, la possibilité de discuter en groupe, à plusieurs utilisateurs, ne sera, elle, obligatoire qu’au bout de deux ans, vers 2025. Dans quatre ans, vers 2027, l’interopérabilité s’étendra aux appels vocaux et vidéo. Ces dispositions ont créé la surprise : au départ, la Commission européenne et le Conseil de l’Union européenne n’y étaient pas très favorables, à la différence du Parlement européen. Ce dernier envisageait même d’étendre l’obligation aux réseaux sociaux et d’imposer aux plates-formes un standard commun.          Crainte « pour la protection de la vie privée »          Pour ses partisans, l’interopérabilité vise à « donner plus de choix » : « Aujourd’hui, si on veut parler avec des amis, on doit choisir le silo où le maximum d’entre eux est présent (d’où le succès de Facebook et WhatsApp), parce que personne ne veut installer encore une messagerie de plus », a argumenté, dans un communiqué, l’association d’entreprises de la tech Coalition for Competitive Digital Markets. Joindre tous ses interlocuteurs à partir d’un seul service aiderait aussi à lutter contre le « brouillard conversationnel », ce sentiment de parfois ne plus s’y retrouver dans le flot des discussions sur différentes plates-formes.        Il vous reste 58.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/01/whatsapp-imessage-telegram-tiktok-le-defi-de-l-interoperabilite-des-messageries-instantanees_6120108_3234.html"},"headline":"WhatsApp, iMessage, Telegram, TikTok\u2026 Le d\u00e9fi de l\u2019interop\u00e9rabilit\u00e9 des messageries instantan\u00e9es","dateCreated":"2022-04-01T11:01:24+02:00","datePublished":"2022-04-01T11:01:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Facebook","Pixels","\u00c9conomie"],"description":"Un futur r\u00e8glement europ\u00e9en vise \u00e0 imposer des passerelles entre ces diff\u00e9rents services de messagerie et \u00e0 renforcer la concurrence. Mais la mise en \u0153uvre de la mesure suscite d\u00e9bats techniques et critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/460/0/5568/2784/1342/671/60/0/3fbaed0_1648801623901-000-326q4cz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-16">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’Etat a annoncé l’ouverture de 1 200 points de vente pour faciliter les achats des familles, alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours des matières premières.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Economie             Ramadan en Algérie : les autorités tentent de limiter la hausse des prix des produits alimentaires      L’Etat a annoncé l’ouverture de 1 200 points de vente pour faciliter les achats des familles, alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours des matières premières.          Par Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Dans une épicerie à Alger, en avril 2021.  RAMZI BOUDINA / REUTERS               Dans le quartier populaire de Bab el-Oued, à Alger, les acheteurs se pressent devant la trentaine de stands installés sur la place qui fait face à la mer. Huile d’olive, fromages, légumineuses, épices, dattes… Tous les produits prisés des Algériens pendant le mois de ramadan y sont proposés. Avant de passer commande, les acheteurs se tournent vers les tarifs affichés par les commerçants. « Ici, tout est au prix d’usine », explique un jeune vendeur de levure et de sucre, ingrédients indispensables à la préparation des desserts qui viendront égayer les tables familiales lors du ftour, le repas de rupture du jeûne.          Ce « marché Errahma » (marché de la bonté), reconnaissable à ses chapiteaux blancs, a fait son apparition il y a quelques jours dans la capitale algérienne. L’objectif est de « combler le vide en termes de structures de proximité et d’assurer la disponibilité des produits et la stabilité des prix », précise Hadj Tahar Boulenouar, président de l’Association nationale des commerçants et artisans (ANCA).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maroc : au marché de Casablanca, la flambée des prix perturbe les préparatifs du ramadan                 Les autorités ont annoncé l’ouverture de quelque 1 200 points de vente pour faciliter les achats des familles, déjà sous pression. Car à la traditionnelle inflation observée à cette période de l’année s’ajoute une hausse des prix à la consommation de 9 % en janvier 2022 par rapport à janvier 2021, d’après les données de l’Office national des statistiques (ONS). Une situation qui inquiète alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours mondiaux des matières premières.          L’huile de table, une denrée devenue rare          Sur le marché de Bab el-Oued, « c’est moins cher que dans les magasins normaux », confirme Hassina, un panier à la main. « J’ai acheté de la levure pour 4 dinars alors que dans les supérettes le paquet est à 10, ainsi que des feuilles de brick pour 75 dinars alors qu’elles peuvent atteindre 100 dinars ailleurs », cite la mère de quatre enfants, qui s’est octroyé un budget de 10 000 dinars (63 euros) pour les premières courses du ramadan.          « Les prix sont moins élevés qu’à l’extérieur, mais comme tout a augmenté ces derniers mois, ça reste cher », souligne Fatma, une habitante du quartier. Si elle est venue au marché Errahma, c’est surtout parce qu’on y vend de l’huile de table à bon prix, une denrée devenue rare ces derniers mois. Pourtant, les stocks de marchandises existent et sont suffisants pour satisfaire la demande, assure Hadj Tahar Boulenouar : « 25 000 tonnes d’huile seront par exemple commercialisées pendant ce ramadan. »        Il vous reste 45.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/02/ramadan-en-algerie-les-autorites-tentent-de-limiter-la-hausse-des-prix-des-produits-alimentaires_6120245_3212.html"},"headline":"Ramadan en Alg\u00e9rie\u00a0: les autorit\u00e9s tentent de limiter la hausse des prix des produits alimentaires","dateCreated":"2022-04-02T08:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-02T08:00:15+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:50:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"L\u2019Etat a annonc\u00e9 l\u2019ouverture de 1\u00a0200 points de vente pour faciliter les achats des familles, alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Safia Ayache","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/421/0/4773/2386/1342/671/60/0/907db84_1648816340589-2020-04-21t000000z-97854715-rc249g90a84t-rtrmadp-3-health-coronavirus-ramadan-algeria.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-17">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Espace             « Les stations spatiales privées seront encore plus internationales que l’ISS  »      L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.          Propos recueillis par Olivier Dessibourg         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’astronaute Michael Lopez-Alegria, le 15 février 2022.  CHRIS GUNN/AXIOM SPACE               Le 6 avril, depuis le Kennedy Space Center (Floride), devrait s’envoler Ax-1, une mission entièrement privée de dix jours à destination de la Station spatiale internationale (ISS), la première du genre. A bord du vaisseau affrété par SpaceX, trois passagers : l’entrepreneur américain Larry Connor (pilote), l’entrepreneur canadien Mark Pathy et le philanthrope israélien Eytan Stibbe (spécialistes de mission), ainsi que le commandant Michael Lopez-Alegria. Cet Américain d’origine espagnole de 63 ans, quatre séjours dans l’espace à son actif, est l’un des astronautes parmi les plus chevronnés de la NASA, ayant commandé l’ISS en 2006. Il a toutefois quitté l’Agence spatiale américaine en 2012 pour promouvoir les vols spatiaux habités commerciaux, présidant alors la Commercial Spaceflight Federation. En 2016, il rejoint la société Axiom Space, qui organise des vols habités privés, pour un prix du billet estimé par le New York Times à 55 millions de dollars (environ 49,4 millions d’euros). Axiom Space, qui, pour des raisons commerciales, garde le secret sur la façon dont SpaceX, la NASA et les Etats qui financent l’ISS sont rémunérés, ambitionne de construire sa propre station spatiale.          Vous avez déclaré vouloir « placer très haut la barre pour les missions d’astronautes privés ». Qu’entendez-vous par là ?          Je souhaite que le genre de mission que poursuit Axiom se distancie de ce que la presse appelle le « tourisme spatial ». Nous imitons vraiment une mission d’astronautes professionnels, et avons effectué un entraînement acharné. La seule différence est le niveau d’information concernant l’ISS et le fait que les passagers participent à titre privé, et non gouvernemental. Comme lors des missions de la NASA ou de l’Agence spatiale européenne, la plupart de notre temps sera consacré à des expériences scientifiques et à des engagements envers le public. C’est là une première, mais nous voulons que cela devienne un standard, car cela va rendre ces missions pseudo-professionnelles d’autant plus respectables et acceptables par la communauté, très rigoureuse, des vols habités.          En quoi votre entraînement a-t-il été particulier ?          Mes trois collègues n’ont pas eu à se familiariser en détail avec les systèmes de contrôle de l’ISS, ses circuits électriques, ses logiciels, ni avec la mécanique des toilettes : ce n’est pas leur travail de faire fonctionner l’avant-poste spatial. Ils ont toutefois atteint un niveau d’entraînement qui leur permet d’être en sécurité à bord, de s’occuper d’eux-mêmes, de réagir en cas d’urgence. L’entraînement s’est concentré sur les 25 expériences embarquées qu’ils ont préparées avec leurs institutions partenaires, académiques et privées. Larry Connor va étudier la santé cardiaque en microgravité et l’impact de l’environnement spatial sur les cellules sénescentes [qui ont cessé de se diviser, et sont liées aux maladies dues à la vieillesse]. Mark Pathy va évaluer des technologies d’holoportation [qui utilisent la communication en réalité mixte à l’aide d’hologrammes 3D] et étudier le syndrome neuro-oculaire associé aux vols spatiaux [dont souffrent nombre d’astronautes séjournant longtemps dans l’espace]. Eytan Stibbe, lui, va mener des expériences en optique, biologie, sciences agricoles notamment, et interagir avec les jeunes en Israël.        Il vous reste 63.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/02/les-stations-spatiales-privees-seront-encore-plus-internationales-que-l-iss_6120309_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les stations spatiales priv\u00e9es seront encore plus internationales que l\u2019ISS \u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Espace","Sciences"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain n\u00e9 en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63\u00a0ans, va mener pour la soci\u00e9t\u00e9 Axiom la premi\u00e8re mission habit\u00e9e enti\u00e8rement priv\u00e9e vers l\u2019avant-poste spatial, qui doit d\u00e9coller mercredi 6 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Dessibourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/501/0/2500/1250/1342/671/60/0/df4caa4_1648802228970-axiomspace-michaellopezalegri-a-cgunn.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       
