<FILE-date="2022/04/02/19">

<article-nb="2022/04/02/19-1">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Au moins vingt cadavres d’hommes en vêtements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont repris à l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Boutcha, des corps gisant dans une rue découverts après la libération de la ville      Au moins vingt cadavres d’hommes en vêtements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont repris à l’armée russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des scènes macabres dans une ville dévastée par les combats. Les corps d’au moins vingt hommes portant des vêtements civils gisaient samedi 2 avril dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constaté sur place un journaliste de l’Agence France-Presse.            L’un des hommes avait les mains liées et les corps étaient éparpillés sur plusieurs centaines de mètres. On ne pouvait dans l’immédiat déterminer la cause de leur mort, mais une personne présentait une large blessure à la tête.                             Notre live sur le conflit en Ukraine :  De violents combats attendus dans le sud et l’est du pays

<article-nb="2022/04/02/19-2">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président nigérien admet discuter avec des groupes armés et rejette tout recours au groupe privé Wagner.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Niger             Mohamed Bazoum : « Le G5 Sahel a du plomb dans l’aile »      Le président nigérien admet discuter avec des groupes armés et rejette tout recours au groupe privé Wagner.          Propos recueillis par Christophe Châtelot(Niamey, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président du Niger, Mohamed Bazoum, au palais présidentiel à Niamey, le 6 octobre 2021.  VINCENT FOURNIER/JA/REA               Mohamed Bazoum a été investi il y a un an, le 2 avril 2021, à la présidence du Niger. Dans un entretien accordé, à Niamey, à TV5Monde et au Monde, partenaires de l’émission hebdomadaire « Internationales », le chef d’Etat assume « sans complexe » le partenariat sécuritaire avec la France.          La directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, dit craindre que « la guerre en Ukraine signifie la faim en Afrique ». Au Niger, sentez-vous l’impact de cette crise ?          Il y a un contrecoup, un renchérissement du prix des denrées alimentaires. La Russie et l’Ukraine sont de grands exportateurs de blé. Par ailleurs, l’augmentation du prix de l’énergie aboutit à celui du transport, et le Niger est un pays enclavé, loin de la mer. Dans le contexte d’une année déficitaire en pluviométrie, nous avons évalué que 3,5 millions de personnes seront dans une situation d’insécurité alimentaire relativement grave.          Est-ce là l’échec de l’« initiative 3N », « le Niger nourrit les Nigériens », lancée il y a dix ans ?          C’est la preuve d’une inefficacité relative. Nous n’avons jamais dit que nous avions l’ambition d’éliminer le déficit alimentaire. Nous n’avons pas assez de ressources pour changer radicalement le mode de production agricole. Mais sans l’initiative 3N, le déficit serait plus important encore.                           Lire aussi :  « Au Niger, de très nombreux enfants souffrent de malnutrition aiguë »                 Cela signifie-t-il que le Niger ne sera jamais indépendant sur le plan alimentaire ?          Il le sera parce qu’il possède de grandes potentialités. Parmi les pays du Sahel, nous disposons des plus importantes réserves d’eau souterraine accessibles avec des moyens qui ne sont plus hors de portée. Les énergies renouvelables coûtent de moins en moins cher et le pays dispose de beaucoup de terres arables.          Vous espérez gagner cette course contre la montre alors que le Niger, à cause de sa démographie (2 millions d’habitants en 1960, 23 millions aujourd’hui), doit sans cesse nourrir plus de personnes...          Absolument. La démographie est le grand défi. Quelles que soient nos performances économiques ou la pertinence de nos actions, tant que nous aurons une croissance démographique échevelée, nos efforts sembleront vains. Cette question n’est plus taboue.          Des centaines d’écoles ont fermé sous la pression des groupes armés. Comment permettre l’instruction quand il n’y a pas la sécurité ?          Il faut éradiquer l’insécurité. En attendant, il faut sauver la scolarité des enfants dont les écoles ont été fermées par la force grâce à la création de centres de regroupement des écoles des villages touchés, à la réconciliation des communautés entre elles, au retour des villageois déplacés… Du côté de notre frontière avec le Burkina Faso, nous avons beaucoup plus de problèmes. Les terroristes s’en prennent délibérément, pour des raisons idéologiques, aux écoles et mettent un point d’honneur à faire en sorte qu’elles ne puissent pas continuer à fonctionner. Là, nous créons un rapport de force militaire qui doit nous permettre de sécuriser les villages et de rouvrir les écoles.        Il vous reste 61.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/02/mohamed-bazoum-le-g5-sahel-a-du-plomb-dans-l-aile_6120313_3212.html"},"headline":"Mohamed Bazoum\u00a0: \u00ab\u00a0Le G5 Sahel a du plomb dans l\u2019aile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T18:00:25+02:00","datePublished":"2022-04-02T18:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Niger"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"Le pr\u00e9sident nig\u00e9rien admet discuter avec des groupes arm\u00e9s et rejette tout recours au groupe priv\u00e9 Wagner.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot","description":"Niamey, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/317/0/4256/2128/1342/671/60/0/831780d_92607046-rea9281982.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Niger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/niger/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-3">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Son capitaine russe a eu beau condamner la guerre en Ukraine, le « Shtandart » a eu du mal à trouver un port pour l’accueillir. Ce bateau associatif, qui vient d’être interdit de rassemblements de grands voiliers cet été, voit sa survie économique menacée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Europe             Un trois-mâts russe pris dans une houle géopolitique      Son capitaine russe a eu beau condamner la guerre en Ukraine, le « Shtandart » a eu du mal à trouver un port pour l’accueillir. Ce bateau associatif, qui vient d’être interdit de rassemblements de grands voiliers cet été, voit sa survie économique menacée.          Par Frédéric Zabalza(La Rochelle, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le « Shtandart », réplique d’un navire de guerre du XVIIIe siècle, avait un équipage composé notamment d’Ukrainiens. Ils sont rentrés au pays pour se battre (ici, le bateau en merEgée,

<article-nb="2022/04/02/19-4">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Espace             « Les stations spatiales privées seront encore plus internationales que l’ISS  »      L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.          Propos recueillis par Olivier Dessibourg         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’astronaute Michael Lopez-Alegria, le 15 février 2022.  CHRIS GUNN/AXIOM SPACE               Le 6 avril, depuis le Kennedy Space Center (Floride), devrait s’envoler Ax-1, une mission entièrement privée de dix jours à destination de la Station spatiale internationale (ISS), la première du genre. A bord du vaisseau affrété par SpaceX, trois passagers : l’entrepreneur américain Larry Connor (pilote), l’entrepreneur canadien Mark Pathy et le philanthrope israélien Eytan Stibbe (spécialistes de mission), ainsi que le commandant Michael Lopez-Alegria. Cet Américain d’origine espagnole de 63 ans, quatre séjours dans l’espace à son actif, est l’un des astronautes parmi les plus chevronnés de la NASA, ayant commandé l’ISS en 2006. Il a toutefois quitté l’Agence spatiale américaine en 2012 pour promouvoir les vols spatiaux habités commerciaux, présidant alors la Commercial Spaceflight Federation. En 2016, il rejoint la société Axiom Space, qui organise des vols habités privés, pour un prix du billet estimé par le New York Times à 55 millions de dollars (environ 49,4 millions d’euros). Axiom Space, qui, pour des raisons commerciales, garde le secret sur la façon dont SpaceX, la NASA et les Etats qui financent l’ISS sont rémunérés, ambitionne de construire sa propre station spatiale.          Vous avez déclaré vouloir « placer très haut la barre pour les missions d’astronautes privés ». Qu’entendez-vous par là ?          Je souhaite que le genre de mission que poursuit Axiom se distancie de ce que la presse appelle le « tourisme spatial ». Nous imitons vraiment une mission d’astronautes professionnels, et avons effectué un entraînement acharné. La seule différence est le niveau d’information concernant l’ISS et le fait que les passagers participent à titre privé, et non gouvernemental. Comme lors des missions de la NASA ou de l’Agence spatiale européenne, la plupart de notre temps sera consacré à des expériences scientifiques et à des engagements envers le public. C’est là une première, mais nous voulons que cela devienne un standard, car cela va rendre ces missions pseudo-professionnelles d’autant plus respectables et acceptables par la communauté, très rigoureuse, des vols habités.          En quoi votre entraînement a-t-il été particulier ?          Mes trois collègues n’ont pas eu à se familiariser en détail avec les systèmes de contrôle de l’ISS, ses circuits électriques, ses logiciels, ni avec la mécanique des toilettes : ce n’est pas leur travail de faire fonctionner l’avant-poste spatial. Ils ont toutefois atteint un niveau d’entraînement qui leur permet d’être en sécurité à bord, de s’occuper d’eux-mêmes, de réagir en cas d’urgence. L’entraînement s’est concentré sur les 25 expériences embarquées qu’ils ont préparées avec leurs institutions partenaires, académiques et privées. Larry Connor va étudier la santé cardiaque en microgravité et l’impact de l’environnement spatial sur les cellules sénescentes [qui ont cessé de se diviser, et sont liées aux maladies dues à la vieillesse]. Mark Pathy va évaluer des technologies d’holoportation [qui utilisent la communication en réalité mixte à l’aide d’hologrammes 3D] et étudier le syndrome neuro-oculaire associé aux vols spatiaux [dont souffrent nombre d’astronautes séjournant longtemps dans l’espace]. Eytan Stibbe, lui, va mener des expériences en optique, biologie, sciences agricoles notamment, et interagir avec les jeunes en Israël.        Il vous reste 63.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/02/les-stations-spatiales-privees-seront-encore-plus-internationales-que-l-iss_6120309_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les stations spatiales priv\u00e9es seront encore plus internationales que l\u2019ISS \u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Espace","Sciences"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain n\u00e9 en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63\u00a0ans, va mener pour la soci\u00e9t\u00e9 Axiom la premi\u00e8re mission habit\u00e9e enti\u00e8rement priv\u00e9e vers l\u2019avant-poste spatial, qui doit d\u00e9coller mercredi 6 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Dessibourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/501/0/2500/1250/1342/671/60/0/df4caa4_1648802228970-axiomspace-michaellopezalegri-a-cgunn.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-5">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pape             Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer      En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».          Par Cécile Chambraud(La Valette (Malte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le pape François s’exprime lors de sa visite à Malte, le 2 avril 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               En route pour Rome, vers l’an 60, l’apôtre Paul avait fait naufrage près de la côte maltaise et avait été recueilli par les autochtones, qui l’avaient bien accueilli et qu’il n’avait pas manqué d’évangéliser. Samedi 2 avril, le pape François, successeur de Pierre, est arrivé à Malte pour une visite de deux jours dans un archipel où la pratique catholique, bien qu’encore très répandue, est comme ailleurs en Europe en recul, un mouvement accentué par la pandémie de Covid-19. La foule qui se massait le long du trajet, à partir de l’aéroport, puis devant le palais présidentiel, témoignait cependant que l’empreinte catholique demeure très forte.          L’annonce de l’Evangile, placée par le pontife argentin au cœur de la nouvelle Constitution du Vatican, promulguée le 19 mars, devait initialement être l’un des thèmes majeurs de ce voyage méditerranéen. La guerre en Ukraine lui a un peu volé la vedette. Le chef de l’Eglise catholique a consacré au conflit près de la moitié du long discours qu’il a prononcé à son arrivée, comme à chaque déplacement à l’étranger, devant les responsables politiques du pays, samedi matin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François promulgue sa réforme de la curie romaine                 Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, François a multiplié les objurgations à faire cesser « cette cruauté sauvage », « cette violente agression contre l’Ukraine », « cette guerre répugnante ». Mais il s’était, jusqu’à présent, refusé à incriminer nommément la Russie ou Vladimir Poutine, conformément, fait-on valoir à Rome, à la tradition diplomatique du Saint-Siège, soucieux de ne pas être enrôlé par les parties en conflit et de maintenir une capacité de parler avec tous. « Le pape n’est ni un journaliste ni un politique. Il est le pape et il agit en pape », a twitté l’un de ses proches, Antonio Spadaro, directeur de la revue jésuite La Civilta Cattolica.           « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a constaté le pape          Samedi, en évoquant « les ténèbres de la guerre » et « l’Ukraine martyrisée », François n’a pas dérogé à cette ligne de conduite. Mais il a cerné de manière transparente le profil du fauteur de guerre qu’il a dépeint (au pluriel dans la version française fournie par le Vatican, mais au singulier en italien et dans la traduction anglaise) comme « quelque puissant, tristement enfermé dans ses prétentions anachroniques d’intérêts nationalistes » qui fomente « les invasions d’autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques ». La silhouette du président russe se dessine. « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a-t-il constaté. Interrogé le matin même dans l’avion sur l’invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu’a appuyée le président ukrainien, Volodymyr Zelensy, à se rendre dans la capitale assiégée, il a répondu que l’hypothèse était « sur la table ».        Il vous reste 57.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/le-pape-francois-condamne-l-agressivite-puerile-et-destructrice-de-vladimir-poutine-sans-le-nommer_6120304_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer","dateCreated":"2022-04-02T16:54:18+02:00","datePublished":"2022-04-02T16:54:18+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["\"Projet Daphne\"","Guerre en Ukraine","Malte","Pape","Vatican","Europe","International"],"description":"En visite \u00e0 Malte samedi, le pontife argentin a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019hypoth\u00e8se de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"La Valette (Malte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/93/0/4224/2112/1342/671/60/0/e23d7af_cbbe906adb194944a4d0315694414667-cbbe906adb194944a4d0315694414667-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-6">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17 % en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la métamorphose tranquille de Varsovie      La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17 % en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Cinq semaines après le début de l’offensive russe en Ukraine et l’arrivée de plus de deux millions de réfugiés en Pologne, l’atmosphère à Varsovie est à l’image de celle de la gare de l’Est, premier point d’arrivée des exilés dans la ville : le chaos des premiers jours du conflit a laissé place à un calme relatif. Le va-et-vient des passants a repris presque comme si de rien n’était, loin des scènes d’effroi qui rythmaient nuit et jour le lieu, au début du mois de mars. Deux à trois trains arrivent pourtant encore chaque jour de Kiev, débarquant chacun plusieurs dizaines de passagers.                        Des réfugiés ukrainiens à la gare centrale de Varsovie, le 12 mars 2022.  ADAM STEPIEN/AGENCJA WYBORCZA / REUTERS               Dans le hall de la gare, entre autres messages de bienvenue, une carte de Pologne informe en ukrainien : « Les petites villes ont de meilleures possibilités de logement, des coûts de la vie plus bas, et de meilleures chances de trouver du travail. Les grandes villes sont bondées. Ne craignez pas de vous diriger vers les petites villes : elles sont calmes, ont de bonnes infrastructures et sont bien adaptées. » Un message préventif. Car, dans l’immédiat et pour les situations d’urgence, la capacité d’accueil de la capitale est loin d’être saturée.          Si elle reste avant tout une ville de transit, Varsovie a accueilli depuis le début du conflit près de 300 000 réfugiés, soit une augmentation de 17 % de sa population. Avant la guerre, la langue ukrainienne était déjà extrêmement courante dans les rues. Les représentants de la communauté ukrainienne estimaient que la diaspora pouvait constituer jusqu’à 10 % de la population de la ville. Les jeunes Ukrainiens, déçus par la stagnation de leur pays après la révolution de 2014 et la guerre du Donbass, étaient venus en nombre combler la pénurie de main-d’œuvre d’une Pologne en période de forte croissance et de prospérité économique.          Logements chez l’habitant          Depuis, les 300 000 Ukrainiens supplémentaires venus trouver refuge à Varsovie après le déclenchement de la guerre ont littéralement été absorbés par l’agglomération. Pas un campement sauvage, personnes sans domicile : la diaspora a pris ses responsabilités, et l’élan de générosité de la population a permis de mettre en place un système d’accueil chez l’habitant et de logements gratuits. Résultat, les hébergements d’urgence gérés par les autorités, mairie et région, ne sont remplis qu’à moitié de leurs capacités.                        Des bénévoles de Varsovie aident des réfugiés ukrainiens à la gare centrale de Varsovie, le 23 mars 2022.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP               « Nous avons une base de données de cinq mille logements que la population a mis à disposition des réfugiés, indique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d’entre eux sont occupés, car cette procédure de relogement n’est pas simple. Nous devons d’abord vérifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n’importe où. Nous devons ensuite nous assurer qu’elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres où elles sont prises en charge gratuitement. »        Il vous reste 61.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/la-metamorphose-tranquille-de-varsovie_6120290_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie","dateCreated":"2022-04-02T14:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-02T14:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:08:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/b680098_9271446-205772.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-7">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Russie change de stratégie en concentrant ses troupes dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les habitants de Marioupol restés bloqués dans la ville martyre espèrent toujours pouvoir être évacués par des couloirs humanitaires prévus samedi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Le point à 14 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Adrien Sénécat         Plus de 6 200 personnes, dont plus de 3 000 habitants de Marioupol, ont pu être évacuées vendredi, via les couloirs humanitaires, a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dans la nuit de vendredi à samedi. Plus de 150 000 civils sont encore coincés dans la ville assiégée par l’armée russe. « L’Europe n’a pas le droit de rester silencieuse devant ce qui se passe dans notre Marioupol », a déclaré M. Zelensky, qui s’est entretenu, vendredi, avec Emmanuel Macron.Un convoi du Comité international de la Croix-Rouge, qui n’a pas pu accéder vendredi à Marioupol, tentera de nouveau de se rendre samedi dans la ville portuaire pour évacuer des civils en proie à une situation humanitaire dramatique.Les forces russes desserrent leur étau sur Kiev et se regroupent pour se concentrer sur l’est du pays, où elles feront face à une armée ukrainienne aguerrie, ce qui laisse présager un conflit « prolongé », qui pourrait durer des mois, a prévenu le Pentagone. Washington a prévu de fournir une aide militaire supplémentaire de 300 millions de dollars à l’Ukraine.Un dépôt de pétrole de Belgorod, en Russie, a été attaqué, selon le gouverneur de la région, par des hélicoptères ukrainiens, vendredi ; une action qui pèsera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir procédé à un échange de quatre-vingt-six de ses militaires, dont quinze femmes, contre des Russes, sans préciser le nombre de ces derniers.Roberta Metsola, la présidente maltaise du Parlement européen, s’est rendue à Kiev et a assuré le Parlement ukrainien, réuni en session extraordinaire, du soutien des institutions européennes. Elle est la première dirigeante d’une institution européenne à se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le début de l’invasion russe.Au moins cinquante-trois sites culturels ont été endommagés en Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février dernier, selon l’Unesco.Plus de 4,1 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. « Je ne comprenais pas pourquoi ils m’avaient enlevé » : le maire de Melitopol, premier élu ukrainien kidnappé, témoigne         Entretien. Désinformation russe : « On a réagi trop tard, les discours du Kremlin sont déjà bien trop implantés en France »         Factuel. Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »         Récit. Les matières premières, « dernier bastion du capitalisme sauvage »         Entretien. « La Russie commence une guerre d’usure »         Tribune. Jo Nesbo : « La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre »         Factuel. La résistance biélorusse se mobilise pour l’Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point à 14 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-02T15:21:49+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T03:21:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","description":"La Russie change de strat\u00e9gie en concentrant ses troupes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les habitants de Marioupol rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans la ville martyre esp\u00e8rent toujours pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires pr\u00e9vus samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des corps de civils retrouvés alignés dans une rue à Boutcha au nord-ouest de Kiev, de violents combats attendus dans le sud et l’est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie change de strat\u00e9gie en concentrant ses troupes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les habitants de Marioupol rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans la ville martyre esp\u00e8rent toujours pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires pr\u00e9vus samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1/0/8192/5461/1342/894/3/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"
,"startDate":"2022-04-02T15:21:49+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T03:21:49+00:00"
  Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Berne, la capitale suisse, malgr\u00e9 une temp\u00eate de neige inhabituelle pour la saison, pour exiger la fin de la guerre d\u00e9vastatrice men\u00e9e par la Russie en Ukraine. Ils \u00e9taient environ 10\u00a0000 \u00e0 d\u00e9filer selon les organisateurs, formant une for\u00eat de drapeaux aux couleurs bleue et jaune de l\u2019Ukraine et de l\u2019arc-en-ciel du mouvement pacifiste.          \u00ab\u00a0Je suis russe, je suis contre la guerre. Poutine est un meurtrier\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0Je suis russe, je soutiens l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur des pancartes. \u00ab\u00a0Nous sommes tous des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, disait la banderole tenue par une femme se dirigeant vers le si\u00e8ge du gouvernement et du Parlement suisses.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin que tout le monde soit solidaire avec nous\u00a0\u00bb, explique Hanna Perekhoda, \u00e9tudiante ukrainienne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lausanne et membre du comit\u00e9 de soutien Suisse-Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine prot\u00e8ge l\u2019Europe, prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie et le monde contre la dictature autoritaire de Vladimir Poutine, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP. Les oligarques russes ont leur argent ici en Suisse, dans les banques suisses, la Suisse est donc un endroit-cl\u00e9 pour arr\u00eater cette guerre.\u00a0\u00bb                    Le but du rassemblement est de pousser la Suisse \u00e0 s\u2019engager activement dans des efforts pour obtenir un cessez-le-feu et un retrait complet des forces russes, selon les organisateurs. Les manifestants ont aussi exig\u00e9 davantage de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, de nouvelles sanctions contre la Russie et une r\u00e9duction des importations.          La Suisse ne fait pas partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et a une longue tradition de neutralit\u00e9. Le pays s\u2019est n\u00e9anmoins align\u00e9 sur les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE contre des personnalit\u00e9s russes. Le pays alpin a d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier qu\u2019il avait gel\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 5,75\u00a0milliards de francs suisses (6,2\u00a0milliards de dollars) d\u2019actifs russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Mais Kiev a fait pression sur la Suisse, pris\u00e9e des grandes fortunes russes, pour qu\u2019elle aille plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Suisse, des milliers de manifestants contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-02T16:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:28:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSi les cadavres align\u00e9s dans la rue de Boutcha s'av\u00e8rent \u00eatre bel et bien des ex\u00e9cutions de civils, est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une preuve concr\u00e8te de crime contre l'humanit\u00e9 ?     Alex         Bonjour Alex,          Nous ne sommes pas en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 votre question actuellement, mais voici des \u00e9l\u00e9ments explicatifs. Le crime contre l\u2019humanit\u00e9 est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a07 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations Unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans le cadre d\u2019une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique lanc\u00e9e contre toute population civile\u00a0\u00bb.          Le 3\u00a0mars dernier, le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale de La\u00a0Haye, a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la cour.          Le crime de guerre est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, interrog\u00e9e ce samedi dans les colonnes du journal suisse Le Temps, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T16:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:07:23+00:00","articleBody":"         Manifestation nationale pour la paix et contre la guerre en Ukraine qui a rassembl\u00e9 environ 10\u00a0000 participants \u00e0 Berne, le 2\u00a0avril 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP               Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Budapest, en Hongrie, le 2\u00a0avril 2022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS               Des manifestants tiennent des drapeaux et des pancartes lors d\u2019une manifestation pro-Ukraine \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, samedi 2\u00a0avril 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/402cf7f_1648914601062-370604.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations en Europe","dateModified":"2022-04-02T16:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:00:25+00:00","articleBody":"     Une manifestation de civils \u00e0 Enerhodar, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9e samedi par des tirs de mortier et de grenades assourdissantes qui ont fait quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 une responsable ukrainienne.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 Enerhodar, les habitants de la ville se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, en chantant l\u2019hymne national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement. \u00ab\u00a0Les occupants ont utilis\u00e9 des grenades assourdissantes et ont ouvert le feu au mortier sur les habitants, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o \u2013 que nous avions relay\u00e9e dans le post de 16\u00a0h\u00a052 de ce direct \u2013 montrait des personnes en train de s\u2019enfuir d\u2019une place d\u2019Enerhodar au milieu des explosions de grenades assourdissantes et de nuages de fum\u00e9e blanche.          \u00ab\u00a0Une partie des manifestants ont \u00e9t\u00e9 mis de force dans des fourgonnettes de police et emmen\u00e9s dans un lieu inconnu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Lioudmyla Denisova, accusant les troupes russes de \u00ab\u00a0terroriser la population\u00a0\u00bb depuis la prise de la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine, se trouve sur le territoire d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 conquise d\u00e9but mars par les troupes russes. Les combats autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de chars, ont fait un temps craindre le pire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre bless\u00e9s dans la manifestation r\u00e9prim\u00e9e \u00e0 Enerhodar selon une responsable ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:40:17+00:00","articleBody":"     Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 ce samedi \u00e0 matin sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dans le nord du pays, apr\u00e8s le retrait des forces russes\u00a0: c\u2019est ce qu\u2019a fait savoir la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine, Energoatom.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 2\u00a0avril, \u00e0 11\u00a0heures, le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et l\u2019hymne ukrainien a \u00e9t\u00e9 entonn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram.          \u00ab\u00a0L\u2019ensemble du personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, qui a travaill\u00e9 h\u00e9ro\u00efquement dans les conditions difficiles de l\u2019occupation depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique de la centrale et des installations voisines, \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par le m\u00e9dia am\u00e9ricain CNN.                    Ce vendredi, la totalit\u00e9 des troupes russes s\u2019\u00e9tait retir\u00e9e du site nucl\u00e9aire. Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986.          Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone, plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe, \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau \u00e0 Tchernobyl ","dateModified":"2022-04-02T15:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:22:28+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un corps g\u00eet dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4906a17_1648912138802-370830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:15:52+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Malte samedi, le chef de l\u2019Eglise catholique a consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du long discours qu\u2019il a prononc\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e devant les responsables politiques du pays.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les objurgations \u00e0 faire cesser \u00ab\u00a0cette cruaut\u00e9 sauvage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette violente agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb. Mais il s\u2019\u00e9tait, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, refus\u00e9 \u00e0 incriminer nomm\u00e9ment la Russie ou Vladimir Poutine, conform\u00e9ment, fait-on valoir \u00e0 Rome, \u00e0 la tradition diplomatique du Saint-Si\u00e8ge, soucieux de ne pas \u00eatre enr\u00f4l\u00e9 par les parties en conflit et de maintenir une capacit\u00e9 de parler avec tous.          Samedi, en \u00e9voquant \u00ab\u00a0les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine martyris\u00e9e\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette ligne de conduite. Mais il a d\u00e9peint \u2013 certes, implicitement \u2013 Vladimir Poutine comme \u00ab\u00a0quelque puissant, tristement enferm\u00e9 dans ses pr\u00e9tentions anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes\u00a0\u00bb qui fomente \u00ab\u00a0les invasions d\u2019autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 le matin m\u00eame dans l\u2019avion sur l\u2019invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu\u2019a appuy\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensy, \u00e0 se rendre dans la capitale assi\u00e9g\u00e9e, il a r\u00e9pondu que l\u2019hypoth\u00e8se \u00e9tait \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.          Voici notre article sur le discours du pontife argentin\u00a0:                    Lire aussi :  Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le...","dateModified":"2022-04-02T15:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:33+00:00","articleBody":"     Les cadavres d\u2019au moins vingt hommes portant des v\u00eatements civils \u00e9taient align\u00e9s samedi dans une rue de Boutcha, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019AFP.          L\u2019un des hommes avait les mains li\u00e9es, et les corps \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres. La cause de leur mort n\u2019a pas pu \u00eatre imm\u00e9diatement d\u00e9termin\u00e9e.          Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annon\u00e7ait que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril 2022, alors que l\u2019Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un gar\u00e7on regarde un char russe d\u00e9truit apr\u00e8s les r\u00e9centes batailles \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP               Une voiture \u00e9cras\u00e9e avec le corps d\u2019un civil tu\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur g\u00eet dans une rue vide, dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Des voitures civiles \u00e9cras\u00e9es sont vues dans une rue, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, dans la ville de Bucha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1264e03_1648912114899-370826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt cadavres align\u00e9s dans une rue de Boutcha","dateModified":"2022-04-02T15:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:52:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les troupes russes ont violemment dispers\u00e9 un rassemblement pro-Ukraine qui avait lieu dans la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site de la BBC. Une vid\u00e9o relay\u00e9e ce samedi, notamment par le journal ukrainien The Kyiv Independent et par la BBC, montre des explosions dans cette ville occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine.          Celles-ci \u00ab\u00a0semblent avoir \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par plusieurs grenades assourdissantes qui ont atterri sur une place situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du principal centre culturel de la ville\u00a0\u00bb, commente le site de la radio et t\u00e9l\u00e9vision britannique.          Le 23\u00a0mars dernier, selon une autre vid\u00e9o authentifi\u00e9e par le site Liveuamap, plusieurs centaines de personnes avaient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 contre l\u2019occupant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions constat\u00e9es dans la ville d\u2019Enerhodar","dateModified":"2022-04-02T15:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:21:25+00:00","articleBody":"         Une femme porte un gilet pare-balles dans un march\u00e9 en plein air d\u00e9truit de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui que les forces russes effectuaient une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones du Nord, autour de la capitale, Kiev, et de la ville de Tchernihiv. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme passe devant des b\u00e2timents d\u00e9truits dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants se tiennent devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme marche dans une rue d\u00e9truite de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 202. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d1ef97_1648909159946-370513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-02T14:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:15:10+00:00","articleBody":"     Une partie des troupes russes commen\u00e7aient \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70 kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne disposait \u00ab\u00a0d\u2019aucune information permettant de confirmer\u00a0\u00bb les affirmations de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait par Moscou jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mouvements de troupes russes se poursuivent, notamment en Transnistrie","dateModified":"2022-04-02T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:00:41+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019arriv\u00e9e de plus de 2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies, la Pologne est \u2013 de loin \u2013 le pays europ\u00e9en qui accueille le plus de personnes ayant fui la guerre en Ukraine. Ainsi, Varsovie a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. La capitale polonaise h\u00e9berge 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.          Cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 Varsovie est \u00e0 l\u2019image de celle de la gare de l\u2019Est, premier point d\u2019arriv\u00e9e des exil\u00e9s dans la ville\u00a0: le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif.          \u00ab\u00a0Nous avons une base de donn\u00e9es de 5\u00a0000 logements que la population a mis \u00e0 disposition des r\u00e9fugi\u00e9s, explique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d\u2019entre eux sont occup\u00e9s, car cette proc\u00e9dure de relogement n\u2019est pas simple. Nous devons d\u2019abord v\u00e9rifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n\u2019importe o\u00f9. Nous devons ensuite nous assurer qu\u2019elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres o\u00f9 elles sont prises en charge gratuitement.\u00a0\u00bb          La ville dispose d\u2019une vingtaine de centres d\u2019accueil, d\u2019une capacit\u00e9 totale de 2\u00a0300 places. Des h\u00f4tels et pensionnats ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition. Les autorit\u00e9s r\u00e9gionales g\u00e8rent pour leur part trois grands centres de plusieurs milliers de places chacun, destin\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s qui n\u2019ont pas de solution de relogement en Pologne ou ailleurs en Europe. Le plus grand, la halle des expositions PTAK, \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Varsovie, accueille 6\u00a0500 personnes dans d\u2019imposants hangars d\u2019une superficie totale de 3\u00a0hectares.          Voici notre article sur la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Varsovie, \u00ab\u00a0le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:49:29+00:00","articleBody":"         Un homme se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un pont d\u00e9truit par les soldats russes lors de leur retraite des villages de la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/fc69e9a_4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T15:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:45:39+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte a appel\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 \u00e9mettre rapidement un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour ses op\u00e9rations arm\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb, affirme la juriste, qui s\u2019est rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le cadre des enqu\u00eates internationales sur le g\u00e9nocide au Rwanda et la guerre en ex-Yougoslavie, dans un entretien publi\u00e9 samedi par le quotidien suisse Le Temps.          L\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international est n\u00e9cessaire pour faire porter \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 d\u2019autres dirigeants russes la responsabilit\u00e9 des crimes commis en Ukraine depuis son invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, souligne la magistrate suisse, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 75\u00a0ans. En cinq semaines, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, plus de 4,1\u00a0millions d\u2019entre eux ont fui leur pays et des quartiers entiers de certaines villes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les bombardements.          Pour Carla Del Ponte, l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat est le signal qu\u2019un \u00ab\u00a0travail d\u2019investigation a \u00e9t\u00e9 men\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le seul instrument qui existe permettant d\u2019arr\u00eater l\u2019auteur d\u2019un crime de guerre et de le porter devant\u00a0\u00bb la justice internationale, affirme-t-elle au Temps. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9mission d\u2019un tel mandat ne signifie pas que Poutine sera arr\u00eat\u00e9\u00a0; s\u2019il reste en Russie, ce ne sera jamais le cas. Mais il lui sera impossible de quitter son pays et ce serait d\u00e9j\u00e0 un signal important qu\u2019il a de nombreux Etats contre lui\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale, sise \u00e0 La\u00a0Haye, a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la Cour. \u00ab\u00a0Des preuves incriminant de hauts responsables politiques et militaires doivent \u00e9galement \u00eatre trouv\u00e9es. La difficult\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019arriver tout en haut de la cha\u00eene de commandement pour identifier qui a planifi\u00e9, ordonn\u00e9 et fait ex\u00e9cuter ces crimes de guerre\u00a0\u00bb, assure la juriste internationale.          L\u2019Ukraine n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 du statut de Rome qui a institu\u00e9 la CPI en\u00a01998, mais a reconnu en\u00a02014 l\u2019autorit\u00e9 de celle-ci pour les crimes commis sur son territoire. La Russie a retir\u00e9 en\u00a02016 sa signature de ce trait\u00e9.              Carla del Ponte, alors membre de la Commission d\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la R\u00e9publique arabe syrienne, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse, au si\u00e8ge europ\u00e9en des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, mercredi 1er mars 2017. MARTIAL TREZZINI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/bbde1e8_88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:33:42+00:00","articleBody":"     Des batailles de grande ampleur s\u2019annoncent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, en particulier pour le contr\u00f4le de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych.          S\u2019exprimant sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique, M.\u00a0Arestovych a ajout\u00e9 que les troupes ukrainiennes pr\u00e9sentes autour de Kiev avaient repris plus de trente villes et villages dans la r\u00e9gion et tenaient la ligne de front \u00e0 l\u2019est face aux forces russes.           \u00ab\u00a0Ne nous faisons pas d\u2019illusion\u00a0: il y a encore d\u2019intenses batailles pour le sud, pour Marioupol, pour l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Mykha\u00eflo Podoliak, un autre conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuivait le conseiller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0d\u2019intenses batailles\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Su...","dateModified":"2022-04-02T13:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:15:14+00:00","articleBody":"     Champs d\u00e9vast\u00e9s, min\u00e9s ou bombard\u00e9s, ouvriers partis combattre, logistique ruin\u00e9e\u2026 l\u2019invasion russe diminue la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019effectuer les semis et la r\u00e9colte de sa production agricole.          Ce samedi, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien a donn\u00e9 ses pr\u00e9visions concernant les semis que les agriculteurs pourront effectuer pendant ce printemps\u00a0: environ 13,4\u00a0millions d\u2019hectares au total pourraient \u00eatre sem\u00e9s, notamment en c\u00e9r\u00e9ales, ma\u00efs, betterave et tournesol, soit 3,5\u00a0millions de moins qu\u2019en\u00a02021, avant la guerre.          Cette pr\u00e9vision est en hausse par rapport \u00e0 la derni\u00e8re, donn\u00e9e fin mars, par ce m\u00eame minist\u00e8re\u00a0: il estimait alors que les surfaces sem\u00e9es au printemps pourraient chuter de plus de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019an dernier.          Cette annonce rev\u00eat une grande importance pour la population locale, mais aussi mondiale. L\u2019Ukraine, r\u00e9put\u00e9e pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, \u00e9tait, avant la guerre, le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et de bl\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine donne ses pr\u00e9visions de semis de printemps","dateModified":"2022-04-02T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:07:30+00:00","articleBody":"         La m\u00e8re du lieutenant principal Dmytro Oliinyk, 40 ans, tu\u00e9 au combat dans le cadre de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cercueil de son fils, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire au cimeti\u00e8re Lytchakiv, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/2caa4a3_1648902176643-549241.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-02T13:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:00:42+00:00","articleBody":"     Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es samedi en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a indiqu\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays. \u00ab\u00a0Plus de 178 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans 15 villes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9.          Des arrestations ont eu lieu notamment dans un parc de Moscou lors d\u2019un sit-in contre l\u2019offensive russe en Ukraine et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest) lors d\u2019un rassemblement similaire, dans le cadre d\u2019une action nationale annonc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Moscou, le sit-in \u00e9tait pr\u00e9vu pour 14\u00a0heures, heure locale, dans le parc Zariadi\u00e9, \u00e0 l\u2019ombre du Kremlin. Peu apr\u00e8s, la police a commenc\u00e9 \u00e0 arr\u00eater des personnes assises sur les bancs du parc, en pleine temp\u00eate de neige. \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a cri\u00e9 une jeune femme interpell\u00e9e par la police. Plus de trente fourgons de police ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s autour du parc et pr\u00e8s des murailles rouges du Kremlin, selon le journaliste de l\u2019AFP.          Le sit-in contre l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux pour samedi dans une trentaine de villes \u00e0 travers la Russie, de Vladivostok (Extr\u00eame-Orient) \u00e0 Sotchi (Sud). Les organisateurs ont \u00e9galement affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 vouloir protester contre \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie russe, contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb et pour la lib\u00e9ration de l\u2019opposant emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite la paix, la d\u00e9mocratie et la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, ont-ils \u00e9crit.          A Saint-P\u00e9tersbourg, une quarantaine de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes dans l\u2019endroit d\u00e9sign\u00e9 pour le sit-in en centre-ville, sans qu\u2019on puisse dire s\u2019il s\u2019agissait de manifestants, selon une journaliste de l\u2019AFP. N\u00e9anmoins, jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, a-t-elle constat\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis venue juste pour rester debout. Pour exprimer d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre ma protestation contre ce qui passe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Galina Sedova, 50\u00a0ans, ajoutant avoir \u00ab\u00a0peur de protester de mani\u00e8re active\u00a0\u00bb.          Violant l\u2019interdiction de manifester mise en place par les autorit\u00e9s russes, des pacifistes se rassemblent de temps \u00e0 autre en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 170 arrestations de manifestants contre le conflit en Ukraine ","dateModified":"2022-04-02T13:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:49:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'entends des intervenants sur les plateaux qui rapportent que les occidentaux avaient \"promis\" de ne pas \u00e9tendre L'OTAN \u00e0 l'Est,mais il me semble bien aussi que dans les ann\u00e9es 1990 ,lors du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire de l'Ukraine une \"promesse \" d'int\u00e9grer l'OTAN avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 cet \u00e9tat ? Je n'ai peut-\u00eatre pas tout compris...    Ilsd\u00e9truisentles\u00e9colesSHAME         Bonjour,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a effectivement utilis\u00e9 comme argument la pr\u00e9tendue promesse de l\u2019OTAN de ne pas s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019Europe de l\u2019Est pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je voudrais expliquer une fois de plus la logique de notre comportement et de nos propositions\u00a0: comme on le sait, nous avons re\u00e7u des promesses selon lesquelles l\u2019OTAN ne d\u00e9placerait \u201cpas d\u2019un pouce\u201d ses infrastructures vers l\u2019est, et cela est bien connu\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le 1er\u00a0f\u00e9vrier dernier. Sur son site, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord affirme qu\u2019\u00ab\u00a0un tel accord n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 conclu\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e par Lib\u00e9ration \u00e0 ce sujet, Am\u00e9lie Zima, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-II Panth\u00e9on-Assas et \u00e0 l\u2019Inserm, d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de trait\u00e9 formel garantissant \u00e0 l\u2019URSS que l\u2019OTAN ne s\u2019\u00e9largira pas. (\u2026) Il y a eu des discussions en f\u00e9vrier\u00a01990 entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis, James Baker, et Mikha\u00efl Gorbatchev, notamment \u00e0 propos du statut de l\u2019Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e et de l\u2019inclusion de la RDA au sein de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb          En ce qui concerne l\u2019Ukraine, en\u00a01994, trois ans apr\u00e8s son ind\u00e9pendance et la dislocation de l\u2019URSS, le pays acceptait de se d\u00e9barrasser de son arsenal nucl\u00e9aire en \u00e9change de la reconnaissance de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale et du soutien financier des Etats-Unis. A l\u2019\u00e9poque, Le Monde \u00e9crivait au sujet des contreparties de cet accord que l\u2019Am\u00e9rique devait pourvoir le pays d\u2019\u00ab\u00a0une assistance sp\u00e9ciale pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 de ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires civils, type Tchernobyl\u00a0\u00bb et surtout \u00ab\u00a0ouvrir grandes \u00e0 l\u2019Ukraine les portes du \u201cpartenariat pour la paix\u201d, autrement dit, autoriserait Kiev \u00e0 d\u00e9velopper une coop\u00e9ration militaire avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Si en\u00a01994 l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u explicitement la promesse d\u2019int\u00e9grer un jour l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, \u00ab\u00a0l\u2019une des dispositions [de l\u2019accord] pr\u00e9voit que contre l\u2019ach\u00e8vement du transfert de son arsenal nucl\u00e9aire vers la Russie et sa ratification du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, l\u2019Ukraine se voit garantir souverainet\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 de son territoire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019INA dans un article consacr\u00e9 \u00e0 cette date marquante de l\u2019histoire r\u00e9cente de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:00:12+00:00","articleBody":"     Couloirs humanitaires. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 son intention d\u2019\u00e9vacuer les civils par sept couloirs humanitaires aujourd\u2019hui.          Parmi eux, plusieurs seront affect\u00e9s \u00e0 la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. La Croix-Rouge est charg\u00e9e d\u2019encadrer ces \u00e9vacuations. L\u2019ONG avait d\u00e9j\u00e0 fait une tentative hier, mais celle-ci avait \u00e9chou\u00e9 en raison du bombardement continu de Marioupol par la Russie.          Plus de 6\u00a0200 personnes, dont plus de 3\u00a0000 habitants de Marioupol, ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vendredi via des couloirs humanitaires, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plus de 150\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Mouvements de troupes. Les forces russes desserrent leur \u00e9tau sur Kiev et se regroupent dans l\u2019est et le sud du pays, notamment dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk.          Ce changement de strat\u00e9gie de la Russie vise \u00e0 \u00ab\u00a0prendre pied de fa\u00e7on puissante [dans ces r\u00e9gions] (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb de sortie du conflit, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Diplomatie. Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev et a assur\u00e9 le Parlement ukrainien, r\u00e9uni en session extraordinaire, du soutien des institutions europ\u00e9ennes. Elle est la premi\u00e8re dirigeante d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          R\u00e9fugi\u00e9s. Plus de 4,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies, soit environ 35\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent comptage vendredi. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          Nouvelle mort d\u2019un journaliste. Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-04-02T12:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:07+00:00","articleBody":"     Alors que les forces russes se retirent de la r\u00e9gion de Kiev, les mines laiss\u00e9es autour des maisons, le mat\u00e9riel abandonn\u00e9 et \u00ab\u00a0m\u00eame les corps des personnes tu\u00e9es\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour les civils, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi. \u00ab\u00a0Il n\u2019est toujours pas possible de reprendre une vie normale, comme avant, m\u00eame dans les territoires que nous reprenons apr\u00e8s les combats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 sa nation dans un message vid\u00e9o nocturne. \u00ab\u00a0Il faut attendre que nos terres soient d\u00e9min\u00e9es, attendre de pouvoir vous assurer qu\u2019il n\u2019y aura pas de nouveaux bombardements.\u00a0\u00bb              Un barrage bloque une route parsem\u00e9e de mines au sud de la capitale ukrainienne. Ukraine, le 1er avril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/19aac34_573031041-csharrock-byshiv-de-ceombres-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mines laiss\u00e9es aux abords de Kiev rendent la r\u00e9gion dangereuse, a averti le pr\u00e9sident Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-04-02T13:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:04+00:00","articleBody":"         Une \u00e9cole endommag\u00e9e est en ruine \u00e0 la suite d\u2019une attaque russe \u00e0 la mi-mars, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril\u00a02022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/cfe5f2c_1648899121244-208559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T13:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:32:04+00:00","articleBody":"     Le maire de Brovary, une ville \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la capitale Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants russes ont maintenant quitt\u00e9 pratiquement tout le district\u00a0\u00bb.          Il a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes allaient s\u2019atteler \u00e0 d\u00e9barrasser la ville \u00ab\u00a0du mat\u00e9riel militaire et \u00e9ventuellement des mines\u00a0\u00bb laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.          De nombreux habitants de Brovary ont regagn\u00e9 leur domicile et les magasins commencent \u00e0 rouvrir leurs portes, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Brovary de nouveau aux mains des Ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T11:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:15:06+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live. Le pape Fran\u00e7ois envisage d'aller \u00e0  Kiev, qu'en savez-vous ?    Sceptique         Bonjour Sceptique,          Dans l\u2019avion qui l\u2019amenait \u00e0 Malte pour une visite officielle, le pape Fran\u00e7ois a effectivement d\u00e9clar\u00e9 ce matin qu\u2019il envisageait de se rendre dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0C\u2019est sur la table\u00a0\u00bb a-t-il indiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cision.          Le pape avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 faire ce voyage il y a quelques jours par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, par Sviatoslav Chevtchouk, archev\u00eaque majeur de l\u2019Eglise catholique de rite byzantin d\u2019Ukraine, et par l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican.          Plus important encore que cette annonce d\u2019une visite seulement hypoth\u00e9tique \u00e0 ce stade, le pape Fran\u00e7ois, pour la premi\u00e8re fois ce matin, a critiqu\u00e9 \u2013 certes implicitement \u2013 Vladimir Poutine\u00a0:           Une fois de plus, un potentat, tristement rattrap\u00e9 par les revendications anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes, provoque et fomente des conflits alors que les gens ordinaires \u00e9prouvent le besoin de construire un avenir qui sera partag\u00e9 ou ne sera pas.           Le pape avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 ce qu\u2019il avait appel\u00e9 \u00ab\u00a0une agression injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, mais il n\u2019avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie que lors de pri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T11:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:28+00:00","articleBody":"     Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Il a disparu dans la zone des hostilit\u00e9s le 13\u00a0mars dans la r\u00e9gion de Kiev. Le 1er\u00a0avril, son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du village de Gouta Mejyguirska\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au nord de la capitale, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Yermak.               Maksim Levin, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans et p\u00e8re de quatre fils, a collabor\u00e9 avec nombre de m\u00e9dias ukrainiens et internationaux. En\u00a02014, au d\u00e9but de la guerre de Kiev contre les s\u00e9paratistes russes, soutenus par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, il avait r\u00e9ussi \u00e0 sortir d\u2019Ilova\u00efsk, ville du Sud-Est alors encercl\u00e9e, o\u00f9 des centaines de militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en quelques jours.          Plusieurs journalistes ukrainiens et occidentaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et des dizaines d\u2019autres bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Au moins trois d\u2019eux ont p\u00e9ri dans le nord-est de Kiev o\u00f9 des combats faisaient rage entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe, laquelle a recul\u00e9 ces derniers jours et a abandonn\u00e9 des dizaines de villages autour de la capitale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que M. Levin avait succomb\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0deux tirs d\u2019armes de petit calibre de membres des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb. L\u2019information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le photographe ukrainien Maks Levin retrouv\u00e9 mort pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:42:41+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/80f7e77_1648895401048-369559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au cent...","dateModified":"2022-04-02T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:36:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a fait savoir un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Lougansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes quittent le nord de l\u2019Ukraine afin de renforcer leur pr\u00e9sence dans le Sud et l\u2019Est","dateModified":"2022-04-02T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:17:44+00:00","articleBody":"     Quatre jours apr\u00e8s la frappe russe contre l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont communiqu\u00e9 un nouveau bilan\u00a0: 31 personnes sont mortes et 34 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Les secouristes continuent de fouiller les d\u00e9combres et de retirer les cadavres des lieux.          Le gouverneur r\u00e9gional Vitaliy Kim n\u2019\u00e9tait pas dans le b\u00e2timent lorsque le missile russe a \u00e9ventr\u00e9 ce dernier. \u00ab\u00a0Je ne me suis pas r\u00e9veill\u00e9 aussi t\u00f4t que d\u2019habitude ce matin-l\u00e0. Mais j\u2019ai eu de la chance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, accusant l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir attendu que les gens arrivent au travail le matin pour cibler le site.                                  Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile russe, le 29 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1d8e9a0_1648894641482-b9ccc64-fe67605258054d978c77af242cbc4cca-8036ebb60b124d458250288faf9ba3e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 la roquette contre un b\u00e2timent gouvernemental de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T10:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:08:47+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a accueilli samedi les militaires prisonniers. L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9, vendredi, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de\u00a086 de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers. \u00ab\u00a0Un \u00e9change vient d\u2019avoir lieu, 86\u00a0militaires ukrainiens dont quinze\u00a0femmes sont d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 dans une courte vid\u00e9o, post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militaires prisonniers accueillis par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T10:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:58:43+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres (120\u00a0miles) au nord-ouest, selon un journaliste de l\u2019AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP               Un homme porte un enfant alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP               Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d'enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022 EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/916f402_1648893286266-369777.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des convois de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et de Melotopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T10:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:19+00:00","articleBody":"              Bonjour. Sur la carte du post de 10h14, il est indiqu\u00e9 un bombardement russe au Nord-Est de de Belgorod, en territoire russe. S'agit-il d'une erreur ?    Dix-mille poules         Bonjour \u00e0 Dix-mille poules et \u00e0 nos nombreux lecteurs gallinac\u00e9s,          Vous avez l\u2019\u0153il. Nous avons signal\u00e9 cette frappe \u00e0 notre service infographie, qui nous fait savoir que c\u2019est une erreur. La carte a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 jour \u00e0 l\u2019instant.              La situation en Ukraine au 1er avril \u00e0 20 heures. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f64cef1_1648899960463-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T11:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:37:26+00:00","articleBody":"     Le groupe h\u00f4telier fran\u00e7ais Accor continue d\u2019op\u00e9rer en Ukraine comme en Russie, parce qu\u2019il y rend des services \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9cieux voire indispensables [aux] m\u00e9dias, [aux] organisations caritatives, [aux] d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res qui viennent n\u00e9gocier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, S\u00e9bastien Bazin, ce matin sur la radio France Inter. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Si on ferme, vous n\u2019aurez plus aucun t\u00e9moin l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb          Il a par ailleurs affirm\u00e9 ne pas financer la guerre par le biais des imp\u00f4ts russes\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne paie pas d\u2019imp\u00f4ts [en Russie] parce que j\u2019y perds de l\u2019argent, on est \u00e0 32\u00a0% de taux d\u2019occupation alors qu\u2019on commence \u00e0 gagner de l\u2019argent \u00e0 55\u00a0%\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0On est pr\u00e9sent dans les moments difficiles partout dans le monde, Accor n\u2019a jamais en cinquante ans ferm\u00e9 d\u2019h\u00f4tel dans une zone de conflit\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les collaborateurs, c\u2019est la seule chose \u00e0 laquelle je tiens, s\u2019ils ne sont pas l\u00e0, on ne peut pas fonctionner. J\u2019en ai 3\u00a0800 en Russie dans 55\u00a0h\u00f4tels, dont je ne suis pas propri\u00e9taire mais gestionnaire, et donc responsable de ces collaborateurs.\u00a0\u00bb          S\u00e9bastien Bazin a d\u00e9clar\u00e9 avoir per\u00e7u chez ses collaborateurs russes une d\u00e9tresse \u00ab\u00a0sup\u00e9rieure \u00e0 celle de ceux en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Ukraine, il y a une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9nergie positive, des sourires, les collaborateurs sont l\u00e0, en d\u00e9tresse avec des h\u00f4tels pleins, alors qu\u2019en Russie on a des gens en pleurs, qui ne comprennent pas la situation, \u00e0 qui j\u2019essaie d\u2019expliquer des choses qui sont l\u2019inverse de ce qu\u2019on leur raconte sur les t\u00e9l\u00e9visions.\u00a0\u00bbLe groupe, qui comptait sept h\u00f4tels en Ukraine, en a \u00ab\u00a0encore trois ouverts \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb et a rapatri\u00e9 nombre de ses 700\u00a0collaborateurs dans le pays, a d\u00e9taill\u00e9 le PDG d\u2019Accor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant h\u00f4telier Accor reste ouvert en Russie","dateModified":"2022-04-02T10:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:35:57+00:00","articleBody":"    bonjour et bravo \u00e0 vous tous. Quels ont \u00e9t\u00e9 les propos de Depardieu pour provoquer le courroux de certains russes?    d\u00e9d\u00e9         Bonjour D\u00e9d\u00e9,          Longtemps rest\u00e9 muet alors qu\u2019il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, G\u00e9rard Depardieu a finalement rompu le silence en contactant l\u2019Agence France-Presse au t\u00e9l\u00e9phone et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb. Dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi 31\u00a0mars au soir, le com\u00e9dien, qui dispose d\u2019un passeport russe depuis 2013, poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple russe n\u2019est pas responsable des folles d\u00e9rives inacceptables de [ses] dirigeants comme Vladimir Poutine.\u00a0\u00bb Et s\u2019engage \u00e0 reverser \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 des recettes des trois concerts\u00a0[qu\u2019il donne au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es] aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide\u00a0\u00bb.          Conscient que l\u2019amiti\u00e9 affich\u00e9e de G\u00e9rard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, pr\u00e9vu trois soirs de suite, du 1er au 3\u00a0avril, la direction du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019acteur de prendre position clairement contre la guerre. D\u00e9but mars, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019Antibes (Alpes-Maritimes) avait annul\u00e9 ses deux soir\u00e9es de r\u00e9cital, arguant de la difficult\u00e9 \u00ab\u00a0de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerri\u00e8res actuelles\u00a0\u00bb.          Le changement de ton de G\u00e9rard Depardieu a suscit\u00e9 des commentaires aigris au Kremlin. \u00ab\u00a0Je pense que Depardieu ne comprend sans doute pas ce qui se passe, a d\u00e9clar\u00e9, le 1er\u00a0avril, le porte-parole du pouvoir russe, Dmitri Peskov. Il n\u2019est pas au courant des bombardements de civils\u00a0\u00bb dont Moscou accuse Kiev. \u00ab\u00a0Si cela est n\u00e9cessaire, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le lui raconter et \u00e0 lui expliquer afin qu\u2019il comprenne mieux.\u00a0\u00bb S\u2019\u00e9levant contre les \u00ab\u00a0attaques pr\u00e9somptueuses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la pr\u00e9tention de l\u2019acteur \u00e0 parler au nom du peuple russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9put\u00e9 de la Douma, Soultan Khamzaev, a demand\u00e9 que la nationalit\u00e9 russe soit retir\u00e9e au com\u00e9dien et que les biens qu\u2019il d\u00e9tient en Russie soient transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 des associations caritatives.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:19+00:00","articleBody":"     Le retour \u00e0 la normale des liens entre les partenaires de la Station spatiale internationale (ISS) et d\u2019autres projets de coop\u00e9ration ne sera possible qu\u2019une fois lev\u00e9es toutes les sanctions occidentales contre Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le directeur de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos.Dmitri Rogozine a ajout\u00e9 que l\u2019objectif des sanctions \u00e9tait de \u00ab\u00a0mettre \u00e0 mort l\u2019\u00e9conomie russe et de plonger notre population dans le d\u00e9sespoir et la faim, de mettre notre pays \u00e0 genoux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elles n\u2019y arriveront pas, mais les intentions sont claires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.Roscosmos communiquera prochainement aux autorit\u00e9s russes ses propositions en vue de l\u2019arr\u00eat de la coop\u00e9ration sur l\u2019ISS avec les agences spatiales des Etats-Unis, du Canada, de l\u2019Union europ\u00e9enne et du Japon, explique-t-il.              Sur cette photo publi\u00e9e par l'agence spatiale Roscosmos, l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, \u00e0 gauche, les cosmonautes russes Anton Shkaplerov, au centre, et Pyotr Dubrov sont assis sur des chaises peu apr\u00e8s l'atterrissage de la capsule spatiale russe Soyouz MS-19 au sud-est de la ville kazakhe de Zhezkazgan, au Kazakhstan, mercredi 30 mars 2022. La capsule Soyouz MS-19 a atterri \u00e0 la verticale dans les steppes du Kazakhstan mercredi avec l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, les cosmonautes russes de Roscosmos Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov. IRINA SPEKTOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/11148f8_1648891546248-204288.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lie coop\u00e9ration spatiale et lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-04-02T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:56:46+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. A-t-on des nouvelles de cette courageuse journaliste Russe qui a brandi le panneau NO WAR lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur une cha\u00eene Russe ?     Shalimarine          Bonjour Marine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui \u00e9tait apparue le 14\u00a0mars en plein direct pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 de Russie, sur la cha\u00eene Perviy Kanal, avec une pancarte critiquant la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.          Bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9e, puis condamn\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 une simple amende, elle a depuis \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e libre. Mme\u00a0Ovsiannikova, qui a cependant quitt\u00e9 depuis la cha\u00eene, risque des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, aux termes d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.          Elle continue cependant de s\u2019exprimer, comme dimanche dernier, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Che Tempo Che Fa\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai\u00a03. \u00ab\u00a0Quand la guerre a commenc\u00e9, j\u2019avais d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner parce que mes opinions \u00e9taient diff\u00e9rentes de la politique \u00e9ditoriale, explique-t-elle. Je voulais aussi aller aux manifestations, mais la loi pr\u00e9voyant la prison [pour les manifestants] \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Alors j\u2019ai eu l\u2019id\u00e9e de faire quelque chose de diff\u00e9rent.\u00a0\u00bb          Depuis, \u00ab\u00a0ma vie me fait penser \u00e0 un thriller, je ne sais pas ce qui va se passer demain, je peux me r\u00e9veiller le lundi et \u00eatre accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un espion britannique. (\u2026) J\u2019ai peur, je suis une personne normale avec deux enfants, j\u2019ai plus peur pour eux que pour moi\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pas question pour autant de quitter la Russie et d\u2019accepter la proposition d\u2019asile de la France\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis une patriote et on a besoin de gens comme moi dans mon pays.\u00a0\u00bb              Marina Ovsiannikova interrompt le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir le plus regard\u00e9 de Russie, brandissant une affiche sur laquelle on peut lire \u00ab pas de guerre \u00bb et condamnant l\u2019action militaire de Moscou en Ukraine, \u00e0 Moscou, le 15\u00a0mars 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/ef51936_5754862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:25:30+00:00","articleBody":"         D\u00e9combres du village de  Bychiv, au sud de Makariv, dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, qui a tu\u00e9 deux civils et a ras\u00e9 le centre culturel du village. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               D\u00e9combres d\u2019un magasin pour enfant dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Byshiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une habitation anim\u00e9e dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avri\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/47a8271_656623321-csharrock-byshiv-de-ceombres-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Bychiv dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:14:04+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 1er\u00a0avril \u00e0 20\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE           Mise \u00e0 jour \u00e0 le 2 avril 12h00\u00a0:  une frappe russe en Russie a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e par erreur dans cette carte, \u00e0 l\u2019Est de Belgorod.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/892586c_1648887151537-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-02T09:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:05:19+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont vainement tent\u00e9, lors d\u2019un sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, d\u2019impliquer P\u00e9kin dans la recherche d\u2019une solution au conflit. Ils voulaient faire en sorte que la Chine n\u2019apporte pas son aide \u00e0 la Russie et ne lui permette pas de contourner les lourdes sanctions qui la visent. Mais cette rencontre n\u2019a fait bouger aucune ligne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre la Chine et l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rarement l\u2019incompr\u00e9hension entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Chine aura \u00e9t\u00e9 aussi manifeste","dateModified":"2022-04-02T08:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:58:06+00:00","articleBody":"         Des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l'est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. Plus de 400\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol et de Mykola\u00efv sont arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Nijni Novgorod par un train sp\u00e9cial en provenance de l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP               Des b\u00e9n\u00e9voles aident une femme \u00e2g\u00e9e alors que des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Luhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0cf6879_1648886066181-559123.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk arrivent en Russie","dateModified":"2022-04-02T08:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:52:10+00:00","articleBody":"     Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi pour \u00e9vacuer des civils de r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es, et notamment celui pr\u00e9vu pour permettre \u00e0 des v\u00e9hicules priv\u00e9s de quitter Marioupol et \u00e0 des bus d\u2019\u00e9vacuer des r\u00e9sidents de Marioupol r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Berdiansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre, ukrainienne, Iryna Verechtchouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:41:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  et l'Inde dans tout \u00e7a ?    Biu         Bonjour Biu,          L\u2019Inde, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait trouv\u00e9 \u00ab\u00a0h\u00e9sitante\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 de se joindre aux votes condamnant Moscou aux Nations unies. La pression exerc\u00e9e par les Etats-Unis et les Europ\u00e9ens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-\u00e0-vis de la Russie, n\u2019a que peu d\u2019effets sur la position de New Delhi\u00a0: les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des n\u00e9gociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Russie, Sergue\u00ef Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31\u00a0mars et le 1er\u00a0avril. Il y a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-m\u00eame, qui lui a consacr\u00e9 quarante minutes. Sergue\u00ef Lavrov a salu\u00e9 l\u2019approche \u00e9quilibr\u00e9e selon lui de l\u2019Inde au sujet de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces jours-ci, nos coll\u00e8gues occidentaux voudraient r\u00e9duire toute question internationale significative \u00e0 la crise en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe \u00e0 New Delhi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           [Nous] appr\u00e9cions que l\u2019Inde appr\u00e9hende cette situation avec l\u2019ensemble des faits et pas uniquement de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. L\u2019amiti\u00e9 est le mot-cl\u00e9 pour d\u00e9crire l\u2019histoire de nos relations, et nos relations ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 tr\u00e8s soutenues dans de nombreux moments difficiles.           La Russie est le principal fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, et son ami historique \u2013 l\u2019Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M.\u00a0Modi avait ignor\u00e9 la visite de la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, comme celle, des repr\u00e9sentants du Japon, de l\u2019Autriche, de la Gr\u00e8ce et du Mexique. Il n\u2019avait pas non plus accord\u00e9 audience au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T07:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:24:09+00:00","articleBody":"         Un enfant regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de  Zaporijia, le 1er\u00a0avril 2022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest, selon un journaliste de l'AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/06c6a63_1648883690605-369504.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et Melitopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T12:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:18:00+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live.\r\nPouvez-vous nous dire si la famille Mulliez continue tranquillou leurs affaires avec Auchan et Leroy Merlin en Russie?    Curieux         Bonjour Curieux,          Auchan et Leroy-Merlin ont pour l\u2019instant maintenu les activit\u00e9s du groupe en Russie. La \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise vis-\u00e0-vis de ses \u00ab\u00a045\u00a0000\u00a0collaborateurs et de leurs familles\u00a0\u00bb est l\u2019argument avanc\u00e9 par Leroy-Merlin pour justifier ce maintien, malgr\u00e9 une pression croissante \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. M\u00eame raisonnement pour le PDG d\u2019Auchan, Yves Claude, dans le Journal du dimanche, pour qui partir serait \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le dilemme est cons\u00e9quent pour la famille Mulliez, et sans rem\u00e8de miracle \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, estime Adrien Guerin, analyste chez Scope Ratings. Rester en Russie pourrait \u00ab\u00a0entacher la r\u00e9putation\u00a0\u00bb des enseignes \u00ab\u00a0dans d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au \u00ab\u00a0boycott\u00a0\u00bb. Mais un d\u00e9part pourrait \u00ab\u00a0avoir un effet important\u00a0\u00bb sur leurs revenus, les for\u00e7ant \u00e0 modifier leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T08:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:08:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la situation concernant le paiement en roubles du gaz Russe ?    Rien         Bonjour Rien,          La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne livrerait du gaz aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019\u00e0 condition que les pays consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 lui r\u00e8glent leurs factures en roubles, plut\u00f4t qu\u2019en euros ou en dollars. En cas de refus, \u00ab\u00a0les contrats en cours seront arr\u00eat\u00e9s\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le chef du Kremlin dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, jeudi.          La Commission europ\u00e9enne a, elle, estim\u00e9 vendredi que les entreprises europ\u00e9ennes dont les contrats d\u2019approvisionnement en gaz avec la Russie stipulent que les paiements doivent s\u2019effectuer en euros ou en dollars ne doivent pas c\u00e9der \u00e0 l\u2019exigence pos\u00e9e par Moscou de payer en roubles. R\u00e9agissant aux menaces du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la France a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 vendredi ne pas attendre \u00ab\u00a0a priori de rupture\u00a0\u00bb de ses livraisons.          La mesure vise notamment \u00e0 soutenir le cours du rouble, la devise russe s\u2019\u00e9tant effondr\u00e9e apr\u00e8s de premi\u00e8res sanctions occidentales pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le gel des avoirs russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger repr\u00e9senterait en effet quelque 300\u00a0milliards de dollars (271\u00a0milliards d\u2019euros). Soit environ la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie. Tel que con\u00e7u par le Kremlin, le dispositif semble permettre, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 chaque protagoniste de s\u2019arranger avec sa propre interpr\u00e9tation de la situation. Le Kremlin pr\u00e9voit en effet deux comptes distincts pour les soci\u00e9t\u00e9s importatrices. Un compte pour verser leur paiement dans leur monnaie d\u2019origine\u00a0; et un autre compte pour convertir tout cela en roubles, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions europ\u00e9ennes.          Ce semblant de compromis peut donner lieur \u00e0 des communications paradoxales, chacun tentant de sauver les apparences dans ce \u00ab\u00a0bras de fer\u00a0\u00bb diplomatique. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, tout en assurant rester un fournisseur fiable, Vladimir Poutine met en avant son d\u00e9cret. De l\u2019autre, le chancelier allemand, Olaf Scholz, rappelle qu\u2019\u00ab\u00a0il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela resterait ainsi (\u2026). Les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:26:18+00:00","articleBody":"     Une nouvelle station de radio Internet bas\u00e9e \u00e0 Prague a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser des nouvelles, des informations et de la musique pour les quelque 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que. L\u2019\u00e9quipe est constitu\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines et de personnes vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis des ann\u00e9es. Leur objectif est d\u2019aider leurs concitoyens ukrainiens et leur patrie \u00e0 faire face \u00e0 la brutale invasion russe.\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait pour mon peuple, pour les gens qui avaient vraiment besoin d\u2019aide, qui avaient vraiment besoin de soutien, quelque chose qui les aiderait \u00e0 commencer une nouvelle vie ou \u00e0 recommencer leur vie ici apr\u00e8s avoir v\u00e9cu de tr\u00e8s mauvaises choses en essayant de s\u2019\u00e9chapper de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la r\u00e9dactrice en chef de la station, Natalia Churikova, une journaliste exp\u00e9riment\u00e9e de Radio Free Europe\/Radio Liberty, bas\u00e9e \u00e0 Prague.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, une nouvelle station de radio pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T06:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:07:43+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel. Les forces russes se seraient retir\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, qui fait l\u2019objet de combats depuis le premier jour du conflit. Dans l\u2019est du pays, les forces ukrainiennes ont par ailleurs s\u00e9curis\u00e9 une route cl\u00e9 \u00e0 l\u2019est de Kharkiv apr\u00e8s de violents combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs ...","dateModified":"2022-04-02T06:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La guerre a commenc\u00e9 \u00e0 Melitopol d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, explique Ivan Fedorov, regard franc et cernes sombres autour des yeux. Des soldats russes ont encercl\u00e9 la ville et tir\u00e9 avec des roquettes sur des bases militaires, \u00e0 200\u00a0m\u00e8tres seulement des quartiers r\u00e9sidentiels.\u00a0\u00bb Ce vendredi 1er\u00a0avril, le maire de la ville occup\u00e9e de Melitopol, dans le sud de l\u2019Ukraine, kidnapp\u00e9 par les Russes le 11\u00a0mars pendant cinq jours, est \u00e0 Paris pour rencontrer Emmanuel Macron, alerter l\u2019Europe et t\u00e9moigner des pratiques de la Russie dans les territoires qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. L\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans, qui dirige cette cit\u00e9 de 150\u00a0000\u00a0habitants, raconte au Monde comment le cours de sa vie et celui des citoyens de sa ville ont bascul\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a confi\u00e9 son r\u00e9cit au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T06:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:40:00+00:00","articleBody":"         L\u2019arriv\u00e9e des bus \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/35475f1_13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des bus transportant des civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:22:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJ'ai cru voir passer un article mentionnant que les soldats russes de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par les radiations, avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Seij         Bonjour Seij,          Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale, apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986. Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a \u00e9galement ajout\u00e9 vendredi que le niveau de radiation autour de la centrale \u00e9tait normal, m\u00eame si des hausses \u00ab\u00a0localis\u00e9es\u00a0\u00bb avaient pu survenir. \u00ab\u00a0Le mouvement de v\u00e9hicules lourds a pu provoquer de telles hausses \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des troupes russes, cela a aussi pu \u00eatre le cas lorsqu\u2019elles sont parties\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Outre Tchernobyl, l\u2019AIEA a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir envoyer d\u00e8s que possible des \u00e9quipements et du personnel sur les diff\u00e9rentes installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. Concernant le mat\u00e9riel, il pourrait s\u2019agir d\u2019instruments portables de mesure des niveaux de radiations, de diesels de secours, de carburant ou de \u00ab\u00a0plus gros \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La liste n\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Grossi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T06:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:01:19+00:00","articleBody":"     Hier, lors d\u2019un entretien avec les dirigeants chinois, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a pr\u00e9venu P\u00e9kin que tout soutien \u00e0 Moscou pour contourner les sanctions occidentales nuira aux relations \u00e9conomiques de la Chine avec l\u2019Europe, son premier partenaire commercial.          \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contourner les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le responsable des affaires europ\u00e9ennes aupr\u00e8s de la diplomatie chinoise, Wang Lutong.          P\u00e9kin s\u2019oppose aux sanctions contre la Russie et les juge contreproductives pour r\u00e9soudre la situation en Ukraine. Les entreprises chinoises font cependant preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          \u00ab\u00a0La Chine n\u2019est pas partie prenante \u00e0 la crise ukrainienne (\u2026) Par cons\u00e9quent, nos \u00e9changes commerciaux avec Moscou ne devraient pas \u00eatre vis\u00e9s\u00a0\u00bb par des sanctions, a estim\u00e9 M.\u00a0Wang, interrog\u00e9 par la presse au lendemain d\u2019un sommet Chine-Union europ\u00e9enne.          Alors que le pouvoir communiste d\u00e9fend son amiti\u00e9 \u00ab\u00a0solide comme un roc\u00a0\u00bb avec Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne veut dissuader la Chine de soutenir activement la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine en augmentant ses achats d\u2019hydrocarbures ou par une aide financi\u00e8re.          P\u00e9kin a par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0surestimer\u00a0\u00bb son r\u00f4le aupr\u00e8s de Moscou pour mettre fin aux hostilit\u00e9s en Ukraine. \u00ab\u00a0Dire aux Russes \u201cvous devez arr\u00eater cette guerre et les Russes arr\u00eateront\u201d\u00a0: \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M.\u00a0Wang, arguant que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0d\u00e9cision ind\u00e9pendante prise par la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9kin assure ne pas contourner les sanctions occidentales envers Moscou","dateModified":"2022-04-02T06:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a dit sa \u00ab\u00a0reconnaissance\u00a0\u00bb \u00e0 Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, d\u2019\u00eatre venue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efquement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0personnellement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en l\u2019accueillant dans la capitale ukrainienne o\u00f9 il est retranch\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier.          Mme Metsola, \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en le 18\u00a0janvier, est le premier dirigeant d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier personnellement Roberta, vous et votre \u00e9quipe, dans un moment aussi important pour notre pays (\u2026) aujourd\u2019hui quand les Ukrainiens croient en les actes et les mesures concr\u00e8tes, de faire preuve d\u2019h\u00e9ro\u00efsme \u2013 car c\u2019est aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de venir en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, toujours en T-shirt kaki en accueillant la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne.          Il a remerci\u00e9 Mme Metsola pour le soutien du Parlement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions \u00e9norm\u00e9ment toutes ces d\u00e9marches. Et comme nous voyons tout d\u00e9sormais par le prisme ami\/pas ami, (\u2026) que la zone grise n\u2019existe plus pour nous dans la diplomatie (\u2026) nous sommes heureux que vous soyez du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re et du bien concernant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates venue et c\u2019est un signe tr\u00e8s important. Nous vous en sommes reconnaissants et nous ne l\u2019oublierons pas\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident ukrainien.          Avant Mme Metsola, seuls les trois premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 Kiev, le 15\u00a0mars, afin de manifester leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.              La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola, et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, \u00e0 Liev, le 1er avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ccf18aa_adde44eb384640099ac36469ac4e999a-adde44eb384640099ac36469ac4e999a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en rend visite en personne \u00e0 Zelensky","dateModified":"2022-04-02T04:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:40:43+00:00","articleBody":"     Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitt\u00e9 l\u2019installation nucl\u00e9aire ukrainienne qu\u2019ils occupaient depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique vont se rendre sur place.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T04:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:36:57+00:00","articleBody":"     Une colonne de bus transportant des personnes d\u00e9plac\u00e9es, dont des habitants de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, est arriv\u00e9e vendredi soir \u00e0 Zaporijia, ville contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e de Kiev, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les bus transportaient des habitants de Marioupol qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la ville de Berdiansk, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 elles avaient \u00e9t\u00e9 prises en charge par le convoi.          En arrivant dans la banlieue de Zaporijia, certains \u00e9vacu\u00e9s pleuraient de soulagement d\u2019\u00eatre de retour en territoire ukrainien. Plusieurs personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019elles avaient d\u00fb marcher 15\u00a0kilom\u00e8tres ou plus pour quitter la ville, avant de trouver des v\u00e9hicules priv\u00e9s pour poursuivre leur voyage.          Leur voyage s\u2019est termin\u00e9 par un trajet en bus de douze\u00a0heures qui a serpent\u00e9 \u00e0 travers une s\u00e9rie de points de contr\u00f4le avant d\u2019arriver \u00e0 Zaporijia, un voyage qui n\u2019aurait pris que trois heures avant la guerre.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions en train de pleurer lorsque nous avons atteint cette zone. Nous avons pleur\u00e9 lorsque nous avons vu des soldats au poste de contr\u00f4le avec des \u00e9cussons ukrainiens sur leurs bras\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Olena, sa petite fille dans les bras. \u00ab\u00a0Ma maison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Je l\u2019ai vu sur des photos. Notre ville n\u2019existe plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019en pleure, je viens juste de voir ma petite-fille\u00a0\u00bb, a dit Olga, une Ukrainienne qui attendait au centre organis\u00e9 \u00e0 Zaporijia pour les familles de d\u00e9plac\u00e9s. \u00ab\u00a0La famille de sa m\u00e8re est toujours \u00e0 Marioupol et nous ne savons pas s\u2019ils sont en vie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de mots pour dire combien je suis heureuse de la voir en s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a confirm\u00e9 dans la nuit ces \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [vendredi], les couloirs humanitaires ont fonctionn\u00e9 dans trois r\u00e9gions\u00a0: Donetsk, Louhansk et Zaporijia. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver 6\u00a0266\u00a0personnes, dont 3\u00a0071 de Marioupol\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a01\u00a0431\u00a0personnes ont voyag\u00e9 de Berdiansk et Melitopol par leurs propres moyens vers Zaporijia. 771 d\u2019entre elles venaient de Marioupol\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a042\u00a0bus de la ville de Berdiansk avec des habitants de Marioupol et douze de Melitopol avec des r\u00e9sidents locaux\u00a0\u00bb \u00e9taient en route en soir\u00e9e vers Zaporijia, pour un total de \u00ab\u00a0plus de 2\u00a0500\u00a0personnes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, soulignant que d\u2019autres \u00e9vacuations \u00e9taient \u00ab\u00a0attendues et planifi\u00e9es\u00a0\u00bb dans la journ\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui (samedi).          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui devait prendre part \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation, avait annonc\u00e9 hier (vendredi) que son \u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol avait d\u00fb rebrousser chemin, l\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vue de milliers de civils de cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00e9tant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb ce jour. Il a annonc\u00e9 une nouvelle tentative pour aujourd\u2019hui (samedi).              . FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3fd83a7_28491a228859432c99116366ec85cb20-28491a228859432c99116366ec85cb20-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e de civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:29:51+00:00","articleBody":"     L\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct montre une fillette \u00e9vacu\u00e9e qui attend les membres de sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril.              Cette fillette \u00e9vacu\u00e9e attend sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/feefe3f_08693ca344714650918575f92c1c9ef1-08693ca344714650918575f92c1c9ef1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T06:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:26:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-02T04:26:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1/0/8192/5461/1342/894/3/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-8">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Vladimir Poutine             Guerre en Ukraine : Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin      Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».          Par Sylvie Kerviel         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gérard Depardieu au Festival du film d’El Gouna, en Egypte, le 24 octobre 2020.  AMMAR ABD RABBO/AFP               Conscient que l’amitié affichée de Gérard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, prévu trois soirs de suite, du vendredi 1er au dimanche 3 avril, la direction du Théâtre des Champs-Elysées, à Paris, avait demandé à l’acteur de prendre position clairement contre la guerre. Début mars, le théâtre d’Antibes (Alpes-Maritimes) avait annulé ses deux soirées de récital, arguant de la difficulté « de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerrières actuelles ».          Longtemps resté muet sur la question, alors qu’il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, le proche du chef du Kremlin a finalement rompu le silence en contactant l’AFP au téléphone, une semaine après le début des hostilités. Il a appelé à « arrêter les armes et à négocier ». Dans le communiqué publié jeudi 31 mars au soir, la veille du début du récital, le comédien, qui dispose d’un passeport russe depuis 2013, poursuit : « Le peuple russe n’est pas responsable des folles dérives inacceptables de leurs dirigeants comme Vladimir Poutine. » Il s’engage à reverser « la totalité des recettes des trois concerts aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide ».          Avant l’ouverture des portes du théâtre, vendredi soir, le public, qui patiente dans le froid glacial, salue le geste du comédien. « Qu’on arrête de l’emmerder, maintenant. Nous, on vient voir l’artiste, le reste, c’est son problème », balaie d’une phrase un vieil homme en pelisse qui ne souhaite pas donner son nom. En haut des escaliers, une jeune femme brandit une pancarte dans l’espoir de racheter une place, le spectacle étant complet pour les trois soirs. Roumaine, elle dit que les amitiés de Depardieu avec des dictateurs ne la « dérangent pas », et estime que le communiqué « montre bien qu’il a compris quelque chose. Il est intelligent ». « J’espère que le public ne va pas siffler », glisse une femme à l’homme qui l’accompagne, lorsque les portes s’ouvrent et que le public rejoint la salle.          Résonance particulière          Nul sifflets, mais des applaudissements nourris accueillent l’artiste de 73 ans, souffle court et pas lent. Ils ponctuent le spectacle où Depardieu interprète des chansons de celle qui fut son amie, accompagné au piano par son fidèle musicien, Gérard Daguerre. La guerre en Ukraine ne sera évoquée que furtivement, Gérard Depardieu modifiant un couplet de Göttingen pour évoquer la souffrance des enfants de la ville martyre de Marioupol, initiative saluée par des vivats d’une partie du public. Quelques chansons évoquant des tragédies humaines, comme Soleil noir ou Perlimpinpin, prennent une résonance particulière – « Car un enfant qui pleure qu’il soit de n’importe où est un enfant qui pleure/Car un enfant qui meurt au bout de vos fusils est un enfant qui meurt/Que c’est abominable d’avoir à choisir entre deux innocences ».        Il vous reste 27.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/02/guerre-en-ukraine-gerard-depardieu-revise-sa-position-sur-poutine-suscitant-la-colere-du-kremlin_6120272_3246.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin","dateCreated":"2022-04-02T11:01:24+02:00","datePublished":"2022-04-02T11:01:24+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:53:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Vladimir Poutine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sc\u00e8nes","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le com\u00e9dien a d\u00e9but\u00e9 son r\u00e9cital consacr\u00e9 \u00e0 Barbara, au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, vendredi 1er\u00a0avril, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire son soutien aux \u00ab\u00a0victimes ukrainiennes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kerviel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/663/0/4569/2284/1342/671/60/0/cb87b85_161390598-000-8tt4rx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-9">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ New Delhi n’a pas condamné l’invasion en Ukraine et achète du pétrole à prix réduit. Alors que plusieurs responsables américains et européens se sont succédé dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a été reçu par le premier ministre indien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             L’Inde refuse de céder aux pressions occidentales et négocie avec Moscou      New Delhi n’a pas condamné l’invasion en Ukraine et achète du pétrole à prix réduit. Alors que plusieurs responsables américains et européens se sont succédé dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a été reçu par le premier ministre indien.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Photo publiée sur le compte Twitter du ministre indien des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar, lors de sa rencontre avec Sergueï Lavrov, son homologue russe, à New Delhi, en Inde, le 1er avril 2022.  AP               La pression exercée par les Etats-Unis et les Européens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-à-vis de la Russie, dont il se refuse à condamner l’invasion en Ukraine, n’a que peu d’effets sur la position de New Delhi : les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des négociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires étrangères de la Russie, Sergueï Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31 mars et le 1er avril. Il y a été reçu non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-même, qui lui a consacré quarante minutes. Le geste est significatif : le premier ministre indien n’a pas l’intention de se laisser dicter sa conduite par les Occidentaux.          La Russie est son principal fournisseur d’armes et son ami historique ; l’Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M. Modi avait ignoré la visite de la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, comme celle, les jours précédents des représentants du Japon, de l’Autriche, de la Grèce et du Mexique. Il n’avait pas non plus accordé audience au ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi.          Porteur d’un « message personnel » de Poutine          Sergueï Lavrov, qui effectuait sa première visite officielle à l’étranger depuis le début de la guerre, après un arrêt en Chine, a salué « l’approche équilibrée » de son partenaire indien. « Nous apprécions que l’Inde appréhende cette situation en tenant compte de l’ensemble des faits et pas seulement de manière unilatérale », a-t-il déclaré. Plus tôt dans la journée, il s’était dit porteur d’un « message personnel » de Vladimir Poutine au premier ministre indien.          Une nouvelle fois, Narendra Modi s’est contenté d’appeler à un « arrêt rapide de la violence ». Selon le communiqué officiel, le premier ministre a fait part de la volonté de l’Inde de « contribuer de quelque manière que ce soit aux efforts de paix ». New Delhi s’est régulièrement abstenu de voter à l’ONU les résolutions condamnant la Russie, invitant les parties au dialogue, comme s’il n’y avait pas d’agresseur, pas d’attaque préméditée et non provoquée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                 Sergueï Lavrov n’a pas caché les buts de sa visite : les deux pays cherchent à « contourner les obstacles », c’est-à-dire les sanctions financières occidentales. Ils veulent mettre en place un mécanisme de paiement en monnaies nationales, rouble et roupie, non libellé en dollars, pour permettre à l’Inde l’achat de gros volumes de pétrole russe à prix réduit. « Nous sommes prêts à fournir tout ce que l’Inde veut acheter à la Russie », a assuré M. Lavrov, notamment dans le secteur de la défense.        Il vous reste 51.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/l-inde-refuse-de-ceder-aux-pressions-occidentales-et-negocie-avec-moscou_6120269_3210.html"},"headline":"L\u2019Inde refuse de c\u00e9der aux pressions occidentales et n\u00e9gocie avec Moscou","dateCreated":"2022-04-02T10:59:40+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:59:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"New Delhi n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019invasion en Ukraine et ach\u00e8te du p\u00e9trole \u00e0 prix r\u00e9duit. Alors que plusieurs responsables am\u00e9ricains et europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9 dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le premier ministre indien.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/145/0/2970/1485/1342/671/60/0/5d39ca9_1648886381561-207601.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-10">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Pékin est resté sourd, lors du sommet virtuel organisé vendredi, aux appels de l’Europe à ne pas contourner les sanctions à l’égard de la Russie. L’heure est venue pour les Européens de se préparer à une éventuelle coopération chino-russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord   Éditorial   Le Monde    Pékin est resté sourd, lors du sommet virtuel organisé vendredi, aux appels de l’Europe à ne pas contourner les sanctions à l’égard de la Russie. L’heure est venue pour les Européens de se préparer à une éventuelle coopération chino-russe.   Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Les dirigeants de l’Union européenne voulaient tenter de tirer de leur sommet virtuel avec le président chinois, Xi Jinping, et le premier ministre, Li Keqiang, vendredi 1er avril, un engagement de la Chine à ne pas contourner les sanctions occidentales contre la Russie. Ils se sont heurtés à un mur. La Chine est restée sourde aux appels de l’Europe. Le temps des illusions, pour ceux qui en avaient encore sur l’attitude de Pékin, est clairement révolu.            La discussion, a indiqué la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui l’a conduite avec le président du Conseil européen, Charles Michel, a été « franche et ouverte », une façon diplomatique de dire qu’elle a été désagréable. Les deux parties ont échangé, a-t-elle souligné, « des points de vue clairement opposés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                   Les communiqués hâtivement publiés par Pékin sur les entretiens ne laissent transparaître aucun élément de convergence autre que les habituelles formulations creuses sur les vertus du dialogue et de la paix. Le président Xi a reconnu que la situation en Ukraine était « profondément regrettable » – nul ne saurait le contredire sur ce point. La Chine, a renchéri M. Li, est contre la guerre, « chaude ou froide », contre la division du monde en blocs, et refuse de prendre parti. Pékin ne s’est engagé ni à user de son influence auprès de Moscou pour mettre un terme à la guerre, ni à ne pas aider la Russie à amortir le choc des sanctions occidentales.            « Amitié sans limites »            Ce refus chinois ne doit pas être une surprise. Trois semaines avant le début de l’offensive russe en Ukraine, le président Vladimir Poutine s’était rendu à Pékin et avait signé avec le président Xi une importante déclaration commune, scellant une « amitié sans limites ». Il paraît difficilement concevable qu’il n’ait pas mis à l’époque ses interlocuteurs chinois dans la confidence d’au moins une partie de ses intentions militaires sur l’Ukraine. Le fait que la guerre n’ait commencé qu’après la fin des Jeux olympiques d’hiver à Pékin n’est sans doute pas non plus dû au hasard. Enfin, deux jours avant le sommet UE-Chine, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, a été reçu à Pékin par son homologue chinois, Wang Yi, qui l’a assuré que « la Chine souhaitait collaborer avec la Russie ». Puis il s’est rendu en Inde, où le gouvernement observe aussi une ligne très accommodante vis-à-vis de Moscou à propos de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce qui lie Pékin et Moscou, c’est leur priorité stratégique commune : affaiblir un ordre international qu’ils estiment dominé par les Etats-Unis »                   Pour les Européens, qui ont le mérite d’avoir, cette fois, fermement tenu leurs positions – y compris sur leur solidarité avec la Lituanie, cible de mesures de rétorsion de Pékin – et clairement exprimé leurs exigences face aux dirigeants chinois, l’heure du choix est venue. Ils doivent d’abord se préparer à tirer les conséquences d’une éventuelle coopération plus concrète de Pékin avec Moscou sur l’Ukraine : si la Chine aide la Russie à contourner les sanctions, a averti Ursula von der Leyen, cela aura un impact sur les investissements européens en Chine. Cet avertissement, sans doute audible à Pékin au moment où le pays traverse des turbulences économiques, ne doit pas rester sans effet. Mais l’effet sera également sensible sur les économies européennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin                   Ils doivent aussi se préparer à réévaluer leur stratégie dans l’Indo-Pacifique, notamment en misant davantage sur le Japon et la Corée du Sud, à la lumière de l’évolution des relations de la Chine et de l’Inde avec la Russie. L’onde de choc de la guerre en Ukraine n’épargnera pas cette région.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/02/guerre-en-ukraine-entre-la-chine-et-l-ue-le-sommet-du-desaccord_6120268_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: entre la Chine et l\u2019UE, le sommet du d\u00e9saccord","dateCreated":"2022-04-02T10:37:48+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:37:48+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:37:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"P\u00e9kin est rest\u00e9 sourd, lors du sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, aux appels de l\u2019Europe \u00e0 ne pas contourner les sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. L\u2019heure est venue pour les Europ\u00e9ens de se pr\u00e9parer \u00e0 une \u00e9ventuelle coop\u00e9ration chino-russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/84/0/2692/1346/1342/671/60/0/480ab41_1648884759325-547372.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-11">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ François a « demandé pardon à Dieu » pour les violences perpétrées dans les pensionnats, où 150 000 enfants ont été arrachés à leur famille afin de « tuer l’Indien en eux ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Canada             Les excuses historiques du pape aux autochtones du Canada      François a « demandé pardon à Dieu » pour les violences perpétrées dans les pensionnats, où 150 000 enfants ont été arrachés à leur famille afin de « tuer l’Indien en eux ».          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h36    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des membres des délégations des Premières Nations, des Inuits et des Métis écoutent le discours du pape François au Vatican, le 1er avril 2022.  HANDOUT / AFP               Une si longue attente. Vendredi 1er avril, à l’issue d’une semaine de rencontres à Rome avec des délégations des Premières Nations, des Inuits et des Métis, le pape François a présenté les excuses de l’Eglise catholique pour les violences perpétrées dans le système des pensionnats pour autochtones, en vigueur pendant plus d’un siècle au Canada. « Je veux vous le dire de tout mon cœur : je suis vraiment désolé », a déclaré, en italien, le souverain pontife. « Je demande pardon à Dieu (…) et je me joins à mes frères évêques canadiens pour vous demander pardon. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                 En septembre 2021, la Conférence des évêques catholiques du Canada avait en effet ouvert la voie, en reconnaissant le rôle et la responsabilité des congrégations catholiques dans ces pensionnats pour autochtones, où, entre 1831 et 1996, 150 000 enfants autochtones ont été arrachés à leur famille afin de « tuer l’Indien en eux ». Privés de leur langue, de leur culture, de leur famille, ils ont été victimes d’un « génocide culturel », avait conclu en 2015 la Commission de vérité et réconciliation. Entre 4 000 et 6 000 enfants ne sont jamais revenus de ces pensionnats, quand d’autres y ont subi des sévices psychologiques, physiques et sexuels.          « Je ressens de la honte, de la douleur et du déshonneur face au rôle que certains catholiques, en particulier ceux qui avaient des responsabilités éducatives, ont joué dans tout ce qui vous a blessés, dans les abus, le manque de respect de votre identité et de votre culture que vous avez subis », a lancé François d’un ton grave, après avoir entendu des survivants lui raconter leur expérience tragique. Evoquant le « drame du déracinement », il a fustigé la « colonisation idéologique » et « l’action d’assimilation » dont « tant d’enfants ont été victimes ». « Malheureusement, cette attitude coloniale est encore très répandue », a-t-il déploré.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Samir Shaheen-Hussain : « Au Canada, le colonialisme a tué les enfants autochtones »                 « Derrière les dissimulations, derrière l’indifférence de plus de cent ans, derrière les mensonges, derrière le manque de justice, ce pape, le pape François, a décidé d’aller jusqu’au bout et a décidé de prononcer des paroles que les Premières Nations, les Inuits et les Métis attendaient depuis des décennies », s’est réjoui le chef de la délégation des Inuits, Natan Obed. La présidente du Conseil national des Métis, Cassidy Caron, a, elle aussi, témoigné de sa « profonde émotion » et de celle de sa délégation, expliquant qu’après la lecture de la traduction du discours du pape et de ses mots d’excuse, une « ancienne » avait « fondu en larmes ». « Je sais à quel point c’était important pour elle », a-t-elle ajouté. « Aujourd’hui est le jour que nous attendions », a souligné le chef Gerald Antoine, cacique de la délégation des Premières Nations. « C’est un premier pas historique, mais ce n’est qu’un premier pas. Le prochain est qu’il s’excuse devant nos familles sur leurs terres. »        Il vous reste 41.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/les-excuses-historiques-du-pape-aux-autochtones-du-canada_6120255_3210.html"},"headline":"Les excuses historiques du pape aux autochtones du Canada","dateCreated":"2022-04-02T09:36:19+02:00","datePublished":"2022-04-02T09:36:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Am\u00e9riques","Canada","International"],"description":"Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0demand\u00e9 pardon \u00e0 Dieu\u00a0\u00bb pour les violences perp\u00e9tr\u00e9es dans les pensionnats, o\u00f9 150\u00a0000 enfants ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leur famille afin de \u00ab\u00a0tuer l\u2019Indien en eux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/379/0/7087/3543/1342/671/60/0/2524343_1648884811501-delegations-premieres-nations-canada.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-12">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’Etat a annoncé l’ouverture de 1 200 points de vente pour faciliter les achats des familles, alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours des matières premières.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Economie             Ramadan en Algérie : les autorités tentent de limiter la hausse des prix des produits alimentaires      L’Etat a annoncé l’ouverture de 1 200 points de vente pour faciliter les achats des familles, alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours des matières premières.          Par Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Dans une épicerie à Alger, en avril 2021.  RAMZI BOUDINA / REUTERS               Dans le quartier populaire de Bab el-Oued, à Alger, les acheteurs se pressent devant la trentaine de stands installés sur la place qui fait face à la mer. Huile d’olive, fromages, légumineuses, épices, dattes… Tous les produits prisés des Algériens pendant le mois de ramadan y sont proposés. Avant de passer commande, les acheteurs se tournent vers les tarifs affichés par les commerçants. « Ici, tout est au prix d’usine », explique un jeune vendeur de levure et de sucre, ingrédients indispensables à la préparation des desserts qui viendront égayer les tables familiales lors du ftour, le repas de rupture du jeûne.          Ce « marché Errahma » (marché de la bonté), reconnaissable à ses chapiteaux blancs, a fait son apparition il y a quelques jours dans la capitale algérienne. L’objectif est de « combler le vide en termes de structures de proximité et d’assurer la disponibilité des produits et la stabilité des prix », précise Hadj Tahar Boulenouar, président de l’Association nationale des commerçants et artisans (ANCA).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maroc : au marché de Casablanca, la flambée des prix perturbe les préparatifs du ramadan                 Les autorités ont annoncé l’ouverture de quelque 1 200 points de vente pour faciliter les achats des familles, déjà sous pression. Car à la traditionnelle inflation observée à cette période de l’année s’ajoute une hausse des prix à la consommation de 9 % en janvier 2022 par rapport à janvier 2021, d’après les données de l’Office national des statistiques (ONS). Une situation qui inquiète alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours mondiaux des matières premières.          L’huile de table, une denrée devenue rare          Sur le marché de Bab el-Oued, « c’est moins cher que dans les magasins normaux », confirme Hassina, un panier à la main. « J’ai acheté de la levure pour 4 dinars alors que dans les supérettes le paquet est à 10, ainsi que des feuilles de brick pour 75 dinars alors qu’elles peuvent atteindre 100 dinars ailleurs », cite la mère de quatre enfants, qui s’est octroyé un budget de 10 000 dinars (63 euros) pour les premières courses du ramadan.          « Les prix sont moins élevés qu’à l’extérieur, mais comme tout a augmenté ces derniers mois, ça reste cher », souligne Fatma, une habitante du quartier. Si elle est venue au marché Errahma, c’est surtout parce qu’on y vend de l’huile de table à bon prix, une denrée devenue rare ces derniers mois. Pourtant, les stocks de marchandises existent et sont suffisants pour satisfaire la demande, assure Hadj Tahar Boulenouar : « 25 000 tonnes d’huile seront par exemple commercialisées pendant ce ramadan. »        Il vous reste 45.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/02/ramadan-en-algerie-les-autorites-tentent-de-limiter-la-hausse-des-prix-des-produits-alimentaires_6120245_3212.html"},"headline":"Ramadan en Alg\u00e9rie\u00a0: les autorit\u00e9s tentent de limiter la hausse des prix des produits alimentaires","dateCreated":"2022-04-02T08:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-02T08:00:15+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:50:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"L\u2019Etat a annonc\u00e9 l\u2019ouverture de 1\u00a0200 points de vente pour faciliter les achats des familles, alors que le conflit en Ukraine a fait exploser les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Safia Ayache","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/421/0/4773/2386/1342/671/60/0/907db84_1648816340589-2020-04-21t000000z-97854715-rc249g90a84t-rtrmadp-3-health-coronavirus-ramadan-algeria.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-13">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’arrêt de tous types d’offensives, qui pourra être prolongé, a pour but d’apporter une assistance humanitaire dans un pays ravagé par sept ans de conflit, dans l’espoir de discussions entre les autorités et les rebelles houthistes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Yémen             Yémen : les belligérants s’accordent sur une trêve de deux mois      L’arrêt de tous types d’offensives, qui pourra être prolongé, a pour but d’apporter une assistance humanitaire dans un pays ravagé par sept ans de conflit, dans l’espoir de discussions entre les autorités et les rebelles houthistes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h32, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des Yéménites, déplacés par le conflit, reçoivent une aide alimentaire et des fournitures pour répondre à leurs besoins de base, dans un camp du district de Hays, dans la province occidentale de Hodeïda ravagée par la guerre, le 29 mars 2022.  KHALED ZIAD / AFP                 La paix fait difficilement son chemin au Yemen. Mais les parties belligérantes du conflit, qui oppose depuis 2014 les forces progouvernementales aux rebelles houthistes, se sont accordées sur une trêve de deux mois à partir de samedi, ont annoncé, vendredi 1er avril, les Nations unies (ONU).            « Les belligérants ont répondu positivement à la proposition des Nations unies d’une trêve de deux mois qui entrera en vigueur demain [samedi] 2 avril à 19 heures », a déclaré, dans un communiqué, Hans Grundberg, envoyé de l’ONU pour le Yémen, ajoutant qu’elle pouvait être « renouvelée avec le consentement des parties ».              L’annonce de cette trêve, qui entre en vigueur le premier jour du mois sacré du ramadan, intervient après que des consultations se sont tenues mercredi à Riyad, en Arabie saoudite, en l’absence des rebelles houthistes qui refusent tout dialogue en territoire « ennemi ».            « Les parties ont accepté d’arrêter toutes les offensives militaires aériennes, terrestres et maritimes au Yémen et au-delà de ses frontières », a dit M. Grundberg.            Les forces progouvernementales yéménites sont soutenues depuis sept ans par une coalition militaire dirigée par l’Arabie saoudite, tandis que les rebelles houthistes sont appuyés par l’Iran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les « marginalisés » : au Yémen, la minorité noire au ban de la société                   « Ce n’est pas assez », pour Joe Biden            Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a appelé lors d’une rencontre avec des journalistes à « utiliser cet élan » pour que cette trêve soit « pleinement respectée et renouvelée ». Le président américain, Joe Biden, a lui « salué » l’annonce de la trêve, mais juge que « ce n’est pas assez ». « Les négociateurs doivent entreprendre la difficile et nécessaire démarche vers un compromis politique pouvant apporter une paix durable à tous les habitants du Yémen », a-t-il estimé dans un communiqué.              « Les parties se sont également accordées pour autoriser les pétroliers à entrer dans les ports de la province de Hodeida et aux vols commerciaux d’opérer à partir et vers l’aéroport de Sanaa, avec des destinations prédéterminées dans la région », a précisé M. Grundberg.            Seuls les vols de l’ONU sont actuellement autorisés via l’aéroport de la capitale Sanaa, tenue par les houthistes, tandis que Hodeïda est la seule région du Yémen à faire l’objet d’un accord de démilitarisation, signé sous l’égide de l’ONU en 2018. Le port de la ville éponyme est essentiel pour l’acheminement de l’aide humanitaire.            M. Grundberg, qui a remercié les belligérants d’avoir négocié « en toute bonne foi », a ajouté que ces derniers avaient « accepté de se rencontrer sous son égide pour ouvrir des routes à Taëz et dans d’autres régions du Yémen ». « L’objectif de cette trêve est d’arrêter cette violence et de donner aux Yéménites une assistance humanitaire et l’espoir que ce conflit puisse se terminer, ce qui est le plus important », a-t-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comprendre le ramadan en neuf questions                   Echange de prisonniers            Samedi 26 mars, les houthistes avaient, de leur côté, annoncé une trêve de trois jours extensible à certaines conditions, après avoir mené, la veille, seize attaques contre l’Arabie saoudite. Et le jour suivant, l’Arabie saoudite avait bombardé des zones contrôlées par les houthistes, notamment à Sanaa et Hodeïda, avant de décréter mardi soir un cessez-le-feu à partir de mercredi pour le mois de jeûne musulman du ramadan, le premier cessez-le-feu unilatéral de la coalition depuis avril 2020.                             Lire aussi :  Yémen : raids saoudiens malgré l’annonce d’une trêve temporaire par les rebelles houthistes                   La semaine dernière, les houthistes avaient annoncé un accord portant sur la libération de 1 400 prisonniers détenus par le gouvernement contre 823 détenus par les insurgés, dont le frère du président yéménite Abd Rabbo Mansour Hadi. Le responsable de ce dossier côté gouvernemental, Hadi Haig, avait toutefois précisé que l’accord était « encore à l’étude ».              Après sept ans d’intervention, la coalition, qui contrôle l’espace aérien et maritime du Yémen, n’a pas réussi à déloger les rebelles houthistes du nord du pays, qu’ils ont largement ravi au gouvernement, à commencer par la capitale Sanaa prise en 2014. Les rebelles ont pris le contrôle de la majeure partie du nord du pays, le plus pauvre de la péninsule arabique et voisin de la riche monarchie saoudienne.            Pour le moment, les rebelles ne semblent pas disposés à partager le pouvoir, affichant une intransigeance que certains imputent à leur position de force sur le terrain, et d’autres au manque de fermeté de la communauté internationale à leur égard.            Selon l’ONU, le conflit a causé la mort de près de 380 000 personnes, dont une majorité de décès indirects liés à la faim, aux maladies et au manque d’eau potable, tandis que des millions d’autres ont été déplacées. Une grande partie de la population, notamment les enfants, est confrontée à une faim aiguë, avec des situations proches de la famine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouvelle escalade dans la guerre au Yémen                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/yemen-les-belligerants-s-accordent-sur-une-treve-de-deux-mois_6120231_3210.html"},"headline":"Y\u00e9men\u00a0: les bellig\u00e9rants s\u2019accordent sur une tr\u00eave de deux mois","dateCreated":"2022-04-02T04:32:14+02:00","datePublished":"2022-04-02T04:32:14+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:32:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Y\u00e9men"],"keywords":["International","Proche-Orient","Y\u00e9men"],"description":"L\u2019arr\u00eat de tous types d\u2019offensives, qui pourra \u00eatre prolong\u00e9, a pour but d\u2019apporter une assistance humanitaire dans un pays ravag\u00e9 par sept ans de conflit, dans l\u2019espoir de discussions entre les autorit\u00e9s et les rebelles houthistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/288/0/3000/1500/1342/671/60/0/5455d66_5871812-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Y\u00e9men","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yemen/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-14">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Ivan Fedorov, maire de cette ville occupée de 150 000 habitants, a été enlevé le 11 mars puis échangé contre des soldats russes. Venu à Paris rencontrer Emmanuel Macron, il a confié son récit au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux » : le maire de Melitopol, premier élu ukrainien kidnappé, témoigne      Ivan Fedorov, maire de cette ville occupée de 150 000 habitants, a été enlevé le 11 mars puis échangé contre des soldats russes. Venu à Paris rencontrer Emmanuel Macron, il a confié son récit au « Monde ».          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 03h48, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ivan Fedorov, le maire de Melitopol, dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 1er avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Il arrive d’un pas pressé, ses deux téléphones à la main, sac à dos à l’épaule et polaire noire avec l’écusson de son pays. Le maire de la ville occupée de Melitopol, dans le sud de l’Ukraine, kidnappé par les Russes le 11 mars pendant cinq jours, n’a pas le temps de s’apitoyer sur son sort. Ce vendredi 1er avril, Ivan Fedorov est à Paris pour rencontrer Emmanuel Macron, alerter l’Europe et témoigner des pratiques de la Russie dans les territoires qu’elle contrôle depuis le début de l’offensive en Ukraine. L’élu de 33 ans, qui dirige cette cité de 150 000 habitants, raconte au Monde comment le cours de sa vie et celui des citoyens de sa ville ont basculé le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les troupes russes se retirent des environs de Kiev, plus de 3 000 civils évacués de Marioupol                 « La guerre a commencé à Melitopol dès le premier jour de l’invasion, explique-t-il, regard franc et cernes sombres autour des yeux. Des soldats russes ont encerclé la ville et tiré avec des roquettes sur des bases militaires, à 200 mètres seulement des quartiers résidentiels. »          Le système électrique, le chauffage, l’accès à l’eau et à Internet sont alors coupés net. « Le jour suivant, on a essayé de réparer. Avec notre équipe, on a ensuite décidé de ne pas sortir de Melitopol et d’attendre de l’aide. » La ville tombe sous le contrôle des Russes quarante-huit heures plus tard.                        Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, lors de son interview dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 1er avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Comme dans les autres villes occupées, les Russes découvrent alors qu’ils ne sont pas les bienvenus et assistent, médusés, à des manifestations de centaines d’habitants les exhortant à « rentrer chez eux ». « Les occupants sont devenus de plus en plus agressifs. [Les Russes] pensaient gagner la guerre en trois jours, et se sont rendu compte que c’était impossible. »          Refus de démissionner          Les soldats tentent de dissuader les manifestants par la force en tirant dans les jambes de certains d’entre eux. Deux civils sont blessés. « Cela ne s’est pas reproduit, parce qu’ils ont compris que sinon, les gens manifesteraient encore plus. » Les Russes optent alors pour une autre méthode : les enlèvements, devenus depuis monnaie courante. En une semaine, au moins quinze personnes sont kidnappées à Melitopol. Les soldats font leurs repérages pendant les manifestations, puis les gens disparaissent brutalement.          Le 11 mars, Ivan Fedorov travaille dans le centre d’aide à la population, mis en place aux premiers jours de la guerre, quand une dizaine d’hommes armés font irruption, saisissent le maire et l’emmènent. Dehors, dix voitures l’attendent. « Je n’ai rien compris, raconte l’élu. Ils m’ont dit qu’ils m’arrêtaient parce que j’avais des liens avec un parti radical de droite ukrainien, alors que je ne connais personne de cette faction. » Ivan Fedorov est le premier maire ukrainien à avoir été enlevé.        Il vous reste 66.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/je-ne-comprenais-pas-pourquoi-ils-m-avaient-enleve-le-maire-de-melitopol-premier-elu-ukrainien-kidnappe-temoigne_6120229_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne","dateCreated":"2022-04-02T03:48:16+02:00","datePublished":"2022-04-02T03:48:16+02:00","dateModified":"2022-04-02T12:10:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Ivan Fedorov, maire de cette ville occup\u00e9e de 150\u00a0000\u00a0habitants, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 11\u00a0mars puis \u00e9chang\u00e9 contre des soldats russes. Venu \u00e0 Paris rencontrer Emmanuel Macron, il a\u00a0confi\u00e9 son r\u00e9cit au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/767/0/4395/2182/1342/671/60/0/aafc6dd_84805604-federov-alcock-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-15">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’acteur américain est sous le coup d’une procédure disciplinaire après son geste contre l’humoriste pendant la cérémonie des Oscars. Il risquait la suspension ou l’exclusion de l’Académie qui compte près de 10 000 membres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Oscars             Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock      L’acteur américain est sous le coup d’une procédure disciplinaire après son geste contre l’humoriste pendant la cérémonie des Oscars. Il risquait la suspension ou l’exclusion de l’Académie qui compte près de 10 000 membres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h31, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Will Smith lors de la cérémonie des Oscars, à Hollywood, le 27 mars 2022.  ROBYN BECK / AFP                 Il a préféré prendre les devants. Sous le coup d’une procédure disciplinaire après la gifle assénée à l’humoriste Chris Rock en pleine cérémonie des Oscars, Will Smith a annoncé, vendredi 1er avril, sa démission de l’organisation qui décerne les prestigieux trophées. L’acteur de 53 ans s’en explique dans un communiqué.            Mes actions lors de la 94e cérémonie des Oscars ont été choquantes, douloureuses et inexcusables. La liste de ceux que j’ai blessés est longue et comprend Chris, sa famille, nombre de mes amis chers et de mes proches, tous ceux qui étaient dans le public ou chez eux. Je démissionne de mon poste de membre de l’Académie des arts et sciences du cinéma et j’accepterai toutes les conséquences que le conseil d’administration estimera appropriées.            C’est une plaisanterie de Chris Rock sur les cheveux ras de Jada Pinkett Smith, épouse de Will Smith atteinte d’une maladie provoquant une importante chute de cheveux, qui avait déclenché l’esclandre dimanche soir. Will Smith était soudainement monté sur scène et avait giflé Chris Rock sous l’œil médusé des célébrités et des téléspectateurs.              Quelques dizaines de minutes après la gifle, il était revenu sur la scène des Oscars pour recevoir le prix du meilleur acteur, pour son rôle dans La Méthode Williams.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gifle de Will Smith, quand la réalité dépasse la fiction                   « J’ai trahi la confiance de l’Académie. J’ai privé d’autres candidats et vainqueurs de la chance de pouvoir célébrer leur travail extraordinaire. J’ai le cœur brisé », regrette encore l’acteur américain dans son texte.            Le déchoir ou non de son Oscar            Dans une lettre aux membres de l’Académie, les dirigeants s’étaient dits « scandalisés » par l’incident, déplorant que la cérémonie « ait été éclipsée par le comportement inacceptable et nuisible d’un candidat sur scène ».              Le conseil d’administration a entamé des poursuites disciplinaires à l’encontre de Will Smith. Il doit se réunir le 18 avril pour statuer sur son cas et décider d’éventuelles sanctions, laissant à l’acteur un délai d’au moins quinze jours pour « être entendu au moyen d’une réponse écrite ». Parmi les sanctions prévues par le règlement interne de l’organisation figurait la suspension ou l’exclusion de l’Académie, qui compte près de 10 000 membres.                             Lire aussi :  Oscars : l’Académie annonce avoir demandé de quitter la cérémonie à Will Smith, qui a refusé                   Des voix s’étaient élevées pour réclamer que Will Smith soit déchu de son Oscar, mais d’autres ont fait observer que ni Harvey Weinstein, ancien magnat de Hollywood condamné pour viol et agression sexuelle, ni le réalisateur Roman Polanski n’avaient été contraints de rendre leur statuette après avoir été exclus de l’Académie.            Le professionnalisme de Chris Rock salué            Le producteur de la soirée des Oscars, Will Packer, a rendu hommage au sang-froid et au professionnalisme de Chris Rock qui ont selon lui sauvé la soirée des Oscars. « C’est parce que Chris a géré ce moment avec élégance et sang-froid que nous avons pu continuer le spectacle », a-t-il dit, vendredi, à la télévision ABC.              Après avoir été giflé, l’humoriste avait rapidement enchaîné, remettant comme prévu le trophée du meilleur documentaire. Il avait ensuite préféré jouer l’apaisement, refusant de porter plainte contre Will Smith que les policiers étaient prêts à arrêter pour son geste. « Cela nous a, d’une certaine manière, autorisés à poursuivre le show, ce que nous voulions faire », a souligné Will Packer.                             Lire aussi :  Will Smith présente ses excuses à Chris Rock pour l’avoir giflé en direct lors de la cérémonie des Oscars                   Chris Rock s’est pour la première fois exprimé sur l’incident mercredi soir, peu après son arrivée sur scène pour un spectacle à Boston. « Je suis encore en train de digérer ce qui s’est passé. Donc, à un moment donné, je vais parler de ce truc. Et ce sera sérieux et drôle », a-t-il dit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                          Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                            Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Adidas       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo Sarenza       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/02/will-smith-demissionne-de-l-academie-des-oscars-apres-sa-gifle-a-chris-rock_6120228_3246.html"},"headline":"Will Smith d\u00e9missionne de l\u2019Acad\u00e9mie des Oscars apr\u00e8s sa gifle \u00e0 Chris Rock","dateCreated":"2022-04-02T03:31:01+02:00","datePublished":"2022-04-02T03:31:01+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:53:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Oscars"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Oscars","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019acteur am\u00e9ricain est sous le coup d\u2019une proc\u00e9dure disciplinaire apr\u00e8s son geste contre l\u2019humoriste pendant la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars. Il risquait la suspension ou l\u2019exclusion de l\u2019Acad\u00e9mie qui compte pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0membres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/0/2322/1161/1342/671/60/0/40f419e_5890248-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oscars","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oscars/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-16">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La défense de l’ancienne figure de la jet-set, reconnue coupable aux Etats-Unis de trafic sexuel, considérait que l’un des jurés n’était pas partial, ayant été lui-même victime d’abus sexuels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Affaire Jeffrey Epstein             Affaire Jeffrey Epstein : la demande de nouveau procès de Ghislaine Maxwell rejetée      La défense de l’ancienne figure de la jet-set, reconnue coupable aux Etats-Unis de trafic sexuel, considérait que l’un des jurés n’était pas partial, ayant été lui-même victime d’abus sexuels.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h14, mis à jour à 09h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dessin d’audience représentant Ghislaine Maxwell à son entrée dans le tribunal, le 29 novembre 2021.  ELIZABETH WILLIAMS / AP                 Ghislaine Maxwell, reconnue coupable fin 2021 à New York de trafic sexuel de mineures pour le compte du financier décédé Jeffrey Epstein, ne sera pas rejugée dans un nouveau procès comme elle le réclamait.            « La proposition de l’accusée pour un nouveau procès est rejetée », a décidé, vendredi 1er avril, la juge Alison Nathan du tribunal fédéral de Manhattan, selon une ordonnance judiciaire rendue publique par la justice américaine.              L’ancienne figure de la jet-set internationale, 60 ans, et ses avocats réclamaient un nouveau procès depuis qu’un des jurés du tribunal fédéral de Manhattan qui l’a déclarée coupable a révélé à des médias britanniques avoir lui-même été victime de violences sexuelles dans son enfance.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ghislaine Maxwell, riche héritière devenue « meilleure amie » et recruteuse présumée du milliardaire pédophile Jeffrey Epstein                   « Révélations explosives »            Après le procès, cet homme de 35 ans, Scotty David, avait parlé à la presse en janvier et reconnu le 8 mars devant la justice à New York avoir oublié de mentionner, dans ses réponses à un questionnaire pour être juré au procès, avoir été agressé sexuellement lorsqu’il était enfant. Ce trentenaire – appelé « juré 50 » par la justice – avait alors admis une « faute », pas un mensonge. Mais la défense de Mme Maxwell estimait que le juré pouvait être soupçonné de partialité en devant se prononcer sur des crimes sexuels contre des jeunes filles mineures.            Pour le tribunal de Manhattan, « le juré 50 a témoigné de manière crédible et sincère lors de son audition après le procès. Il est malheureux mais pas délibéré qu’il n’ait pas révélé les agressions sexuelles qu’il a subies par le passé lors de la sélection pour le procès », a écrit la juge Nathan dans son ordonnance.              « Le tribunal conclut que le juré 50 n’avait pas de préjugé à l’égard de l’accusée et pouvait être un juré juste et impartial », selon le document judiciaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La défense de Ghislaine Maxwell, accusée de trafic sexuel de mineures, accable d’emblée les plaignantes                   Cette décision judiciaire n’était pas forcément attendue vendredi. Mais la juge Nathan a été saisie en urgence à la mi-journée par l’avocate de Ghislaine Maxwell, Bobbi Sternheim, à propos de la diffusion imminente d’un documentaire « explosif ».            La série documentaire Ghislaine Partner in Crime, tournée pendant et après le procès, doit être diffusée ces jours-ci sur la plate-forme de streaming Paramount+. Le juré Scotty David y est interviewé « en profondeur » et y fait des « révélations explosives », selon la lettre de l’avocate et une bande-annonce de Paramount.            La peine connue fin juin            La défense de Mme Maxwell demandait donc à la juge de Manhattan de « surseoir à toute décision [sur un éventuel nouveau procès] avant que le tribunal et les conseils juridiques voient l’interview » dans le documentaire. La justice fédérale aura passé outre et rejeté la requête d’un nouveau procès Maxwell.              La fille du magnat britannique de la presse Robert Maxwell – mort en 1991 – a été reconnue coupable, le 29 décembre, de cinq des six chefs d’accusation qui pesaient sur elle, dont le plus grave, de trafic sexuel de mineures pour le compte de Jeffrey Epstein. Le financier américain, aux puissants réseaux économiques et politiques aux Etats-Unis et à l’étranger, était lui-même accusé de viols de jeunes filles mais s’est suicidé en prison en août 2019, avant son procès.            Sa compagne et complice pendant trente ans, Ghislaine Maxwell – britannique, française et américaine – encourt des dizaines d’années de prison et connaîtra sa peine lors d’une audience le 28 juin.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jeffrey Epstein, itinéraire d’un prédateur sexuel                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/affaire-jeffrey-epstein-la-demande-de-nouveau-proces-de-ghislaine-maxwell-rejetee_6120227_3210.html"},"headline":"Affaire Jeffrey Epstein\u00a0: la demande de nouveau proc\u00e8s de Ghislaine Maxwell rejet\u00e9e","dateCreated":"2022-04-02T02:14:42+02:00","datePublished":"2022-04-02T02:14:42+02:00","dateModified":"2022-04-02T09:13:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Affaire Jeffrey Epstein"],"keywords":["Affaire Jeffrey Epstein","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La d\u00e9fense de l\u2019ancienne figure de la jet-set, reconnue coupable aux Etats-Unis de trafic sexuel, consid\u00e9rait que l\u2019un des jur\u00e9s n\u2019\u00e9tait pas partial, ayant \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame victime d\u2019abus sexuels.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/277/0/3504/1752/1342/671/60/0/1dc99c4_2ab87ce49bc04a4f85364a817ca551ec-2ab87ce49bc04a4f85364a817ca551ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Jeffrey Epstein","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-epstein/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-17">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La guerre en Ukraine ne se joue pas sur le terrain des faits, mais sur celui de la propagande, constate l’écrivain et scénariste norvégien Jo Nesbo dans une tribune au « Monde ». Il rappelle le rôle primordial de la fiction quand la vérité est piétinée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             « La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre »      La guerre en Ukraine ne se joue pas sur le terrain des faits, mais sur celui de la propagande, constate l’écrivain et scénariste norvégien Jo Nesbo dans une tribune au « Monde ». Il rappelle le rôle primordial de la fiction quand la vérité est piétinée.          Par Jo Nesbø(Ecrivain norvégien)         Publié aujourd’hui à 02h11, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Tribune. La première saison d’Occupied a été diffusée à la télévision norvégienne en 2015. Cette série raconte l’occupation russe de la Norvège, occupation plus ou moins tacitement acceptée par l’Union européenne (UE) et les Etats-Unis, qui y voient un moyen de relancer la production pétrolière stoppée par le gouvernement écologiste norvégien.                           Lire aussi (2014) :  Quand la Russie occupera la Norvège…                 En faisant cette série, j’ai voulu braquer les projecteurs sur les choix et les dilemmes auxquels sont confrontés les gens ordinaires dans une situation extrême – dans un parallèle conscient avec la situation dans laquelle nos parents et grands-parents ont pu se trouver sous l’occupation allemande de la Norvège, entre 1940 et 1945.          Les magouilles entre un pays d’envergure moyenne, son voisin puissant et les autres grandes puissances mondiales cherchant des compromis entre leurs principes politiques, des considérations économiques et leur propre sécurité ne constituent qu’une toile de fond de ma série. Je n’ai pas créé le monde fictif d’Occupied pour parler de la Russie, et cela me semblait une évidence – de même que Steven Spielberg n’a évidemment pas réalisé Les Dents de la mer pour parler des grands requins blancs.                           Lire aussi (2018) :  TV – « Occupied », la Norvège sous contrôle des Russes                 Les autorités russes ont vu les choses d’un autre œil. L’ambassadeur russe en Norvège, Vyacheslav Pavlovsky, s’est plaint à l’agence de presse russe TASS : « Il est fort regrettable qu’en cette année du 70e anniversaire de la victoire de la seconde guerre mondiale les auteurs de cette série semblent avoir oublié que l’Armée rouge a héroïquement contribué à libérer le nord de la Norvège de l’occupant nazi et qu’ils aient décidé, dans la pire tradition de la guerre froide, d’effrayer les spectateurs norvégiens en agitant une menace fictive venant de l’Est. »          Il se peut simplement que l’ambassadeur fût un peu sur le qui-vive, car la Russie avait annexé la Crimée un an auparavant – bien après l’écriture et le début de la production d’Occupied –, se plaçant ainsi sciemment dans le rôle du grand méchant sur la scène politique mondiale. Mais pourquoi cette colère, alors que la série est clairement une œuvre de fiction – qui plus est une œuvre où, pour une fois, les Russes ne sont pas présentés comme une bande de sales types stéréotypés tous aussi méchants les uns que les autres ?          L’art de la contre-attaque          La réponse est peut-être la suivante : en ces temps où la vérité est constamment piétinée par les « fake news » et la propagande, où des leaders extrêmement puissants sont élus en raison des émotions qu’ils suscitent en nous et non plus sur la base de leur mérite ou de leur position politique, les faits n’ont plus le même poids qu’auparavant.        Il vous reste 79.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/02/jo-nesbo-la-guerre-des-histoires-est-une-guerre-longue-et-vladimir-poutine-finira-par-la-perdre_6120225_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T02:11:44+02:00","datePublished":"2022-04-02T02:11:44+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:27:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La guerre en Ukraine ne se joue pas sur le terrain des faits, mais sur celui de la propagande, constate l\u2019\u00e9crivain et sc\u00e9nariste norv\u00e9gien Jo Nesbo dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Il rappelle le r\u00f4le primordial de la fiction quand la v\u00e9rit\u00e9 est pi\u00e9tin\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo Nesb\u00f8","description":"Ecrivain norv\u00e9gien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/243/0/3500/1750/1342/671/60/0/7f8ec88_1648800535389-000-1lh1c3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-18">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitté l’installation nucléaire ukrainienne qu’ils occupaient depuis le 24 février. Des experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique vont se rendre sur place.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »      Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitté l’installation nucléaire ukrainienne qu’ils occupaient depuis le 24 février. Des experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique vont se rendre sur place.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 00h14, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image satellite montrant la centrale nucléaire de Tchernobyl, alors contrôlée par les Russes, le 10 mars.  - / AFP               « Un pas dans la bonne direction. » C’est ainsi que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a salué, vendredi 1er avril, le départ de la totalité des troupes russes du site nucléaire de Tchernobyl, dans le nord de l’Ukraine. Ce retrait, annoncé jeudi 31 mars par les autorités ukrainiennes, a été confirmé au directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi, par des responsables russes.          Les troupes de Moscou occupaient les lieux depuis le 24 février, faisant craindre pour la sûreté des installations et entravant lourdement l’activité du personnel. Des techniciens ukrainiens ont travaillé en continu pendant près d’un mois, avant qu’une première rotation ait lieu les 20 et 21 mars. L’AIEA a par ailleurs cessé, depuis le 9 mars, de recevoir en direct les données provenant de Tchernobyl.          Alors que le Kremlin s’était engagé mardi 29 mars à réduire drastiquement ses activités militaires dans le nord du pays et aux abords de Kiev, les forces russes ont transféré jeudi le contrôle de Tchernobyl au personnel ukrainien, par le biais d’un document écrit, et trois convois de soldats russes sont partis en direction de la Biélorussie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre                 De retour d’Ukraine et de Russie, où il a conduit des discussions avec les deux parties, M. Grossi a annoncé que des experts de l’agence onusienne devraient se rendre à Tchernobyl très prochainement. « Il y a beaucoup de travail technique à faire sur place, des équipements de suivi doivent être reconnectés », a-t-il précisé. Selon le directeur de la centrale, Valery Seïda, cité dans un communiqué de l’agence ukrainienne de l’énergie atomique Energoatom, les installations n’ont pas été endommagées lors de l’occupation russe et « tout l’équipement fonctionne ».          Aucune confirmation sur d’éventuelles irradiations          Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient été exposés à de fortes doses de radiations dans la zone contaminée, l’AIEA a indiqué qu’elle n’avait jusqu’ici aucun élément de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient reçu des « doses importantes » en creusant des tranchées dans la forêt située dans la zone d’exclusion créée autour de la centrale, après l’accident nucléaire de 1986.          Des experts ont toutefois exprimé leur scepticisme quant au fait que des individus puissent connaître un syndrome d’irradiation aiguë, les niveaux de rayonnement dans la zone plus de trente ans après la catastrophe étant trop faibles pour provoquer de tels effets.                        M. Grossi a également précisé vendredi que le niveau de radiation autour de la centrale était normal, même si des hausses « localisées » avaient pu subvenir. « Le mouvement de véhicules lourds a pu provoquer de telles hausses à l’arrivée des troupes russes, cela a aussi pu être le cas lorsqu’elles sont parties », a-t-il expliqué.        Il vous reste 38.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/pour-l-aiea-le-retrait-des-troupes-russes-de-tchernobyl-est-un-pas-dans-la-bonne-direction_6120219_3210.html"},"headline":"Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T00:14:52+02:00","datePublished":"2022-04-02T00:14:52+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:09:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitt\u00e9 l\u2019installation nucl\u00e9aire ukrainienne qu\u2019ils occupaient depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique vont se rendre sur place.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/0/0/9607/4803/1342/671/60/0/9a0287e_5875015-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-19">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ En mars, le taux de chômage est tombé à 3,6 % de la population active outre-Atlantique, se rapprochant de son niveau historiquement bas d’avant la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       États-Unis             Les Américains reviennent sur le marché de l’emploi      En mars, le taux de chômage est tombé à 3,6 % de la population active outre-Atlantique, se rapprochant de son niveau historiquement bas d’avant la pandémie de Covid-19.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié hier à 22h16, mis à jour à 08h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une entreprise indique rechercher du personnel, à Arlington (Virginie), le 16 mars 2022.  STEFANI REYNOLDS / AFP               Deux ans après l’apparition du Covid-19, les séquelles de la pandémie sur le marché de l’emploi sont quasiment effacées aux Etats-Unis. Le taux de chômage a en effet reculé à 3,6 % de la population active au mois de mars (– 0,2 % par rapport à février), soit un niveau quasi identique aux 3,5 % qui prévalaient en février 2020, son plus bas niveau en cinquante ans, selon les chiffres publiés vendredi 1er avril par le ministère du travail.          L’économie a créé 431 000 emplois en mars. C’est un peu moins qu’attendu, mais il s’agit du onzième mois de hausse d’affilée supérieure à 400 000. Résultat : le pays, qui avait détruit 21,6 millions d’emplois lors du déclenchement de la crise sanitaire, n’accuse plus qu’un retard de 1,6 million d’emplois par rapport à février 2020. « Les Américains sont de retour au travail. Et c’est une bonne nouvelle pour des millions de familles qui ont un peu plus de marge de manœuvre et la dignité conférée par un bulletin de paie », s’est immédiatement réjoui le président Joe Biden.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, la Fed acte sa première hausse des taux depuis 2018                 Surtout, le phénomène qualifié de « grande démission » ces derniers mois, laissant penser que des Américains ne souhaitaient pas revenir sur le marché du travail, s’estompe progressivement. Le taux de participation à l’emploi (personnes ayant un emploi ou en recherchant un) a en effet progressé en mars d’un dixième de point, à 62,3 %. C’est moins bien que les 63,4 % enregistrés avant la crise, mais mieux que les 60,2 % d’avril 2020.          Un sursaut          Parmi les explications de ce sursaut : de moins en moins d’Américains se disent incapables de travailler en raison du Covid-19 et des problèmes de garde d’enfant – leur nombre est passé de 8,8 millions en janvier à 2,8 millions en mars. Les retraités reprennent également un emploi : 3 % d’entre eux sont revenus en février, selon le quotidien économique Wall Street Journal. Aujourd’hui, les effectifs des 25-54 ans présents sur le marché du travail dépassent en outre ceux de début 2020.          Les salaires horaires ont augmenté de 5,6 % sur un an et ceux hebdomadaires, de 4,6 %. Cette hausse reste inférieure à l’inflation et il n’y a pas d’emballement d’un mois sur l’autre, avec une hausse d’environ 0,5 % en mars. Le marché reste toutefois extrêmement tendu, avec deux offres d’emploi par chômeur. Ce qui devrait conforter la Réserve fédérale (Fed, banque centrale) dans son analyse selon laquelle le marché de l’emploi est extrêmement robuste, voire en surchauffe. Elle peut donc s’autoriser à provoquer un ralentissement économique en relevant ses taux directeurs – un relèvement jugé nécessaire pour juguler la hausse des prix.        Il vous reste 54.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/01/les-americains-reviennent-sur-le-marche-de-l-emploi_6120217_3234.html"},"headline":"Les Am\u00e9ricains reviennent sur le march\u00e9 de l\u2019emploi","dateCreated":"2022-04-01T22:16:52+02:00","datePublished":"2022-04-01T22:16:52+02:00","dateModified":"2022-04-02T08:11:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"En mars, le taux de ch\u00f4mage est tomb\u00e9 \u00e0 3,6\u00a0% de la population active outre-Atlantique, se rapprochant de son niveau historiquement bas d\u2019avant la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/293/0/5190/2595/1342/671/60/0/2544aac_1648843985071-000-327e8dq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
