<FILE-date="2022/04/02/19">

<article-nb="2022/04/02/19-1">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Au moins vingt cadavres d’hommes en vêtements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont repris à l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Boutcha, des corps gisant dans une rue découverts après la libération de la ville      Au moins vingt cadavres d’hommes en vêtements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont repris à l’armée russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des scènes macabres dans une ville dévastée par les combats. Les corps d’au moins vingt hommes portant des vêtements civils gisaient samedi 2 avril dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constaté sur place un journaliste de l’Agence France-Presse.            L’un des hommes avait les mains liées et les corps étaient éparpillés sur plusieurs centaines de mètres. On ne pouvait dans l’immédiat déterminer la cause de leur mort, mais une personne présentait une large blessure à la tête.                             Notre live sur le conflit en Ukraine :  De violents combats attendus dans le sud et l’est du pays

<article-nb="2022/04/02/19-2">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Son capitaine russe a eu beau condamner la guerre en Ukraine, le « Shtandart » a eu du mal à trouver un port pour l’accueillir. Ce bateau associatif, qui vient d’être interdit de rassemblements de grands voiliers cet été, voit sa survie économique menacée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Dostoïevski, sport extrême, Miyazaki… : les podcasts du week-end                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Europe             Un trois-mâts russe pris dans une houle géopolitique      Son capitaine russe a eu beau condamner la guerre en Ukraine, le « Shtandart » a eu du mal à trouver un port pour l’accueillir. Ce bateau associatif, qui vient d’être interdit de rassemblements de grands voiliers cet été, voit sa survie économique menacée.          Par Frédéric Zabalza(La Rochelle, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le « Shtandart », réplique d’un navire de guerre du XVIIIe siècle, avait un équipage composé notamment d’Ukrainiens. Ils sont rentrés au pays pour se battre (ici, le bateau en merEgée,

<article-nb="2022/04/02/19-3">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Espace             « Les stations spatiales privées seront encore plus internationales que l’ISS  »      L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.          Propos recueillis par Olivier Dessibourg         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’astronaute Michael Lopez-Alegria, le 15 février 2022.  CHRIS GUNN/AXIOM SPACE               Le 6 avril, depuis le Kennedy Space Center (Floride), devrait s’envoler Ax-1, une mission entièrement privée de dix jours à destination de la Station spatiale internationale (ISS), la première du genre. A bord du vaisseau affrété par SpaceX, trois passagers : l’entrepreneur américain Larry Connor (pilote), l’entrepreneur canadien Mark Pathy et le philanthrope israélien Eytan Stibbe (spécialistes de mission), ainsi que le commandant Michael Lopez-Alegria. Cet Américain d’origine espagnole de 63 ans, quatre séjours dans l’espace à son actif, est l’un des astronautes parmi les plus chevronnés de la NASA, ayant commandé l’ISS en 2006. Il a toutefois quitté l’Agence spatiale américaine en 2012 pour promouvoir les vols spatiaux habités commerciaux, présidant alors la Commercial Spaceflight Federation. En 2016, il rejoint la société Axiom Space, qui organise des vols habités privés, pour un prix du billet estimé par le New York Times à 55 millions de dollars (environ 49,4 millions d’euros). Axiom Space, qui, pour des raisons commerciales, garde le secret sur la façon dont SpaceX, la NASA et les Etats qui financent l’ISS sont rémunérés, ambitionne de construire sa propre station spatiale.          Vous avez déclaré vouloir « placer très haut la barre pour les missions d’astronautes privés ». Qu’entendez-vous par là ?          Je souhaite que le genre de mission que poursuit Axiom se distancie de ce que la presse appelle le « tourisme spatial ». Nous imitons vraiment une mission d’astronautes professionnels, et avons effectué un entraînement acharné. La seule différence est le niveau d’information concernant l’ISS et le fait que les passagers participent à titre privé, et non gouvernemental. Comme lors des missions de la NASA ou de l’Agence spatiale européenne, la plupart de notre temps sera consacré à des expériences scientifiques et à des engagements envers le public. C’est là une première, mais nous voulons que cela devienne un standard, car cela va rendre ces missions pseudo-professionnelles d’autant plus respectables et acceptables par la communauté, très rigoureuse, des vols habités.          En quoi votre entraînement a-t-il été particulier ?          Mes trois collègues n’ont pas eu à se familiariser en détail avec les systèmes de contrôle de l’ISS, ses circuits électriques, ses logiciels, ni avec la mécanique des toilettes : ce n’est pas leur travail de faire fonctionner l’avant-poste spatial. Ils ont toutefois atteint un niveau d’entraînement qui leur permet d’être en sécurité à bord, de s’occuper d’eux-mêmes, de réagir en cas d’urgence. L’entraînement s’est concentré sur les 25 expériences embarquées qu’ils ont préparées avec leurs institutions partenaires, académiques et privées. Larry Connor va étudier la santé cardiaque en microgravité et l’impact de l’environnement spatial sur les cellules sénescentes [qui ont cessé de se diviser, et sont liées aux maladies dues à la vieillesse]. Mark Pathy va évaluer des technologies d’holoportation [qui utilisent la communication en réalité mixte à l’aide d’hologrammes 3D] et étudier le syndrome neuro-oculaire associé aux vols spatiaux [dont souffrent nombre d’astronautes séjournant longtemps dans l’espace]. Eytan Stibbe, lui, va mener des expériences en optique, biologie, sciences agricoles notamment, et interagir avec les jeunes en Israël.        Il vous reste 63.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/02/les-stations-spatiales-privees-seront-encore-plus-internationales-que-l-iss_6120309_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les stations spatiales priv\u00e9es seront encore plus internationales que l\u2019ISS \u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Espace","Sciences"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain n\u00e9 en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63\u00a0ans, va mener pour la soci\u00e9t\u00e9 Axiom la premi\u00e8re mission habit\u00e9e enti\u00e8rement priv\u00e9e vers l\u2019avant-poste spatial, qui doit d\u00e9coller mercredi 6 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Dessibourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/501/0/2500/1250/1342/671/60/0/df4caa4_1648802228970-axiomspace-michaellopezalegri-a-cgunn.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-4">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pape             Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer      En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».          Par Cécile Chambraud(La Valette (Malte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le pape François s’exprime lors de sa visite à Malte, le 2 avril 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               En route pour Rome, vers l’an 60, l’apôtre Paul avait fait naufrage près de la côte maltaise et avait été recueilli par les autochtones, qui l’avaient bien accueilli et qu’il n’avait pas manqué d’évangéliser. Samedi 2 avril, le pape François, successeur de Pierre, est arrivé à Malte pour une visite de deux jours dans un archipel où la pratique catholique, bien qu’encore très répandue, est comme ailleurs en Europe en recul, un mouvement accentué par la pandémie de Covid-19. La foule qui se massait le long du trajet, à partir de l’aéroport, puis devant le palais présidentiel, témoignait cependant que l’empreinte catholique demeure très forte.          L’annonce de l’Evangile, placée par le pontife argentin au cœur de la nouvelle Constitution du Vatican, promulguée le 19 mars, devait initialement être l’un des thèmes majeurs de ce voyage méditerranéen. La guerre en Ukraine lui a un peu volé la vedette. Le chef de l’Eglise catholique a consacré au conflit près de la moitié du long discours qu’il a prononcé à son arrivée, comme à chaque déplacement à l’étranger, devant les responsables politiques du pays, samedi matin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François promulgue sa réforme de la curie romaine                 Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, François a multiplié les objurgations à faire cesser « cette cruauté sauvage », « cette violente agression contre l’Ukraine », « cette guerre répugnante ». Mais il s’était, jusqu’à présent, refusé à incriminer nommément la Russie ou Vladimir Poutine, conformément, fait-on valoir à Rome, à la tradition diplomatique du Saint-Siège, soucieux de ne pas être enrôlé par les parties en conflit et de maintenir une capacité de parler avec tous. « Le pape n’est ni un journaliste ni un politique. Il est le pape et il agit en pape », a twitté l’un de ses proches, Antonio Spadaro, directeur de la revue jésuite La Civilta Cattolica.           « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a constaté le pape          Samedi, en évoquant « les ténèbres de la guerre » et « l’Ukraine martyrisée », François n’a pas dérogé à cette ligne de conduite. Mais il a cerné de manière transparente le profil du fauteur de guerre qu’il a dépeint (au pluriel dans la version française fournie par le Vatican, mais au singulier en italien et dans la traduction anglaise) comme « quelque puissant, tristement enfermé dans ses prétentions anachroniques d’intérêts nationalistes » qui fomente « les invasions d’autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques ». La silhouette du président russe se dessine. « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a-t-il constaté. Interrogé le matin même dans l’avion sur l’invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu’a appuyée le président ukrainien, Volodymyr Zelensy, à se rendre dans la capitale assiégée, il a répondu que l’hypothèse était « sur la table ».        Il vous reste 57.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/le-pape-francois-condamne-l-agressivite-puerile-et-destructrice-de-vladimir-poutine-sans-le-nommer_6120304_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer","dateCreated":"2022-04-02T16:54:18+02:00","datePublished":"2022-04-02T16:54:18+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["\"Projet Daphne\"","Guerre en Ukraine","Malte","Pape","Vatican","Europe","International"],"description":"En visite \u00e0 Malte samedi, le pontife argentin a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019hypoth\u00e8se de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"La Valette (Malte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/93/0/4224/2112/1342/671/60/0/e23d7af_cbbe906adb194944a4d0315694414667-cbbe906adb194944a4d0315694414667-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-5">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17 % en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la métamorphose tranquille de Varsovie      La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17 % en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Cinq semaines après le début de l’offensive russe en Ukraine et l’arrivée de plus de deux millions de réfugiés en Pologne, l’atmosphère à Varsovie est à l’image de celle de la gare de l’Est, premier point d’arrivée des exilés dans la ville : le chaos des premiers jours du conflit a laissé place à un calme relatif. Le va-et-vient des passants a repris presque comme si de rien n’était, loin des scènes d’effroi qui rythmaient nuit et jour le lieu, au début du mois de mars. Deux à trois trains arrivent pourtant encore chaque jour de Kiev, débarquant chacun plusieurs dizaines de passagers.                        Des réfugiés ukrainiens à la gare centrale de Varsovie, le 12 mars 2022.  ADAM STEPIEN/AGENCJA WYBORCZA / REUTERS               Dans le hall de la gare, entre autres messages de bienvenue, une carte de Pologne informe en ukrainien : « Les petites villes ont de meilleures possibilités de logement, des coûts de la vie plus bas, et de meilleures chances de trouver du travail. Les grandes villes sont bondées. Ne craignez pas de vous diriger vers les petites villes : elles sont calmes, ont de bonnes infrastructures et sont bien adaptées. » Un message préventif. Car, dans l’immédiat et pour les situations d’urgence, la capacité d’accueil de la capitale est loin d’être saturée.          Si elle reste avant tout une ville de transit, Varsovie a accueilli depuis le début du conflit près de 300 000 réfugiés, soit une augmentation de 17 % de sa population. Avant la guerre, la langue ukrainienne était déjà extrêmement courante dans les rues. Les représentants de la communauté ukrainienne estimaient que la diaspora pouvait constituer jusqu’à 10 % de la population de la ville. Les jeunes Ukrainiens, déçus par la stagnation de leur pays après la révolution de 2014 et la guerre du Donbass, étaient venus en nombre combler la pénurie de main-d’œuvre d’une Pologne en période de forte croissance et de prospérité économique.          Logements chez l’habitant          Depuis, les 300 000 Ukrainiens supplémentaires venus trouver refuge à Varsovie après le déclenchement de la guerre ont littéralement été absorbés par l’agglomération. Pas un campement sauvage, personnes sans domicile : la diaspora a pris ses responsabilités, et l’élan de générosité de la population a permis de mettre en place un système d’accueil chez l’habitant et de logements gratuits. Résultat, les hébergements d’urgence gérés par les autorités, mairie et région, ne sont remplis qu’à moitié de leurs capacités.                        Des bénévoles de Varsovie aident des réfugiés ukrainiens à la gare centrale de Varsovie, le 23 mars 2022.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP               « Nous avons une base de données de cinq mille logements que la population a mis à disposition des réfugiés, indique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d’entre eux sont occupés, car cette procédure de relogement n’est pas simple. Nous devons d’abord vérifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n’importe où. Nous devons ensuite nous assurer qu’elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres où elles sont prises en charge gratuitement. »        Il vous reste 61.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/la-metamorphose-tranquille-de-varsovie_6120290_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie","dateCreated":"2022-04-02T14:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-02T14:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:08:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/b680098_9271446-205772.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-6">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Russie change de stratégie en concentrant ses troupes dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les habitants de Marioupol restés bloqués dans la ville martyre espèrent toujours pouvoir être évacués par des couloirs humanitaires prévus samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Le point à 14 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Adrien Sénécat         Plus de 6 200 personnes, dont plus de 3 000 habitants de Marioupol, ont pu être évacuées vendredi, via les couloirs humanitaires, a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dans la nuit de vendredi à samedi. Plus de 150 000 civils sont encore coincés dans la ville assiégée par l’armée russe. « L’Europe n’a pas le droit de rester silencieuse devant ce qui se passe dans notre Marioupol », a déclaré M. Zelensky, qui s’est entretenu, vendredi, avec Emmanuel Macron.Un convoi du Comité international de la Croix-Rouge, qui n’a pas pu accéder vendredi à Marioupol, tentera de nouveau de se rendre samedi dans la ville portuaire pour évacuer des civils en proie à une situation humanitaire dramatique.Les forces russes desserrent leur étau sur Kiev et se regroupent pour se concentrer sur l’est du pays, où elles feront face à une armée ukrainienne aguerrie, ce qui laisse présager un conflit « prolongé », qui pourrait durer des mois, a prévenu le Pentagone. Washington a prévu de fournir une aide militaire supplémentaire de 300 millions de dollars à l’Ukraine.Un dépôt de pétrole de Belgorod, en Russie, a été attaqué, selon le gouverneur de la région, par des hélicoptères ukrainiens, vendredi ; une action qui pèsera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir procédé à un échange de quatre-vingt-six de ses militaires, dont quinze femmes, contre des Russes, sans préciser le nombre de ces derniers.Roberta Metsola, la présidente maltaise du Parlement européen, s’est rendue à Kiev et a assuré le Parlement ukrainien, réuni en session extraordinaire, du soutien des institutions européennes. Elle est la première dirigeante d’une institution européenne à se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le début de l’invasion russe.Au moins cinquante-trois sites culturels ont été endommagés en Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février dernier, selon l’Unesco.Plus de 4,1 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. « Je ne comprenais pas pourquoi ils m’avaient enlevé » : le maire de Melitopol, premier élu ukrainien kidnappé, témoigne         Entretien. Désinformation russe : « On a réagi trop tard, les discours du Kremlin sont déjà bien trop implantés en France »         Factuel. Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »         Récit. Les matières premières, « dernier bastion du capitalisme sauvage »         Entretien. « La Russie commence une guerre d’usure »         Tribune. Jo Nesbo : « La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre »         Factuel. La résistance biélorusse se mobilise pour l’Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point à 14 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-02T15:21:49+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T03:21:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","description":"La Russie change de strat\u00e9gie en concentrant ses troupes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les habitants de Marioupol rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans la ville martyre esp\u00e8rent toujours pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires pr\u00e9vus samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des corps de civils retrouvés alignés dans une rue à Boutcha au nord-ouest de Kiev, de violents combats attendus dans le sud et l’est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie change de strat\u00e9gie en concentrant ses troupes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les habitants de Marioupol rest\u00e9s bloqu\u00e9s dans la ville martyre esp\u00e8rent toujours pouvoir \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires pr\u00e9vus samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1/0/8192/5461/1342/894/3/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"
,"startDate":"2022-04-02T15:21:49+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T03:21:49+00:00"
  Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Berne, la capitale suisse, malgr\u00e9 une temp\u00eate de neige inhabituelle pour la saison, pour exiger la fin de la guerre d\u00e9vastatrice men\u00e9e par la Russie en Ukraine. Ils \u00e9taient environ 10\u00a0000 \u00e0 d\u00e9filer selon les organisateurs, formant une for\u00eat de drapeaux aux couleurs bleue et jaune de l\u2019Ukraine et de l\u2019arc-en-ciel du mouvement pacifiste.          \u00ab\u00a0Je suis russe, je suis contre la guerre. Poutine est un meurtrier\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0Je suis russe, je soutiens l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur des pancartes. \u00ab\u00a0Nous sommes tous des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, disait la banderole tenue par une femme se dirigeant vers le si\u00e8ge du gouvernement et du Parlement suisses.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin que tout le monde soit solidaire avec nous\u00a0\u00bb, explique Hanna Perekhoda, \u00e9tudiante ukrainienne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lausanne et membre du comit\u00e9 de soutien Suisse-Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine prot\u00e8ge l\u2019Europe, prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie et le monde contre la dictature autoritaire de Vladimir Poutine, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP. Les oligarques russes ont leur argent ici en Suisse, dans les banques suisses, la Suisse est donc un endroit-cl\u00e9 pour arr\u00eater cette guerre.\u00a0\u00bb                    Le but du rassemblement est de pousser la Suisse \u00e0 s\u2019engager activement dans des efforts pour obtenir un cessez-le-feu et un retrait complet des forces russes, selon les organisateurs. Les manifestants ont aussi exig\u00e9 davantage de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, de nouvelles sanctions contre la Russie et une r\u00e9duction des importations.          La Suisse ne fait pas partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et a une longue tradition de neutralit\u00e9. Le pays s\u2019est n\u00e9anmoins align\u00e9 sur les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE contre des personnalit\u00e9s russes. Le pays alpin a d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier qu\u2019il avait gel\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 5,75\u00a0milliards de francs suisses (6,2\u00a0milliards de dollars) d\u2019actifs russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Mais Kiev a fait pression sur la Suisse, pris\u00e9e des grandes fortunes russes, pour qu\u2019elle aille plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Suisse, des milliers de manifestants contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-02T16:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:28:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSi les cadavres align\u00e9s dans la rue de Boutcha s'av\u00e8rent \u00eatre bel et bien des ex\u00e9cutions de civils, est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une preuve concr\u00e8te de crime contre l'humanit\u00e9 ?     Alex         Bonjour Alex,          Nous ne sommes pas en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 votre question actuellement, mais voici des \u00e9l\u00e9ments explicatifs. Le crime contre l\u2019humanit\u00e9 est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a07 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations Unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans le cadre d\u2019une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique lanc\u00e9e contre toute population civile\u00a0\u00bb.          Le 3\u00a0mars dernier, le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale de La\u00a0Haye, a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la cour.          Le crime de guerre est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, interrog\u00e9e ce samedi dans les colonnes du journal suisse Le Temps, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T16:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:07:23+00:00","articleBody":"         Manifestation nationale pour la paix et contre la guerre en Ukraine qui a rassembl\u00e9 environ 10\u00a0000 participants \u00e0 Berne, le 2\u00a0avril 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP               Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Budapest, en Hongrie, le 2\u00a0avril 2022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS               Des manifestants tiennent des drapeaux et des pancartes lors d\u2019une manifestation pro-Ukraine \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, samedi 2\u00a0avril 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/402cf7f_1648914601062-370604.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations en Europe","dateModified":"2022-04-02T16:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:00:25+00:00","articleBody":"     Une manifestation de civils \u00e0 Enerhodar, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9e samedi par des tirs de mortier et de grenades assourdissantes qui ont fait quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 une responsable ukrainienne.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 Enerhodar, les habitants de la ville se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, en chantant l\u2019hymne national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement. \u00ab\u00a0Les occupants ont utilis\u00e9 des grenades assourdissantes et ont ouvert le feu au mortier sur les habitants, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o \u2013 que nous avions relay\u00e9e dans le post de 16\u00a0h\u00a052 de ce direct \u2013 montrait des personnes en train de s\u2019enfuir d\u2019une place d\u2019Enerhodar au milieu des explosions de grenades assourdissantes et de nuages de fum\u00e9e blanche.          \u00ab\u00a0Une partie des manifestants ont \u00e9t\u00e9 mis de force dans des fourgonnettes de police et emmen\u00e9s dans un lieu inconnu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Lioudmyla Denisova, accusant les troupes russes de \u00ab\u00a0terroriser la population\u00a0\u00bb depuis la prise de la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine, se trouve sur le territoire d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 conquise d\u00e9but mars par les troupes russes. Les combats autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de chars, ont fait un temps craindre le pire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre bless\u00e9s dans la manifestation r\u00e9prim\u00e9e \u00e0 Enerhodar selon une responsable ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:40:17+00:00","articleBody":"     Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 ce samedi \u00e0 matin sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dans le nord du pays, apr\u00e8s le retrait des forces russes\u00a0: c\u2019est ce qu\u2019a fait savoir la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine, Energoatom.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 2\u00a0avril, \u00e0 11\u00a0heures, le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et l\u2019hymne ukrainien a \u00e9t\u00e9 entonn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram.          \u00ab\u00a0L\u2019ensemble du personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, qui a travaill\u00e9 h\u00e9ro\u00efquement dans les conditions difficiles de l\u2019occupation depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique de la centrale et des installations voisines, \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par le m\u00e9dia am\u00e9ricain CNN.                    Ce vendredi, la totalit\u00e9 des troupes russes s\u2019\u00e9tait retir\u00e9e du site nucl\u00e9aire. Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986.          Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone, plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe, \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau \u00e0 Tchernobyl ","dateModified":"2022-04-02T15:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:22:28+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un corps g\u00eet dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4906a17_1648912138802-370830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#333015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:15:52+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Malte samedi, le chef de l\u2019Eglise catholique a consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du long discours qu\u2019il a prononc\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e devant les responsables politiques du pays.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les objurgations \u00e0 faire cesser \u00ab\u00a0cette cruaut\u00e9 sauvage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette violente agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb. Mais il s\u2019\u00e9tait, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, refus\u00e9 \u00e0 incriminer nomm\u00e9ment la Russie ou Vladimir Poutine, conform\u00e9ment, fait-on valoir \u00e0 Rome, \u00e0 la tradition diplomatique du Saint-Si\u00e8ge, soucieux de ne pas \u00eatre enr\u00f4l\u00e9 par les parties en conflit et de maintenir une capacit\u00e9 de parler avec tous.          Samedi, en \u00e9voquant \u00ab\u00a0les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine martyris\u00e9e\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette ligne de conduite. Mais il a d\u00e9peint \u2013 certes, implicitement \u2013 Vladimir Poutine comme \u00ab\u00a0quelque puissant, tristement enferm\u00e9 dans ses pr\u00e9tentions anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes\u00a0\u00bb qui fomente \u00ab\u00a0les invasions d\u2019autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 le matin m\u00eame dans l\u2019avion sur l\u2019invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu\u2019a appuy\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensy, \u00e0 se rendre dans la capitale assi\u00e9g\u00e9e, il a r\u00e9pondu que l\u2019hypoth\u00e8se \u00e9tait \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.          Voici notre article sur le discours du pontife argentin\u00a0:                    Lire aussi :  Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le...","dateModified":"2022-04-02T15:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:33+00:00","articleBody":"     Les cadavres d\u2019au moins vingt hommes portant des v\u00eatements civils \u00e9taient align\u00e9s samedi dans une rue de Boutcha, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019AFP.          L\u2019un des hommes avait les mains li\u00e9es, et les corps \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres. La cause de leur mort n\u2019a pas pu \u00eatre imm\u00e9diatement d\u00e9termin\u00e9e.          Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annon\u00e7ait que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril 2022, alors que l\u2019Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un gar\u00e7on regarde un char russe d\u00e9truit apr\u00e8s les r\u00e9centes batailles \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP               Une voiture \u00e9cras\u00e9e avec le corps d\u2019un civil tu\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur g\u00eet dans une rue vide, dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Des voitures civiles \u00e9cras\u00e9es sont vues dans une rue, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, dans la ville de Bucha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1264e03_1648912114899-370826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt cadavres align\u00e9s dans une rue de Boutcha","dateModified":"2022-04-02T15:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:52:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les troupes russes ont violemment dispers\u00e9 un rassemblement pro-Ukraine qui avait lieu dans la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site de la BBC. Une vid\u00e9o relay\u00e9e ce samedi, notamment par le journal ukrainien The Kyiv Independent et par la BBC, montre des explosions dans cette ville occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine.          Celles-ci \u00ab\u00a0semblent avoir \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par plusieurs grenades assourdissantes qui ont atterri sur une place situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du principal centre culturel de la ville\u00a0\u00bb, commente le site de la radio et t\u00e9l\u00e9vision britannique.          Le 23\u00a0mars dernier, selon une autre vid\u00e9o authentifi\u00e9e par le site Liveuamap, plusieurs centaines de personnes avaient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 contre l\u2019occupant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions constat\u00e9es dans la ville d\u2019Enerhodar","dateModified":"2022-04-02T15:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:21:25+00:00","articleBody":"         Une femme porte un gilet pare-balles dans un march\u00e9 en plein air d\u00e9truit de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui que les forces russes effectuaient une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones du Nord, autour de la capitale, Kiev, et de la ville de Tchernihiv. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme passe devant des b\u00e2timents d\u00e9truits dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants se tiennent devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme marche dans une rue d\u00e9truite de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 202. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d1ef97_1648909159946-370513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-02T14:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:15:10+00:00","articleBody":"     Une partie des troupes russes commen\u00e7aient \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70 kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne disposait \u00ab\u00a0d\u2019aucune information permettant de confirmer\u00a0\u00bb les affirmations de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait par Moscou jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mouvements de troupes russes se poursuivent, notamment en Transnistrie","dateModified":"2022-04-02T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:00:41+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019arriv\u00e9e de plus de 2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies, la Pologne est \u2013 de loin \u2013 le pays europ\u00e9en qui accueille le plus de personnes ayant fui la guerre en Ukraine. Ainsi, Varsovie a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. La capitale polonaise h\u00e9berge 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.          Cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 Varsovie est \u00e0 l\u2019image de celle de la gare de l\u2019Est, premier point d\u2019arriv\u00e9e des exil\u00e9s dans la ville\u00a0: le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif.          \u00ab\u00a0Nous avons une base de donn\u00e9es de 5\u00a0000 logements que la population a mis \u00e0 disposition des r\u00e9fugi\u00e9s, explique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d\u2019entre eux sont occup\u00e9s, car cette proc\u00e9dure de relogement n\u2019est pas simple. Nous devons d\u2019abord v\u00e9rifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n\u2019importe o\u00f9. Nous devons ensuite nous assurer qu\u2019elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres o\u00f9 elles sont prises en charge gratuitement.\u00a0\u00bb          La ville dispose d\u2019une vingtaine de centres d\u2019accueil, d\u2019une capacit\u00e9 totale de 2\u00a0300 places. Des h\u00f4tels et pensionnats ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition. Les autorit\u00e9s r\u00e9gionales g\u00e8rent pour leur part trois grands centres de plusieurs milliers de places chacun, destin\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s qui n\u2019ont pas de solution de relogement en Pologne ou ailleurs en Europe. Le plus grand, la halle des expositions PTAK, \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Varsovie, accueille 6\u00a0500 personnes dans d\u2019imposants hangars d\u2019une superficie totale de 3\u00a0hectares.          Voici notre article sur la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Varsovie, \u00ab\u00a0le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:49:29+00:00","articleBody":"         Un homme se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un pont d\u00e9truit par les soldats russes lors de leur retraite des villages de la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/fc69e9a_4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T15:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:45:39+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte a appel\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 \u00e9mettre rapidement un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour ses op\u00e9rations arm\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb, affirme la juriste, qui s\u2019est rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le cadre des enqu\u00eates internationales sur le g\u00e9nocide au Rwanda et la guerre en ex-Yougoslavie, dans un entretien publi\u00e9 samedi par le quotidien suisse Le Temps.          L\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international est n\u00e9cessaire pour faire porter \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 d\u2019autres dirigeants russes la responsabilit\u00e9 des crimes commis en Ukraine depuis son invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, souligne la magistrate suisse, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 75\u00a0ans. En cinq semaines, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, plus de 4,1\u00a0millions d\u2019entre eux ont fui leur pays et des quartiers entiers de certaines villes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les bombardements.          Pour Carla Del Ponte, l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat est le signal qu\u2019un \u00ab\u00a0travail d\u2019investigation a \u00e9t\u00e9 men\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le seul instrument qui existe permettant d\u2019arr\u00eater l\u2019auteur d\u2019un crime de guerre et de le porter devant\u00a0\u00bb la justice internationale, affirme-t-elle au Temps. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9mission d\u2019un tel mandat ne signifie pas que Poutine sera arr\u00eat\u00e9\u00a0; s\u2019il reste en Russie, ce ne sera jamais le cas. Mais il lui sera impossible de quitter son pays et ce serait d\u00e9j\u00e0 un signal important qu\u2019il a de nombreux Etats contre lui\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale, sise \u00e0 La\u00a0Haye, a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la Cour. \u00ab\u00a0Des preuves incriminant de hauts responsables politiques et militaires doivent \u00e9galement \u00eatre trouv\u00e9es. La difficult\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019arriver tout en haut de la cha\u00eene de commandement pour identifier qui a planifi\u00e9, ordonn\u00e9 et fait ex\u00e9cuter ces crimes de guerre\u00a0\u00bb, assure la juriste internationale.          L\u2019Ukraine n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 du statut de Rome qui a institu\u00e9 la CPI en\u00a01998, mais a reconnu en\u00a02014 l\u2019autorit\u00e9 de celle-ci pour les crimes commis sur son territoire. La Russie a retir\u00e9 en\u00a02016 sa signature de ce trait\u00e9.              Carla del Ponte, alors membre de la Commission d\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la R\u00e9publique arabe syrienne, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse, au si\u00e8ge europ\u00e9en des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, mercredi 1er mars 2017. MARTIAL TREZZINI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/bbde1e8_88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:33:42+00:00","articleBody":"     Des batailles de grande ampleur s\u2019annoncent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, en particulier pour le contr\u00f4le de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych.          S\u2019exprimant sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique, M.\u00a0Arestovych a ajout\u00e9 que les troupes ukrainiennes pr\u00e9sentes autour de Kiev avaient repris plus de trente villes et villages dans la r\u00e9gion et tenaient la ligne de front \u00e0 l\u2019est face aux forces russes.           \u00ab\u00a0Ne nous faisons pas d\u2019illusion\u00a0: il y a encore d\u2019intenses batailles pour le sud, pour Marioupol, pour l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Mykha\u00eflo Podoliak, un autre conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuivait le conseiller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0d\u2019intenses batailles\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Su...","dateModified":"2022-04-02T13:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:15:14+00:00","articleBody":"     Champs d\u00e9vast\u00e9s, min\u00e9s ou bombard\u00e9s, ouvriers partis combattre, logistique ruin\u00e9e\u2026 l\u2019invasion russe diminue la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019effectuer les semis et la r\u00e9colte de sa production agricole.          Ce samedi, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien a donn\u00e9 ses pr\u00e9visions concernant les semis que les agriculteurs pourront effectuer pendant ce printemps\u00a0: environ 13,4\u00a0millions d\u2019hectares au total pourraient \u00eatre sem\u00e9s, notamment en c\u00e9r\u00e9ales, ma\u00efs, betterave et tournesol, soit 3,5\u00a0millions de moins qu\u2019en\u00a02021, avant la guerre.          Cette pr\u00e9vision est en hausse par rapport \u00e0 la derni\u00e8re, donn\u00e9e fin mars, par ce m\u00eame minist\u00e8re\u00a0: il estimait alors que les surfaces sem\u00e9es au printemps pourraient chuter de plus de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019an dernier.          Cette annonce rev\u00eat une grande importance pour la population locale, mais aussi mondiale. L\u2019Ukraine, r\u00e9put\u00e9e pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, \u00e9tait, avant la guerre, le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et de bl\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine donne ses pr\u00e9visions de semis de printemps","dateModified":"2022-04-02T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:07:30+00:00","articleBody":"         La m\u00e8re du lieutenant principal Dmytro Oliinyk, 40 ans, tu\u00e9 au combat dans le cadre de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cercueil de son fils, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire au cimeti\u00e8re Lytchakiv, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/2caa4a3_1648902176643-549241.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-02T13:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:00:42+00:00","articleBody":"     Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es samedi en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a indiqu\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays. \u00ab\u00a0Plus de 178 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans 15 villes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9.          Des arrestations ont eu lieu notamment dans un parc de Moscou lors d\u2019un sit-in contre l\u2019offensive russe en Ukraine et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest) lors d\u2019un rassemblement similaire, dans le cadre d\u2019une action nationale annonc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Moscou, le sit-in \u00e9tait pr\u00e9vu pour 14\u00a0heures, heure locale, dans le parc Zariadi\u00e9, \u00e0 l\u2019ombre du Kremlin. Peu apr\u00e8s, la police a commenc\u00e9 \u00e0 arr\u00eater des personnes assises sur les bancs du parc, en pleine temp\u00eate de neige. \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a cri\u00e9 une jeune femme interpell\u00e9e par la police. Plus de trente fourgons de police ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s autour du parc et pr\u00e8s des murailles rouges du Kremlin, selon le journaliste de l\u2019AFP.          Le sit-in contre l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux pour samedi dans une trentaine de villes \u00e0 travers la Russie, de Vladivostok (Extr\u00eame-Orient) \u00e0 Sotchi (Sud). Les organisateurs ont \u00e9galement affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 vouloir protester contre \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie russe, contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb et pour la lib\u00e9ration de l\u2019opposant emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite la paix, la d\u00e9mocratie et la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, ont-ils \u00e9crit.          A Saint-P\u00e9tersbourg, une quarantaine de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes dans l\u2019endroit d\u00e9sign\u00e9 pour le sit-in en centre-ville, sans qu\u2019on puisse dire s\u2019il s\u2019agissait de manifestants, selon une journaliste de l\u2019AFP. N\u00e9anmoins, jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, a-t-elle constat\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis venue juste pour rester debout. Pour exprimer d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre ma protestation contre ce qui passe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Galina Sedova, 50\u00a0ans, ajoutant avoir \u00ab\u00a0peur de protester de mani\u00e8re active\u00a0\u00bb.          Violant l\u2019interdiction de manifester mise en place par les autorit\u00e9s russes, des pacifistes se rassemblent de temps \u00e0 autre en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 170 arrestations de manifestants contre le conflit en Ukraine ","dateModified":"2022-04-02T13:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#332072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:49:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'entends des intervenants sur les plateaux qui rapportent que les occidentaux avaient \"promis\" de ne pas \u00e9tendre L'OTAN \u00e0 l'Est,mais il me semble bien aussi que dans les ann\u00e9es 1990 ,lors du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire de l'Ukraine une \"promesse \" d'int\u00e9grer l'OTAN avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 cet \u00e9tat ? Je n'ai peut-\u00eatre pas tout compris...    Ilsd\u00e9truisentles\u00e9colesSHAME         Bonjour,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a effectivement utilis\u00e9 comme argument la pr\u00e9tendue promesse de l\u2019OTAN de ne pas s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019Europe de l\u2019Est pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je voudrais expliquer une fois de plus la logique de notre comportement et de nos propositions\u00a0: comme on le sait, nous avons re\u00e7u des promesses selon lesquelles l\u2019OTAN ne d\u00e9placerait \u201cpas d\u2019un pouce\u201d ses infrastructures vers l\u2019est, et cela est bien connu\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le 1er\u00a0f\u00e9vrier dernier. Sur son site, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord affirme qu\u2019\u00ab\u00a0un tel accord n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 conclu\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e par Lib\u00e9ration \u00e0 ce sujet, Am\u00e9lie Zima, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-II Panth\u00e9on-Assas et \u00e0 l\u2019Inserm, d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de trait\u00e9 formel garantissant \u00e0 l\u2019URSS que l\u2019OTAN ne s\u2019\u00e9largira pas. (\u2026) Il y a eu des discussions en f\u00e9vrier\u00a01990 entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis, James Baker, et Mikha\u00efl Gorbatchev, notamment \u00e0 propos du statut de l\u2019Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e et de l\u2019inclusion de la RDA au sein de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb          En ce qui concerne l\u2019Ukraine, en\u00a01994, trois ans apr\u00e8s son ind\u00e9pendance et la dislocation de l\u2019URSS, le pays acceptait de se d\u00e9barrasser de son arsenal nucl\u00e9aire en \u00e9change de la reconnaissance de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale et du soutien financier des Etats-Unis. A l\u2019\u00e9poque, Le Monde \u00e9crivait au sujet des contreparties de cet accord que l\u2019Am\u00e9rique devait pourvoir le pays d\u2019\u00ab\u00a0une assistance sp\u00e9ciale pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 de ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires civils, type Tchernobyl\u00a0\u00bb et surtout \u00ab\u00a0ouvrir grandes \u00e0 l\u2019Ukraine les portes du \u201cpartenariat pour la paix\u201d, autrement dit, autoriserait Kiev \u00e0 d\u00e9velopper une coop\u00e9ration militaire avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Si en\u00a01994 l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u explicitement la promesse d\u2019int\u00e9grer un jour l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, \u00ab\u00a0l\u2019une des dispositions [de l\u2019accord] pr\u00e9voit que contre l\u2019ach\u00e8vement du transfert de son arsenal nucl\u00e9aire vers la Russie et sa ratification du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, l\u2019Ukraine se voit garantir souverainet\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 de son territoire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019INA dans un article consacr\u00e9 \u00e0 cette date marquante de l\u2019histoire r\u00e9cente de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:00:12+00:00","articleBody":"     Couloirs humanitaires. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 son intention d\u2019\u00e9vacuer les civils par sept couloirs humanitaires aujourd\u2019hui.          Parmi eux, plusieurs seront affect\u00e9s \u00e0 la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. La Croix-Rouge est charg\u00e9e d\u2019encadrer ces \u00e9vacuations. L\u2019ONG avait d\u00e9j\u00e0 fait une tentative hier, mais celle-ci avait \u00e9chou\u00e9 en raison du bombardement continu de Marioupol par la Russie.          Plus de 6\u00a0200 personnes, dont plus de 3\u00a0000 habitants de Marioupol, ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vendredi via des couloirs humanitaires, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plus de 150\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Mouvements de troupes. Les forces russes desserrent leur \u00e9tau sur Kiev et se regroupent dans l\u2019est et le sud du pays, notamment dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk.          Ce changement de strat\u00e9gie de la Russie vise \u00e0 \u00ab\u00a0prendre pied de fa\u00e7on puissante [dans ces r\u00e9gions] (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb de sortie du conflit, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Diplomatie. Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev et a assur\u00e9 le Parlement ukrainien, r\u00e9uni en session extraordinaire, du soutien des institutions europ\u00e9ennes. Elle est la premi\u00e8re dirigeante d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          R\u00e9fugi\u00e9s. Plus de 4,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies, soit environ 35\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent comptage vendredi. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          Nouvelle mort d\u2019un journaliste. Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-04-02T12:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:07+00:00","articleBody":"     Alors que les forces russes se retirent de la r\u00e9gion de Kiev, les mines laiss\u00e9es autour des maisons, le mat\u00e9riel abandonn\u00e9 et \u00ab\u00a0m\u00eame les corps des personnes tu\u00e9es\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour les civils, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi. \u00ab\u00a0Il n\u2019est toujours pas possible de reprendre une vie normale, comme avant, m\u00eame dans les territoires que nous reprenons apr\u00e8s les combats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 sa nation dans un message vid\u00e9o nocturne. \u00ab\u00a0Il faut attendre que nos terres soient d\u00e9min\u00e9es, attendre de pouvoir vous assurer qu\u2019il n\u2019y aura pas de nouveaux bombardements.\u00a0\u00bb              Un barrage bloque une route parsem\u00e9e de mines au sud de la capitale ukrainienne. Ukraine, le 1er avril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/19aac34_573031041-csharrock-byshiv-de-ceombres-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mines laiss\u00e9es aux abords de Kiev rendent la r\u00e9gion dangereuse, a averti le pr\u00e9sident Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-04-02T13:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:04+00:00","articleBody":"         Une \u00e9cole endommag\u00e9e est en ruine \u00e0 la suite d\u2019une attaque russe \u00e0 la mi-mars, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril\u00a02022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/cfe5f2c_1648899121244-208559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T13:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:32:04+00:00","articleBody":"     Le maire de Brovary, une ville \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la capitale Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants russes ont maintenant quitt\u00e9 pratiquement tout le district\u00a0\u00bb.          Il a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes allaient s\u2019atteler \u00e0 d\u00e9barrasser la ville \u00ab\u00a0du mat\u00e9riel militaire et \u00e9ventuellement des mines\u00a0\u00bb laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.          De nombreux habitants de Brovary ont regagn\u00e9 leur domicile et les magasins commencent \u00e0 rouvrir leurs portes, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Brovary de nouveau aux mains des Ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T11:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:15:06+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live. Le pape Fran\u00e7ois envisage d'aller \u00e0  Kiev, qu'en savez-vous ?    Sceptique         Bonjour Sceptique,          Dans l\u2019avion qui l\u2019amenait \u00e0 Malte pour une visite officielle, le pape Fran\u00e7ois a effectivement d\u00e9clar\u00e9 ce matin qu\u2019il envisageait de se rendre dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0C\u2019est sur la table\u00a0\u00bb a-t-il indiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cision.          Le pape avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 faire ce voyage il y a quelques jours par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, par Sviatoslav Chevtchouk, archev\u00eaque majeur de l\u2019Eglise catholique de rite byzantin d\u2019Ukraine, et par l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican.          Plus important encore que cette annonce d\u2019une visite seulement hypoth\u00e9tique \u00e0 ce stade, le pape Fran\u00e7ois, pour la premi\u00e8re fois ce matin, a critiqu\u00e9 \u2013 certes implicitement \u2013 Vladimir Poutine\u00a0:           Une fois de plus, un potentat, tristement rattrap\u00e9 par les revendications anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes, provoque et fomente des conflits alors que les gens ordinaires \u00e9prouvent le besoin de construire un avenir qui sera partag\u00e9 ou ne sera pas.           Le pape avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 ce qu\u2019il avait appel\u00e9 \u00ab\u00a0une agression injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, mais il n\u2019avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie que lors de pri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T11:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:28+00:00","articleBody":"     Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Il a disparu dans la zone des hostilit\u00e9s le 13\u00a0mars dans la r\u00e9gion de Kiev. Le 1er\u00a0avril, son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du village de Gouta Mejyguirska\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au nord de la capitale, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Yermak.               Maksim Levin, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans et p\u00e8re de quatre fils, a collabor\u00e9 avec nombre de m\u00e9dias ukrainiens et internationaux. En\u00a02014, au d\u00e9but de la guerre de Kiev contre les s\u00e9paratistes russes, soutenus par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, il avait r\u00e9ussi \u00e0 sortir d\u2019Ilova\u00efsk, ville du Sud-Est alors encercl\u00e9e, o\u00f9 des centaines de militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en quelques jours.          Plusieurs journalistes ukrainiens et occidentaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et des dizaines d\u2019autres bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Au moins trois d\u2019eux ont p\u00e9ri dans le nord-est de Kiev o\u00f9 des combats faisaient rage entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe, laquelle a recul\u00e9 ces derniers jours et a abandonn\u00e9 des dizaines de villages autour de la capitale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que M. Levin avait succomb\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0deux tirs d\u2019armes de petit calibre de membres des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb. L\u2019information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le photographe ukrainien Maks Levin retrouv\u00e9 mort pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:42:41+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/80f7e77_1648895401048-369559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au cent...","dateModified":"2022-04-02T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:36:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a fait savoir un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Lougansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes quittent le nord de l\u2019Ukraine afin de renforcer leur pr\u00e9sence dans le Sud et l\u2019Est","dateModified":"2022-04-02T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:17:44+00:00","articleBody":"     Quatre jours apr\u00e8s la frappe russe contre l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont communiqu\u00e9 un nouveau bilan\u00a0: 31 personnes sont mortes et 34 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Les secouristes continuent de fouiller les d\u00e9combres et de retirer les cadavres des lieux.          Le gouverneur r\u00e9gional Vitaliy Kim n\u2019\u00e9tait pas dans le b\u00e2timent lorsque le missile russe a \u00e9ventr\u00e9 ce dernier. \u00ab\u00a0Je ne me suis pas r\u00e9veill\u00e9 aussi t\u00f4t que d\u2019habitude ce matin-l\u00e0. Mais j\u2019ai eu de la chance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, accusant l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir attendu que les gens arrivent au travail le matin pour cibler le site.                                  Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile russe, le 29 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1d8e9a0_1648894641482-b9ccc64-fe67605258054d978c77af242cbc4cca-8036ebb60b124d458250288faf9ba3e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 la roquette contre un b\u00e2timent gouvernemental de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T10:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:08:47+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a accueilli samedi les militaires prisonniers. L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9, vendredi, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de\u00a086 de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers. \u00ab\u00a0Un \u00e9change vient d\u2019avoir lieu, 86\u00a0militaires ukrainiens dont quinze\u00a0femmes sont d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 dans une courte vid\u00e9o, post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militaires prisonniers accueillis par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T10:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:58:43+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres (120\u00a0miles) au nord-ouest, selon un journaliste de l\u2019AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP               Un homme porte un enfant alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP               Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d'enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022 EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/916f402_1648893286266-369777.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des convois de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et de Melotopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T10:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:19+00:00","articleBody":"              Bonjour. Sur la carte du post de 10h14, il est indiqu\u00e9 un bombardement russe au Nord-Est de de Belgorod, en territoire russe. S'agit-il d'une erreur ?    Dix-mille poules         Bonjour \u00e0 Dix-mille poules et \u00e0 nos nombreux lecteurs gallinac\u00e9s,          Vous avez l\u2019\u0153il. Nous avons signal\u00e9 cette frappe \u00e0 notre service infographie, qui nous fait savoir que c\u2019est une erreur. La carte a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 jour \u00e0 l\u2019instant.              La situation en Ukraine au 1er avril \u00e0 20 heures. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f64cef1_1648899960463-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T11:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:37:26+00:00","articleBody":"     Le groupe h\u00f4telier fran\u00e7ais Accor continue d\u2019op\u00e9rer en Ukraine comme en Russie, parce qu\u2019il y rend des services \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9cieux voire indispensables [aux] m\u00e9dias, [aux] organisations caritatives, [aux] d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res qui viennent n\u00e9gocier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, S\u00e9bastien Bazin, ce matin sur la radio France Inter. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Si on ferme, vous n\u2019aurez plus aucun t\u00e9moin l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb          Il a par ailleurs affirm\u00e9 ne pas financer la guerre par le biais des imp\u00f4ts russes\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne paie pas d\u2019imp\u00f4ts [en Russie] parce que j\u2019y perds de l\u2019argent, on est \u00e0 32\u00a0% de taux d\u2019occupation alors qu\u2019on commence \u00e0 gagner de l\u2019argent \u00e0 55\u00a0%\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0On est pr\u00e9sent dans les moments difficiles partout dans le monde, Accor n\u2019a jamais en cinquante ans ferm\u00e9 d\u2019h\u00f4tel dans une zone de conflit\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les collaborateurs, c\u2019est la seule chose \u00e0 laquelle je tiens, s\u2019ils ne sont pas l\u00e0, on ne peut pas fonctionner. J\u2019en ai 3\u00a0800 en Russie dans 55\u00a0h\u00f4tels, dont je ne suis pas propri\u00e9taire mais gestionnaire, et donc responsable de ces collaborateurs.\u00a0\u00bb          S\u00e9bastien Bazin a d\u00e9clar\u00e9 avoir per\u00e7u chez ses collaborateurs russes une d\u00e9tresse \u00ab\u00a0sup\u00e9rieure \u00e0 celle de ceux en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Ukraine, il y a une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9nergie positive, des sourires, les collaborateurs sont l\u00e0, en d\u00e9tresse avec des h\u00f4tels pleins, alors qu\u2019en Russie on a des gens en pleurs, qui ne comprennent pas la situation, \u00e0 qui j\u2019essaie d\u2019expliquer des choses qui sont l\u2019inverse de ce qu\u2019on leur raconte sur les t\u00e9l\u00e9visions.\u00a0\u00bbLe groupe, qui comptait sept h\u00f4tels en Ukraine, en a \u00ab\u00a0encore trois ouverts \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb et a rapatri\u00e9 nombre de ses 700\u00a0collaborateurs dans le pays, a d\u00e9taill\u00e9 le PDG d\u2019Accor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant h\u00f4telier Accor reste ouvert en Russie","dateModified":"2022-04-02T10:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:35:57+00:00","articleBody":"    bonjour et bravo \u00e0 vous tous. Quels ont \u00e9t\u00e9 les propos de Depardieu pour provoquer le courroux de certains russes?    d\u00e9d\u00e9         Bonjour D\u00e9d\u00e9,          Longtemps rest\u00e9 muet alors qu\u2019il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, G\u00e9rard Depardieu a finalement rompu le silence en contactant l\u2019Agence France-Presse au t\u00e9l\u00e9phone et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb. Dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi 31\u00a0mars au soir, le com\u00e9dien, qui dispose d\u2019un passeport russe depuis 2013, poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple russe n\u2019est pas responsable des folles d\u00e9rives inacceptables de [ses] dirigeants comme Vladimir Poutine.\u00a0\u00bb Et s\u2019engage \u00e0 reverser \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 des recettes des trois concerts\u00a0[qu\u2019il donne au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es] aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide\u00a0\u00bb.          Conscient que l\u2019amiti\u00e9 affich\u00e9e de G\u00e9rard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, pr\u00e9vu trois soirs de suite, du 1er au 3\u00a0avril, la direction du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019acteur de prendre position clairement contre la guerre. D\u00e9but mars, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019Antibes (Alpes-Maritimes) avait annul\u00e9 ses deux soir\u00e9es de r\u00e9cital, arguant de la difficult\u00e9 \u00ab\u00a0de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerri\u00e8res actuelles\u00a0\u00bb.          Le changement de ton de G\u00e9rard Depardieu a suscit\u00e9 des commentaires aigris au Kremlin. \u00ab\u00a0Je pense que Depardieu ne comprend sans doute pas ce qui se passe, a d\u00e9clar\u00e9, le 1er\u00a0avril, le porte-parole du pouvoir russe, Dmitri Peskov. Il n\u2019est pas au courant des bombardements de civils\u00a0\u00bb dont Moscou accuse Kiev. \u00ab\u00a0Si cela est n\u00e9cessaire, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le lui raconter et \u00e0 lui expliquer afin qu\u2019il comprenne mieux.\u00a0\u00bb S\u2019\u00e9levant contre les \u00ab\u00a0attaques pr\u00e9somptueuses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la pr\u00e9tention de l\u2019acteur \u00e0 parler au nom du peuple russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9put\u00e9 de la Douma, Soultan Khamzaev, a demand\u00e9 que la nationalit\u00e9 russe soit retir\u00e9e au com\u00e9dien et que les biens qu\u2019il d\u00e9tient en Russie soient transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 des associations caritatives.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:19+00:00","articleBody":"     Le retour \u00e0 la normale des liens entre les partenaires de la Station spatiale internationale (ISS) et d\u2019autres projets de coop\u00e9ration ne sera possible qu\u2019une fois lev\u00e9es toutes les sanctions occidentales contre Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le directeur de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos.Dmitri Rogozine a ajout\u00e9 que l\u2019objectif des sanctions \u00e9tait de \u00ab\u00a0mettre \u00e0 mort l\u2019\u00e9conomie russe et de plonger notre population dans le d\u00e9sespoir et la faim, de mettre notre pays \u00e0 genoux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elles n\u2019y arriveront pas, mais les intentions sont claires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.Roscosmos communiquera prochainement aux autorit\u00e9s russes ses propositions en vue de l\u2019arr\u00eat de la coop\u00e9ration sur l\u2019ISS avec les agences spatiales des Etats-Unis, du Canada, de l\u2019Union europ\u00e9enne et du Japon, explique-t-il.              Sur cette photo publi\u00e9e par l'agence spatiale Roscosmos, l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, \u00e0 gauche, les cosmonautes russes Anton Shkaplerov, au centre, et Pyotr Dubrov sont assis sur des chaises peu apr\u00e8s l'atterrissage de la capsule spatiale russe Soyouz MS-19 au sud-est de la ville kazakhe de Zhezkazgan, au Kazakhstan, mercredi 30 mars 2022. La capsule Soyouz MS-19 a atterri \u00e0 la verticale dans les steppes du Kazakhstan mercredi avec l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, les cosmonautes russes de Roscosmos Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov. IRINA SPEKTOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/11148f8_1648891546248-204288.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lie coop\u00e9ration spatiale et lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-04-02T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:56:46+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. A-t-on des nouvelles de cette courageuse journaliste Russe qui a brandi le panneau NO WAR lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur une cha\u00eene Russe ?     Shalimarine          Bonjour Marine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui \u00e9tait apparue le 14\u00a0mars en plein direct pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 de Russie, sur la cha\u00eene Perviy Kanal, avec une pancarte critiquant la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.          Bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9e, puis condamn\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 une simple amende, elle a depuis \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e libre. Mme\u00a0Ovsiannikova, qui a cependant quitt\u00e9 depuis la cha\u00eene, risque des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, aux termes d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.          Elle continue cependant de s\u2019exprimer, comme dimanche dernier, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Che Tempo Che Fa\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai\u00a03. \u00ab\u00a0Quand la guerre a commenc\u00e9, j\u2019avais d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner parce que mes opinions \u00e9taient diff\u00e9rentes de la politique \u00e9ditoriale, explique-t-elle. Je voulais aussi aller aux manifestations, mais la loi pr\u00e9voyant la prison [pour les manifestants] \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Alors j\u2019ai eu l\u2019id\u00e9e de faire quelque chose de diff\u00e9rent.\u00a0\u00bb          Depuis, \u00ab\u00a0ma vie me fait penser \u00e0 un thriller, je ne sais pas ce qui va se passer demain, je peux me r\u00e9veiller le lundi et \u00eatre accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un espion britannique. (\u2026) J\u2019ai peur, je suis une personne normale avec deux enfants, j\u2019ai plus peur pour eux que pour moi\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pas question pour autant de quitter la Russie et d\u2019accepter la proposition d\u2019asile de la France\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis une patriote et on a besoin de gens comme moi dans mon pays.\u00a0\u00bb              Marina Ovsiannikova interrompt le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir le plus regard\u00e9 de Russie, brandissant une affiche sur laquelle on peut lire \u00ab pas de guerre \u00bb et condamnant l\u2019action militaire de Moscou en Ukraine, \u00e0 Moscou, le 15\u00a0mars 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/ef51936_5754862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:25:30+00:00","articleBody":"         D\u00e9combres du village de  Bychiv, au sud de Makariv, dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, qui a tu\u00e9 deux civils et a ras\u00e9 le centre culturel du village. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               D\u00e9combres d\u2019un magasin pour enfant dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Byshiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une habitation anim\u00e9e dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avri\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/47a8271_656623321-csharrock-byshiv-de-ceombres-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Bychiv dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:14:04+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 1er\u00a0avril \u00e0 20\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE           Mise \u00e0 jour \u00e0 le 2 avril 12h00\u00a0:  une frappe russe en Russie a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e par erreur dans cette carte, \u00e0 l\u2019Est de Belgorod.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/892586c_1648887151537-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-02T09:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:05:19+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont vainement tent\u00e9, lors d\u2019un sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, d\u2019impliquer P\u00e9kin dans la recherche d\u2019une solution au conflit. Ils voulaient faire en sorte que la Chine n\u2019apporte pas son aide \u00e0 la Russie et ne lui permette pas de contourner les lourdes sanctions qui la visent. Mais cette rencontre n\u2019a fait bouger aucune ligne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre la Chine et l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rarement l\u2019incompr\u00e9hension entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Chine aura \u00e9t\u00e9 aussi manifeste","dateModified":"2022-04-02T08:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:58:06+00:00","articleBody":"         Des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l'est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. Plus de 400\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol et de Mykola\u00efv sont arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Nijni Novgorod par un train sp\u00e9cial en provenance de l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP               Des b\u00e9n\u00e9voles aident une femme \u00e2g\u00e9e alors que des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Luhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0cf6879_1648886066181-559123.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk arrivent en Russie","dateModified":"2022-04-02T08:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:52:10+00:00","articleBody":"     Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi pour \u00e9vacuer des civils de r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es, et notamment celui pr\u00e9vu pour permettre \u00e0 des v\u00e9hicules priv\u00e9s de quitter Marioupol et \u00e0 des bus d\u2019\u00e9vacuer des r\u00e9sidents de Marioupol r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Berdiansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre, ukrainienne, Iryna Verechtchouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:41:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  et l'Inde dans tout \u00e7a ?    Biu         Bonjour Biu,          L\u2019Inde, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait trouv\u00e9 \u00ab\u00a0h\u00e9sitante\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 de se joindre aux votes condamnant Moscou aux Nations unies. La pression exerc\u00e9e par les Etats-Unis et les Europ\u00e9ens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-\u00e0-vis de la Russie, n\u2019a que peu d\u2019effets sur la position de New Delhi\u00a0: les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des n\u00e9gociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Russie, Sergue\u00ef Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31\u00a0mars et le 1er\u00a0avril. Il y a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-m\u00eame, qui lui a consacr\u00e9 quarante minutes. Sergue\u00ef Lavrov a salu\u00e9 l\u2019approche \u00e9quilibr\u00e9e selon lui de l\u2019Inde au sujet de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces jours-ci, nos coll\u00e8gues occidentaux voudraient r\u00e9duire toute question internationale significative \u00e0 la crise en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe \u00e0 New Delhi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           [Nous] appr\u00e9cions que l\u2019Inde appr\u00e9hende cette situation avec l\u2019ensemble des faits et pas uniquement de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. L\u2019amiti\u00e9 est le mot-cl\u00e9 pour d\u00e9crire l\u2019histoire de nos relations, et nos relations ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 tr\u00e8s soutenues dans de nombreux moments difficiles.           La Russie est le principal fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, et son ami historique \u2013 l\u2019Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M.\u00a0Modi avait ignor\u00e9 la visite de la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, comme celle, des repr\u00e9sentants du Japon, de l\u2019Autriche, de la Gr\u00e8ce et du Mexique. Il n\u2019avait pas non plus accord\u00e9 audience au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T07:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:24:09+00:00","articleBody":"         Un enfant regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de  Zaporijia, le 1er\u00a0avril 2022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest, selon un journaliste de l'AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/06c6a63_1648883690605-369504.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et Melitopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T12:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:18:00+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live.\r\nPouvez-vous nous dire si la famille Mulliez continue tranquillou leurs affaires avec Auchan et Leroy Merlin en Russie?    Curieux         Bonjour Curieux,          Auchan et Leroy-Merlin ont pour l\u2019instant maintenu les activit\u00e9s du groupe en Russie. La \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise vis-\u00e0-vis de ses \u00ab\u00a045\u00a0000\u00a0collaborateurs et de leurs familles\u00a0\u00bb est l\u2019argument avanc\u00e9 par Leroy-Merlin pour justifier ce maintien, malgr\u00e9 une pression croissante \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. M\u00eame raisonnement pour le PDG d\u2019Auchan, Yves Claude, dans le Journal du dimanche, pour qui partir serait \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le dilemme est cons\u00e9quent pour la famille Mulliez, et sans rem\u00e8de miracle \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, estime Adrien Guerin, analyste chez Scope Ratings. Rester en Russie pourrait \u00ab\u00a0entacher la r\u00e9putation\u00a0\u00bb des enseignes \u00ab\u00a0dans d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au \u00ab\u00a0boycott\u00a0\u00bb. Mais un d\u00e9part pourrait \u00ab\u00a0avoir un effet important\u00a0\u00bb sur leurs revenus, les for\u00e7ant \u00e0 modifier leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T08:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:08:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la situation concernant le paiement en roubles du gaz Russe ?    Rien         Bonjour Rien,          La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne livrerait du gaz aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019\u00e0 condition que les pays consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 lui r\u00e8glent leurs factures en roubles, plut\u00f4t qu\u2019en euros ou en dollars. En cas de refus, \u00ab\u00a0les contrats en cours seront arr\u00eat\u00e9s\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le chef du Kremlin dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, jeudi.          La Commission europ\u00e9enne a, elle, estim\u00e9 vendredi que les entreprises europ\u00e9ennes dont les contrats d\u2019approvisionnement en gaz avec la Russie stipulent que les paiements doivent s\u2019effectuer en euros ou en dollars ne doivent pas c\u00e9der \u00e0 l\u2019exigence pos\u00e9e par Moscou de payer en roubles. R\u00e9agissant aux menaces du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la France a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 vendredi ne pas attendre \u00ab\u00a0a priori de rupture\u00a0\u00bb de ses livraisons.          La mesure vise notamment \u00e0 soutenir le cours du rouble, la devise russe s\u2019\u00e9tant effondr\u00e9e apr\u00e8s de premi\u00e8res sanctions occidentales pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le gel des avoirs russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger repr\u00e9senterait en effet quelque 300\u00a0milliards de dollars (271\u00a0milliards d\u2019euros). Soit environ la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie. Tel que con\u00e7u par le Kremlin, le dispositif semble permettre, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 chaque protagoniste de s\u2019arranger avec sa propre interpr\u00e9tation de la situation. Le Kremlin pr\u00e9voit en effet deux comptes distincts pour les soci\u00e9t\u00e9s importatrices. Un compte pour verser leur paiement dans leur monnaie d\u2019origine\u00a0; et un autre compte pour convertir tout cela en roubles, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions europ\u00e9ennes.          Ce semblant de compromis peut donner lieur \u00e0 des communications paradoxales, chacun tentant de sauver les apparences dans ce \u00ab\u00a0bras de fer\u00a0\u00bb diplomatique. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, tout en assurant rester un fournisseur fiable, Vladimir Poutine met en avant son d\u00e9cret. De l\u2019autre, le chancelier allemand, Olaf Scholz, rappelle qu\u2019\u00ab\u00a0il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela resterait ainsi (\u2026). Les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T09:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:26:18+00:00","articleBody":"     Une nouvelle station de radio Internet bas\u00e9e \u00e0 Prague a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser des nouvelles, des informations et de la musique pour les quelque 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que. L\u2019\u00e9quipe est constitu\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines et de personnes vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis des ann\u00e9es. Leur objectif est d\u2019aider leurs concitoyens ukrainiens et leur patrie \u00e0 faire face \u00e0 la brutale invasion russe.\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait pour mon peuple, pour les gens qui avaient vraiment besoin d\u2019aide, qui avaient vraiment besoin de soutien, quelque chose qui les aiderait \u00e0 commencer une nouvelle vie ou \u00e0 recommencer leur vie ici apr\u00e8s avoir v\u00e9cu de tr\u00e8s mauvaises choses en essayant de s\u2019\u00e9chapper de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la r\u00e9dactrice en chef de la station, Natalia Churikova, une journaliste exp\u00e9riment\u00e9e de Radio Free Europe\/Radio Liberty, bas\u00e9e \u00e0 Prague.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, une nouvelle station de radio pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T06:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:07:43+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel. Les forces russes se seraient retir\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, qui fait l\u2019objet de combats depuis le premier jour du conflit. Dans l\u2019est du pays, les forces ukrainiennes ont par ailleurs s\u00e9curis\u00e9 une route cl\u00e9 \u00e0 l\u2019est de Kharkiv apr\u00e8s de violents combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs ...","dateModified":"2022-04-02T06:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La guerre a commenc\u00e9 \u00e0 Melitopol d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, explique Ivan Fedorov, regard franc et cernes sombres autour des yeux. Des soldats russes ont encercl\u00e9 la ville et tir\u00e9 avec des roquettes sur des bases militaires, \u00e0 200\u00a0m\u00e8tres seulement des quartiers r\u00e9sidentiels.\u00a0\u00bb Ce vendredi 1er\u00a0avril, le maire de la ville occup\u00e9e de Melitopol, dans le sud de l\u2019Ukraine, kidnapp\u00e9 par les Russes le 11\u00a0mars pendant cinq jours, est \u00e0 Paris pour rencontrer Emmanuel Macron, alerter l\u2019Europe et t\u00e9moigner des pratiques de la Russie dans les territoires qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. L\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans, qui dirige cette cit\u00e9 de 150\u00a0000\u00a0habitants, raconte au Monde comment le cours de sa vie et celui des citoyens de sa ville ont bascul\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a confi\u00e9 son r\u00e9cit au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T06:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:40:00+00:00","articleBody":"         L\u2019arriv\u00e9e des bus \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/35475f1_13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des bus transportant des civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:22:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJ'ai cru voir passer un article mentionnant que les soldats russes de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par les radiations, avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Seij         Bonjour Seij,          Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale, apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986. Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a \u00e9galement ajout\u00e9 vendredi que le niveau de radiation autour de la centrale \u00e9tait normal, m\u00eame si des hausses \u00ab\u00a0localis\u00e9es\u00a0\u00bb avaient pu survenir. \u00ab\u00a0Le mouvement de v\u00e9hicules lourds a pu provoquer de telles hausses \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des troupes russes, cela a aussi pu \u00eatre le cas lorsqu\u2019elles sont parties\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Outre Tchernobyl, l\u2019AIEA a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir envoyer d\u00e8s que possible des \u00e9quipements et du personnel sur les diff\u00e9rentes installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. Concernant le mat\u00e9riel, il pourrait s\u2019agir d\u2019instruments portables de mesure des niveaux de radiations, de diesels de secours, de carburant ou de \u00ab\u00a0plus gros \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La liste n\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Grossi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T06:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:01:19+00:00","articleBody":"     Hier, lors d\u2019un entretien avec les dirigeants chinois, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a pr\u00e9venu P\u00e9kin que tout soutien \u00e0 Moscou pour contourner les sanctions occidentales nuira aux relations \u00e9conomiques de la Chine avec l\u2019Europe, son premier partenaire commercial.          \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contourner les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le responsable des affaires europ\u00e9ennes aupr\u00e8s de la diplomatie chinoise, Wang Lutong.          P\u00e9kin s\u2019oppose aux sanctions contre la Russie et les juge contreproductives pour r\u00e9soudre la situation en Ukraine. Les entreprises chinoises font cependant preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          \u00ab\u00a0La Chine n\u2019est pas partie prenante \u00e0 la crise ukrainienne (\u2026) Par cons\u00e9quent, nos \u00e9changes commerciaux avec Moscou ne devraient pas \u00eatre vis\u00e9s\u00a0\u00bb par des sanctions, a estim\u00e9 M.\u00a0Wang, interrog\u00e9 par la presse au lendemain d\u2019un sommet Chine-Union europ\u00e9enne.          Alors que le pouvoir communiste d\u00e9fend son amiti\u00e9 \u00ab\u00a0solide comme un roc\u00a0\u00bb avec Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne veut dissuader la Chine de soutenir activement la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine en augmentant ses achats d\u2019hydrocarbures ou par une aide financi\u00e8re.          P\u00e9kin a par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0surestimer\u00a0\u00bb son r\u00f4le aupr\u00e8s de Moscou pour mettre fin aux hostilit\u00e9s en Ukraine. \u00ab\u00a0Dire aux Russes \u201cvous devez arr\u00eater cette guerre et les Russes arr\u00eateront\u201d\u00a0: \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M.\u00a0Wang, arguant que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0d\u00e9cision ind\u00e9pendante prise par la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9kin assure ne pas contourner les sanctions occidentales envers Moscou","dateModified":"2022-04-02T06:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a dit sa \u00ab\u00a0reconnaissance\u00a0\u00bb \u00e0 Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, d\u2019\u00eatre venue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efquement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0personnellement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en l\u2019accueillant dans la capitale ukrainienne o\u00f9 il est retranch\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier.          Mme Metsola, \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en le 18\u00a0janvier, est le premier dirigeant d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier personnellement Roberta, vous et votre \u00e9quipe, dans un moment aussi important pour notre pays (\u2026) aujourd\u2019hui quand les Ukrainiens croient en les actes et les mesures concr\u00e8tes, de faire preuve d\u2019h\u00e9ro\u00efsme \u2013 car c\u2019est aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de venir en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, toujours en T-shirt kaki en accueillant la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne.          Il a remerci\u00e9 Mme Metsola pour le soutien du Parlement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions \u00e9norm\u00e9ment toutes ces d\u00e9marches. Et comme nous voyons tout d\u00e9sormais par le prisme ami\/pas ami, (\u2026) que la zone grise n\u2019existe plus pour nous dans la diplomatie (\u2026) nous sommes heureux que vous soyez du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re et du bien concernant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates venue et c\u2019est un signe tr\u00e8s important. Nous vous en sommes reconnaissants et nous ne l\u2019oublierons pas\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident ukrainien.          Avant Mme Metsola, seuls les trois premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 Kiev, le 15\u00a0mars, afin de manifester leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.              La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola, et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, \u00e0 Liev, le 1er avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ccf18aa_adde44eb384640099ac36469ac4e999a-adde44eb384640099ac36469ac4e999a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en rend visite en personne \u00e0 Zelensky","dateModified":"2022-04-02T04:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:40:43+00:00","articleBody":"     Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitt\u00e9 l\u2019installation nucl\u00e9aire ukrainienne qu\u2019ils occupaient depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique vont se rendre sur place.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T04:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:36:57+00:00","articleBody":"     Une colonne de bus transportant des personnes d\u00e9plac\u00e9es, dont des habitants de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, est arriv\u00e9e vendredi soir \u00e0 Zaporijia, ville contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e de Kiev, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les bus transportaient des habitants de Marioupol qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la ville de Berdiansk, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 elles avaient \u00e9t\u00e9 prises en charge par le convoi.          En arrivant dans la banlieue de Zaporijia, certains \u00e9vacu\u00e9s pleuraient de soulagement d\u2019\u00eatre de retour en territoire ukrainien. Plusieurs personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019elles avaient d\u00fb marcher 15\u00a0kilom\u00e8tres ou plus pour quitter la ville, avant de trouver des v\u00e9hicules priv\u00e9s pour poursuivre leur voyage.          Leur voyage s\u2019est termin\u00e9 par un trajet en bus de douze\u00a0heures qui a serpent\u00e9 \u00e0 travers une s\u00e9rie de points de contr\u00f4le avant d\u2019arriver \u00e0 Zaporijia, un voyage qui n\u2019aurait pris que trois heures avant la guerre.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions en train de pleurer lorsque nous avons atteint cette zone. Nous avons pleur\u00e9 lorsque nous avons vu des soldats au poste de contr\u00f4le avec des \u00e9cussons ukrainiens sur leurs bras\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Olena, sa petite fille dans les bras. \u00ab\u00a0Ma maison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Je l\u2019ai vu sur des photos. Notre ville n\u2019existe plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019en pleure, je viens juste de voir ma petite-fille\u00a0\u00bb, a dit Olga, une Ukrainienne qui attendait au centre organis\u00e9 \u00e0 Zaporijia pour les familles de d\u00e9plac\u00e9s. \u00ab\u00a0La famille de sa m\u00e8re est toujours \u00e0 Marioupol et nous ne savons pas s\u2019ils sont en vie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de mots pour dire combien je suis heureuse de la voir en s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a confirm\u00e9 dans la nuit ces \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [vendredi], les couloirs humanitaires ont fonctionn\u00e9 dans trois r\u00e9gions\u00a0: Donetsk, Louhansk et Zaporijia. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver 6\u00a0266\u00a0personnes, dont 3\u00a0071 de Marioupol\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a01\u00a0431\u00a0personnes ont voyag\u00e9 de Berdiansk et Melitopol par leurs propres moyens vers Zaporijia. 771 d\u2019entre elles venaient de Marioupol\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a042\u00a0bus de la ville de Berdiansk avec des habitants de Marioupol et douze de Melitopol avec des r\u00e9sidents locaux\u00a0\u00bb \u00e9taient en route en soir\u00e9e vers Zaporijia, pour un total de \u00ab\u00a0plus de 2\u00a0500\u00a0personnes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, soulignant que d\u2019autres \u00e9vacuations \u00e9taient \u00ab\u00a0attendues et planifi\u00e9es\u00a0\u00bb dans la journ\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui (samedi).          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui devait prendre part \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation, avait annonc\u00e9 hier (vendredi) que son \u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol avait d\u00fb rebrousser chemin, l\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vue de milliers de civils de cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00e9tant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb ce jour. Il a annonc\u00e9 une nouvelle tentative pour aujourd\u2019hui (samedi).              . FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3fd83a7_28491a228859432c99116366ec85cb20-28491a228859432c99116366ec85cb20-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e de civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:29:51+00:00","articleBody":"     L\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct montre une fillette \u00e9vacu\u00e9e qui attend les membres de sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril.              Cette fillette \u00e9vacu\u00e9e attend sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/feefe3f_08693ca344714650918575f92c1c9ef1-08693ca344714650918575f92c1c9ef1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s align\u00e9s dans une rue \u00e0 Boutcha au nord-o...","dateModified":"2022-04-02T06:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html#331077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-prevoit-de-violents-combats-dans-le-sud-et-l-est-du-pays-des-manifestants-contre-le-conflit-arretes-a-moscou_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:26:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/98/0/8192/4096/1342/671/60/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-02T04:26:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1/0/8192/5461/1342/894/3/0/4906a17_1648912138802-370830.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-7">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Vladimir Poutine             Guerre en Ukraine : Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin      Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».          Par Sylvie Kerviel         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gérard Depardieu au Festival du film d’El Gouna, en Egypte, le 24 octobre 2020.  AMMAR ABD RABBO/AFP               Conscient que l’amitié affichée de Gérard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, prévu trois soirs de suite, du vendredi 1er au dimanche 3 avril, la direction du Théâtre des Champs-Elysées, à Paris, avait demandé à l’acteur de prendre position clairement contre la guerre. Début mars, le théâtre d’Antibes (Alpes-Maritimes) avait annulé ses deux soirées de récital, arguant de la difficulté « de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerrières actuelles ».          Longtemps resté muet sur la question, alors qu’il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, le proche du chef du Kremlin a finalement rompu le silence en contactant l’AFP au téléphone, une semaine après le début des hostilités. Il a appelé à « arrêter les armes et à négocier ». Dans le communiqué publié jeudi 31 mars au soir, la veille du début du récital, le comédien, qui dispose d’un passeport russe depuis 2013, poursuit : « Le peuple russe n’est pas responsable des folles dérives inacceptables de leurs dirigeants comme Vladimir Poutine. » Il s’engage à reverser « la totalité des recettes des trois concerts aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide ».          Avant l’ouverture des portes du théâtre, vendredi soir, le public, qui patiente dans le froid glacial, salue le geste du comédien. « Qu’on arrête de l’emmerder, maintenant. Nous, on vient voir l’artiste, le reste, c’est son problème », balaie d’une phrase un vieil homme en pelisse qui ne souhaite pas donner son nom. En haut des escaliers, une jeune femme brandit une pancarte dans l’espoir de racheter une place, le spectacle étant complet pour les trois soirs. Roumaine, elle dit que les amitiés de Depardieu avec des dictateurs ne la « dérangent pas », et estime que le communiqué « montre bien qu’il a compris quelque chose. Il est intelligent ». « J’espère que le public ne va pas siffler », glisse une femme à l’homme qui l’accompagne, lorsque les portes s’ouvrent et que le public rejoint la salle.          Résonance particulière          Nul sifflets, mais des applaudissements nourris accueillent l’artiste de 73 ans, souffle court et pas lent. Ils ponctuent le spectacle où Depardieu interprète des chansons de celle qui fut son amie, accompagné au piano par son fidèle musicien, Gérard Daguerre. La guerre en Ukraine ne sera évoquée que furtivement, Gérard Depardieu modifiant un couplet de Göttingen pour évoquer la souffrance des enfants de la ville martyre de Marioupol, initiative saluée par des vivats d’une partie du public. Quelques chansons évoquant des tragédies humaines, comme Soleil noir ou Perlimpinpin, prennent une résonance particulière – « Car un enfant qui pleure qu’il soit de n’importe où est un enfant qui pleure/Car un enfant qui meurt au bout de vos fusils est un enfant qui meurt/Que c’est abominable d’avoir à choisir entre deux innocences ».        Il vous reste 27.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/02/guerre-en-ukraine-gerard-depardieu-revise-sa-position-sur-poutine-suscitant-la-colere-du-kremlin_6120272_3246.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin","dateCreated":"2022-04-02T11:01:24+02:00","datePublished":"2022-04-02T11:01:24+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:53:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Vladimir Poutine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sc\u00e8nes","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le com\u00e9dien a d\u00e9but\u00e9 son r\u00e9cital consacr\u00e9 \u00e0 Barbara, au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, vendredi 1er\u00a0avril, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire son soutien aux \u00ab\u00a0victimes ukrainiennes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kerviel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/663/0/4569/2284/1342/671/60/0/cb87b85_161390598-000-8tt4rx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-8">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ New Delhi n’a pas condamné l’invasion en Ukraine et achète du pétrole à prix réduit. Alors que plusieurs responsables américains et européens se sont succédé dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a été reçu par le premier ministre indien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             L’Inde refuse de céder aux pressions occidentales et négocie avec Moscou      New Delhi n’a pas condamné l’invasion en Ukraine et achète du pétrole à prix réduit. Alors que plusieurs responsables américains et européens se sont succédé dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a été reçu par le premier ministre indien.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Photo publiée sur le compte Twitter du ministre indien des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar, lors de sa rencontre avec Sergueï Lavrov, son homologue russe, à New Delhi, en Inde, le 1er avril 2022.  AP               La pression exercée par les Etats-Unis et les Européens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-à-vis de la Russie, dont il se refuse à condamner l’invasion en Ukraine, n’a que peu d’effets sur la position de New Delhi : les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des négociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires étrangères de la Russie, Sergueï Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31 mars et le 1er avril. Il y a été reçu non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-même, qui lui a consacré quarante minutes. Le geste est significatif : le premier ministre indien n’a pas l’intention de se laisser dicter sa conduite par les Occidentaux.          La Russie est son principal fournisseur d’armes et son ami historique ; l’Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M. Modi avait ignoré la visite de la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, comme celle, les jours précédents des représentants du Japon, de l’Autriche, de la Grèce et du Mexique. Il n’avait pas non plus accordé audience au ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi.          Porteur d’un « message personnel » de Poutine          Sergueï Lavrov, qui effectuait sa première visite officielle à l’étranger depuis le début de la guerre, après un arrêt en Chine, a salué « l’approche équilibrée » de son partenaire indien. « Nous apprécions que l’Inde appréhende cette situation en tenant compte de l’ensemble des faits et pas seulement de manière unilatérale », a-t-il déclaré. Plus tôt dans la journée, il s’était dit porteur d’un « message personnel » de Vladimir Poutine au premier ministre indien.          Une nouvelle fois, Narendra Modi s’est contenté d’appeler à un « arrêt rapide de la violence ». Selon le communiqué officiel, le premier ministre a fait part de la volonté de l’Inde de « contribuer de quelque manière que ce soit aux efforts de paix ». New Delhi s’est régulièrement abstenu de voter à l’ONU les résolutions condamnant la Russie, invitant les parties au dialogue, comme s’il n’y avait pas d’agresseur, pas d’attaque préméditée et non provoquée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                 Sergueï Lavrov n’a pas caché les buts de sa visite : les deux pays cherchent à « contourner les obstacles », c’est-à-dire les sanctions financières occidentales. Ils veulent mettre en place un mécanisme de paiement en monnaies nationales, rouble et roupie, non libellé en dollars, pour permettre à l’Inde l’achat de gros volumes de pétrole russe à prix réduit. « Nous sommes prêts à fournir tout ce que l’Inde veut acheter à la Russie », a assuré M. Lavrov, notamment dans le secteur de la défense.        Il vous reste 51.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/l-inde-refuse-de-ceder-aux-pressions-occidentales-et-negocie-avec-moscou_6120269_3210.html"},"headline":"L\u2019Inde refuse de c\u00e9der aux pressions occidentales et n\u00e9gocie avec Moscou","dateCreated":"2022-04-02T10:59:40+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:59:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"New Delhi n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019invasion en Ukraine et ach\u00e8te du p\u00e9trole \u00e0 prix r\u00e9duit. Alors que plusieurs responsables am\u00e9ricains et europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9 dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le premier ministre indien.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/145/0/2970/1485/1342/671/60/0/5d39ca9_1648886381561-207601.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-9">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pékin est resté sourd, lors du sommet virtuel organisé vendredi, aux appels de l’Europe à ne pas contourner les sanctions à l’égard de la Russie. L’heure est venue pour les Européens de se préparer à une éventuelle coopération chino-russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord   Éditorial   Le Monde    Pékin est resté sourd, lors du sommet virtuel organisé vendredi, aux appels de l’Europe à ne pas contourner les sanctions à l’égard de la Russie. L’heure est venue pour les Européens de se préparer à une éventuelle coopération chino-russe.   Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Les dirigeants de l’Union européenne voulaient tenter de tirer de leur sommet virtuel avec le président chinois, Xi Jinping, et le premier ministre, Li Keqiang, vendredi 1er avril, un engagement de la Chine à ne pas contourner les sanctions occidentales contre la Russie. Ils se sont heurtés à un mur. La Chine est restée sourde aux appels de l’Europe. Le temps des illusions, pour ceux qui en avaient encore sur l’attitude de Pékin, est clairement révolu.            La discussion, a indiqué la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui l’a conduite avec le président du Conseil européen, Charles Michel, a été « franche et ouverte », une façon diplomatique de dire qu’elle a été désagréable. Les deux parties ont échangé, a-t-elle souligné, « des points de vue clairement opposés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                   Les communiqués hâtivement publiés par Pékin sur les entretiens ne laissent transparaître aucun élément de convergence autre que les habituelles formulations creuses sur les vertus du dialogue et de la paix. Le président Xi a reconnu que la situation en Ukraine était « profondément regrettable » – nul ne saurait le contredire sur ce point. La Chine, a renchéri M. Li, est contre la guerre, « chaude ou froide », contre la division du monde en blocs, et refuse de prendre parti. Pékin ne s’est engagé ni à user de son influence auprès de Moscou pour mettre un terme à la guerre, ni à ne pas aider la Russie à amortir le choc des sanctions occidentales.            « Amitié sans limites »            Ce refus chinois ne doit pas être une surprise. Trois semaines avant le début de l’offensive russe en Ukraine, le président Vladimir Poutine s’était rendu à Pékin et avait signé avec le président Xi une importante déclaration commune, scellant une « amitié sans limites ». Il paraît difficilement concevable qu’il n’ait pas mis à l’époque ses interlocuteurs chinois dans la confidence d’au moins une partie de ses intentions militaires sur l’Ukraine. Le fait que la guerre n’ait commencé qu’après la fin des Jeux olympiques d’hiver à Pékin n’est sans doute pas non plus dû au hasard. Enfin, deux jours avant le sommet UE-Chine, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, a été reçu à Pékin par son homologue chinois, Wang Yi, qui l’a assuré que « la Chine souhaitait collaborer avec la Russie ». Puis il s’est rendu en Inde, où le gouvernement observe aussi une ligne très accommodante vis-à-vis de Moscou à propos de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce qui lie Pékin et Moscou, c’est leur priorité stratégique commune : affaiblir un ordre international qu’ils estiment dominé par les Etats-Unis »                   Pour les Européens, qui ont le mérite d’avoir, cette fois, fermement tenu leurs positions – y compris sur leur solidarité avec la Lituanie, cible de mesures de rétorsion de Pékin – et clairement exprimé leurs exigences face aux dirigeants chinois, l’heure du choix est venue. Ils doivent d’abord se préparer à tirer les conséquences d’une éventuelle coopération plus concrète de Pékin avec Moscou sur l’Ukraine : si la Chine aide la Russie à contourner les sanctions, a averti Ursula von der Leyen, cela aura un impact sur les investissements européens en Chine. Cet avertissement, sans doute audible à Pékin au moment où le pays traverse des turbulences économiques, ne doit pas rester sans effet. Mais l’effet sera également sensible sur les économies européennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin                   Ils doivent aussi se préparer à réévaluer leur stratégie dans l’Indo-Pacifique, notamment en misant davantage sur le Japon et la Corée du Sud, à la lumière de l’évolution des relations de la Chine et de l’Inde avec la Russie. L’onde de choc de la guerre en Ukraine n’épargnera pas cette région.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/02/guerre-en-ukraine-entre-la-chine-et-l-ue-le-sommet-du-desaccord_6120268_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: entre la Chine et l\u2019UE, le sommet du d\u00e9saccord","dateCreated":"2022-04-02T10:37:48+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:37:48+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:37:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"P\u00e9kin est rest\u00e9 sourd, lors du sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, aux appels de l\u2019Europe \u00e0 ne pas contourner les sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. L\u2019heure est venue pour les Europ\u00e9ens de se pr\u00e9parer \u00e0 une \u00e9ventuelle coop\u00e9ration chino-russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/84/0/2692/1346/1342/671/60/0/480ab41_1648884759325-547372.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-10">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Ivan Fedorov, maire de cette ville occupée de 150 000 habitants, a été enlevé le 11 mars puis échangé contre des soldats russes. Venu à Paris rencontrer Emmanuel Macron, il a confié son récit au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux » : le maire de Melitopol, premier élu ukrainien kidnappé, témoigne      Ivan Fedorov, maire de cette ville occupée de 150 000 habitants, a été enlevé le 11 mars puis échangé contre des soldats russes. Venu à Paris rencontrer Emmanuel Macron, il a confié son récit au « Monde ».          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 03h48, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ivan Fedorov, le maire de Melitopol, dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 1er avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Il arrive d’un pas pressé, ses deux téléphones à la main, sac à dos à l’épaule et polaire noire avec l’écusson de son pays. Le maire de la ville occupée de Melitopol, dans le sud de l’Ukraine, kidnappé par les Russes le 11 mars pendant cinq jours, n’a pas le temps de s’apitoyer sur son sort. Ce vendredi 1er avril, Ivan Fedorov est à Paris pour rencontrer Emmanuel Macron, alerter l’Europe et témoigner des pratiques de la Russie dans les territoires qu’elle contrôle depuis le début de l’offensive en Ukraine. L’élu de 33 ans, qui dirige cette cité de 150 000 habitants, raconte au Monde comment le cours de sa vie et celui des citoyens de sa ville ont basculé le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les troupes russes se retirent des environs de Kiev, plus de 3 000 civils évacués de Marioupol                 « La guerre a commencé à Melitopol dès le premier jour de l’invasion, explique-t-il, regard franc et cernes sombres autour des yeux. Des soldats russes ont encerclé la ville et tiré avec des roquettes sur des bases militaires, à 200 mètres seulement des quartiers résidentiels. »          Le système électrique, le chauffage, l’accès à l’eau et à Internet sont alors coupés net. « Le jour suivant, on a essayé de réparer. Avec notre équipe, on a ensuite décidé de ne pas sortir de Melitopol et d’attendre de l’aide. » La ville tombe sous le contrôle des Russes quarante-huit heures plus tard.                        Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, lors de son interview dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 1er avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Comme dans les autres villes occupées, les Russes découvrent alors qu’ils ne sont pas les bienvenus et assistent, médusés, à des manifestations de centaines d’habitants les exhortant à « rentrer chez eux ». « Les occupants sont devenus de plus en plus agressifs. [Les Russes] pensaient gagner la guerre en trois jours, et se sont rendu compte que c’était impossible. »          Refus de démissionner          Les soldats tentent de dissuader les manifestants par la force en tirant dans les jambes de certains d’entre eux. Deux civils sont blessés. « Cela ne s’est pas reproduit, parce qu’ils ont compris que sinon, les gens manifesteraient encore plus. » Les Russes optent alors pour une autre méthode : les enlèvements, devenus depuis monnaie courante. En une semaine, au moins quinze personnes sont kidnappées à Melitopol. Les soldats font leurs repérages pendant les manifestations, puis les gens disparaissent brutalement.          Le 11 mars, Ivan Fedorov travaille dans le centre d’aide à la population, mis en place aux premiers jours de la guerre, quand une dizaine d’hommes armés font irruption, saisissent le maire et l’emmènent. Dehors, dix voitures l’attendent. « Je n’ai rien compris, raconte l’élu. Ils m’ont dit qu’ils m’arrêtaient parce que j’avais des liens avec un parti radical de droite ukrainien, alors que je ne connais personne de cette faction. » Ivan Fedorov est le premier maire ukrainien à avoir été enlevé.        Il vous reste 66.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/je-ne-comprenais-pas-pourquoi-ils-m-avaient-enleve-le-maire-de-melitopol-premier-elu-ukrainien-kidnappe-temoigne_6120229_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne","dateCreated":"2022-04-02T03:48:16+02:00","datePublished":"2022-04-02T03:48:16+02:00","dateModified":"2022-04-02T12:10:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Ivan Fedorov, maire de cette ville occup\u00e9e de 150\u00a0000\u00a0habitants, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 11\u00a0mars puis \u00e9chang\u00e9 contre des soldats russes. Venu \u00e0 Paris rencontrer Emmanuel Macron, il a\u00a0confi\u00e9 son r\u00e9cit au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/767/0/4395/2182/1342/671/60/0/aafc6dd_84805604-federov-alcock-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-11">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La guerre en Ukraine ne se joue pas sur le terrain des faits, mais sur celui de la propagande, constate l’écrivain et scénariste norvégien Jo Nesbo dans une tribune au « Monde ». Il rappelle le rôle primordial de la fiction quand la vérité est piétinée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             « La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre »      La guerre en Ukraine ne se joue pas sur le terrain des faits, mais sur celui de la propagande, constate l’écrivain et scénariste norvégien Jo Nesbo dans une tribune au « Monde ». Il rappelle le rôle primordial de la fiction quand la vérité est piétinée.          Par Jo Nesbø(Ecrivain norvégien)         Publié aujourd’hui à 02h11, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Tribune. La première saison d’Occupied a été diffusée à la télévision norvégienne en 2015. Cette série raconte l’occupation russe de la Norvège, occupation plus ou moins tacitement acceptée par l’Union européenne (UE) et les Etats-Unis, qui y voient un moyen de relancer la production pétrolière stoppée par le gouvernement écologiste norvégien.                           Lire aussi (2014) :  Quand la Russie occupera la Norvège…                 En faisant cette série, j’ai voulu braquer les projecteurs sur les choix et les dilemmes auxquels sont confrontés les gens ordinaires dans une situation extrême – dans un parallèle conscient avec la situation dans laquelle nos parents et grands-parents ont pu se trouver sous l’occupation allemande de la Norvège, entre 1940 et 1945.          Les magouilles entre un pays d’envergure moyenne, son voisin puissant et les autres grandes puissances mondiales cherchant des compromis entre leurs principes politiques, des considérations économiques et leur propre sécurité ne constituent qu’une toile de fond de ma série. Je n’ai pas créé le monde fictif d’Occupied pour parler de la Russie, et cela me semblait une évidence – de même que Steven Spielberg n’a évidemment pas réalisé Les Dents de la mer pour parler des grands requins blancs.                           Lire aussi (2018) :  TV – « Occupied », la Norvège sous contrôle des Russes                 Les autorités russes ont vu les choses d’un autre œil. L’ambassadeur russe en Norvège, Vyacheslav Pavlovsky, s’est plaint à l’agence de presse russe TASS : « Il est fort regrettable qu’en cette année du 70e anniversaire de la victoire de la seconde guerre mondiale les auteurs de cette série semblent avoir oublié que l’Armée rouge a héroïquement contribué à libérer le nord de la Norvège de l’occupant nazi et qu’ils aient décidé, dans la pire tradition de la guerre froide, d’effrayer les spectateurs norvégiens en agitant une menace fictive venant de l’Est. »          Il se peut simplement que l’ambassadeur fût un peu sur le qui-vive, car la Russie avait annexé la Crimée un an auparavant – bien après l’écriture et le début de la production d’Occupied –, se plaçant ainsi sciemment dans le rôle du grand méchant sur la scène politique mondiale. Mais pourquoi cette colère, alors que la série est clairement une œuvre de fiction – qui plus est une œuvre où, pour une fois, les Russes ne sont pas présentés comme une bande de sales types stéréotypés tous aussi méchants les uns que les autres ?          L’art de la contre-attaque          La réponse est peut-être la suivante : en ces temps où la vérité est constamment piétinée par les « fake news » et la propagande, où des leaders extrêmement puissants sont élus en raison des émotions qu’ils suscitent en nous et non plus sur la base de leur mérite ou de leur position politique, les faits n’ont plus le même poids qu’auparavant.        Il vous reste 79.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/02/jo-nesbo-la-guerre-des-histoires-est-une-guerre-longue-et-vladimir-poutine-finira-par-la-perdre_6120225_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T02:11:44+02:00","datePublished":"2022-04-02T02:11:44+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:27:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La guerre en Ukraine ne se joue pas sur le terrain des faits, mais sur celui de la propagande, constate l\u2019\u00e9crivain et sc\u00e9nariste norv\u00e9gien Jo Nesbo dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Il rappelle le r\u00f4le primordial de la fiction quand la v\u00e9rit\u00e9 est pi\u00e9tin\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo Nesb\u00f8","description":"Ecrivain norv\u00e9gien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/243/0/3500/1750/1342/671/60/0/7f8ec88_1648800535389-000-1lh1c3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-12">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitté l’installation nucléaire ukrainienne qu’ils occupaient depuis le 24 février. Des experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique vont se rendre sur place.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »      Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitté l’installation nucléaire ukrainienne qu’ils occupaient depuis le 24 février. Des experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique vont se rendre sur place.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 00h14, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image satellite montrant la centrale nucléaire de Tchernobyl, alors contrôlée par les Russes, le 10 mars.  - / AFP               « Un pas dans la bonne direction. » C’est ainsi que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a salué, vendredi 1er avril, le départ de la totalité des troupes russes du site nucléaire de Tchernobyl, dans le nord de l’Ukraine. Ce retrait, annoncé jeudi 31 mars par les autorités ukrainiennes, a été confirmé au directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi, par des responsables russes.          Les troupes de Moscou occupaient les lieux depuis le 24 février, faisant craindre pour la sûreté des installations et entravant lourdement l’activité du personnel. Des techniciens ukrainiens ont travaillé en continu pendant près d’un mois, avant qu’une première rotation ait lieu les 20 et 21 mars. L’AIEA a par ailleurs cessé, depuis le 9 mars, de recevoir en direct les données provenant de Tchernobyl.          Alors que le Kremlin s’était engagé mardi 29 mars à réduire drastiquement ses activités militaires dans le nord du pays et aux abords de Kiev, les forces russes ont transféré jeudi le contrôle de Tchernobyl au personnel ukrainien, par le biais d’un document écrit, et trois convois de soldats russes sont partis en direction de la Biélorussie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre                 De retour d’Ukraine et de Russie, où il a conduit des discussions avec les deux parties, M. Grossi a annoncé que des experts de l’agence onusienne devraient se rendre à Tchernobyl très prochainement. « Il y a beaucoup de travail technique à faire sur place, des équipements de suivi doivent être reconnectés », a-t-il précisé. Selon le directeur de la centrale, Valery Seïda, cité dans un communiqué de l’agence ukrainienne de l’énergie atomique Energoatom, les installations n’ont pas été endommagées lors de l’occupation russe et « tout l’équipement fonctionne ».          Aucune confirmation sur d’éventuelles irradiations          Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient été exposés à de fortes doses de radiations dans la zone contaminée, l’AIEA a indiqué qu’elle n’avait jusqu’ici aucun élément de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient reçu des « doses importantes » en creusant des tranchées dans la forêt située dans la zone d’exclusion créée autour de la centrale, après l’accident nucléaire de 1986.          Des experts ont toutefois exprimé leur scepticisme quant au fait que des individus puissent connaître un syndrome d’irradiation aiguë, les niveaux de rayonnement dans la zone plus de trente ans après la catastrophe étant trop faibles pour provoquer de tels effets.                        M. Grossi a également précisé vendredi que le niveau de radiation autour de la centrale était normal, même si des hausses « localisées » avaient pu subvenir. « Le mouvement de véhicules lourds a pu provoquer de telles hausses à l’arrivée des troupes russes, cela a aussi pu être le cas lorsqu’elles sont parties », a-t-il expliqué.        Il vous reste 38.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/pour-l-aiea-le-retrait-des-troupes-russes-de-tchernobyl-est-un-pas-dans-la-bonne-direction_6120219_3210.html"},"headline":"Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T00:14:52+02:00","datePublished":"2022-04-02T00:14:52+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:09:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitt\u00e9 l\u2019installation nucl\u00e9aire ukrainienne qu\u2019ils occupaient depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique vont se rendre sur place.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/0/0/9607/4803/1342/671/60/0/9a0287e_5875015-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-13">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les Européens ont vainement tenté, lors d’un sommet virtuel organisé vendredi, d’impliquer Pékin dans la recherche d’une solution au conflit. Mais cette rencontre n’a fait bouger aucune ligne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne      Les Européens ont vainement tenté, lors d’un sommet virtuel organisé vendredi, d’impliquer Pékin dans la recherche d’une solution au conflit. Mais cette rencontre n’a fait bouger aucune ligne.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen) et Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 20h45, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La président chinois, Xi Jinping, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 1er avril 2022.  OLIVIER MATTHYS / AFP               Depuis le premier sommet entre l’Union européenne (UE) et la Chine en 1998, rarement l’incompréhension entre les deux parties aura été aussi manifeste. Les Européens voulaient faire en sorte que la Chine n’apporte pas son aide à la Russie et ne lui permette pas de contourner les lourdes sanctions qui la visent, lors d’un sommet virtuel avec le premier ministre chinois, Li Keqiang, puis dans un second temps avec le président, Xi Jinping, vendredi 1er avril. Les dirigeants des institutions européennes ont-ils obtenu la moindre garantie de la part de leurs interlocuteurs ? Les quelques rares questions que les journalistes ont été autorisés à leur poser à l’issue de cette discussion ont suffi à indiquer que la réponse est négative.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Jamais la Chine n’a autant commercé avec l’Occident, pourtant jamais elle n’en a paru aussi éloignée »                 Charles Michel, président du Conseil européen, et Ursula von der Leyen, présidente de la Commission, ont fait des réponses évasives, faute d’un engagement clair des dirigeants de Pékin. « Le premier ministre et le président ont répété leur volonté de s’engager pour la paix et la sécurité, indiquait le président du Conseil. Nous espérons que nos arguments ont été entendus et que la Chine prend en compte la question de son image et l’importance de ses relations avec l’Europe. »          Le communiqué chinois publié à l’issue de la rencontre entre le président Xi Jinping et les Européens ne mentionne d’ailleurs qu’à une reprise la « crise ukrainienne » et relativise celle-ci, la replaçant dans un contexte marqué par le Covid-19 et une reprise « difficile » de l’économie mondiale.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                 « Rival systémique et concurrent stratégique »          A Bruxelles, la rencontre s’est soldée par un bref communiqué des seuls responsables européens. Ils ont souligné la responsabilité particulière de la Chine, « acteur global », membre du Conseil de sécurité des Nations unies et puissance qui entretient des relations étroites avec Moscou. Ils ont exprimé leur « vigilance » quant à l’aide financière, militaire ou par l’achat d’hydrocarbures que Pékin pourrait apporter à la Russie mais, à ce stade, leur entourage affirme ne disposer d’aucune preuve tangible à cet égard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                 Pour convaincre leurs interlocuteurs qu’ils ont intérêt à préserver un monde en paix et des relations équilibrées avec l’Union européenne (UE), il fallait d’autres arguments. D’ordre économique, avec un rappel : la Chine exporte annuellement quelque 462 milliards d’euros de biens vers l’Europe – soit quelque 15 % du montant global de ses exportations alors que 2,4 % seulement vont vers la Russie. En clair, la preuve d’un soutien effectif à Moscou pourrait avoir un coût pour l’économie chinoise. Et, ajoute un diplomate bruxellois, pour le président Xi, qui devra se faire réélire en octobre.        Il vous reste 64.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/guerre-en-ukraine-dialogue-de-sourds-entre-l-union-europeenne-et-la-chine_6120210_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre la Chine et l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-04-01T20:45:42+02:00","datePublished":"2022-04-01T20:45:42+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:20:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Les Europ\u00e9ens ont vainement tent\u00e9, lors d\u2019un sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, d\u2019impliquer P\u00e9kin dans la recherche d\u2019une solution au conflit. Mais cette rencontre n\u2019a fait bouger aucune ligne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/0/4382/2191/1342/671/60/0/69518fe_1648838749313-000-327e88p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-14">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Ce vendredi matin, un dépôt de pétrole de Belgorod, en Russie, a été attaqué, selon le gouverneur de la région, par des hélicoptères ukrainiens ; une action qui pèsera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin. Ces derniers ont repris cet après-midi
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Plus de 6 000 personnes évacuées des villes d’Ukraine aujourd’hui         Le point sur la situation en fin de journée         La Croix-Rouge n’a pu procéder à l’évacuation de Marioupol         Un dépôt de carburant frappé par des hélicoptères ukrainiens à Belgorod, en Russie         Le point sur la situation à 7 heures                    Le contexte             L’évacuation des civils à Marioupol, qui sont plus de 160 000 à être coincés dans la ville martyre, selon les dernières estimations, tourne à l’épreuve de force entre la Russie, l’Ukraine et les Occidentaux. Le ministère de la défense russe a annoncé l’instauration d’un cessez-le-feu local, à partir de 10 heures vendredi, afin de permettre l’ouverture d’un couloir humanitaire vers Zaporijia. Mais les Occidentaux jugent les engagements de Moscou insuffisants. Kiev, de son côté, a annoncé l’envoi de quarante-cinq bus pour évacuer les civils du port assiégé.Le recentrage de l’effort de guerre russe sur le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes feront face à une armée ukrainienne aguerrie, laisse présager un conflit « prolongé », qui pourrait durer des mois, a prévenu le Pentagone, jeudi. Joe Biden, qui se dit lui aussi « sceptique » sur le retrait partiel annoncé par les Russes, a estimé que le président russe, Vladimir Poutine, « semblait s’isoler », après avoir « limogé ou placé en résidence surveillée certains de ses conseillers ».Dans son discours vidéo nocturne à la nation, Volodymyr Zelensky a annoncé, vendredi, avoir limogé deux généraux, accusés de « traîtrise ». Il a également déclaré qu’après le retrait des troupes russes du nord et du centre du pays la situation se tendait dans le Sud et dans l’Est, où les forces russes se préparent à de nouvelles attaques puissantes.Les Russes ont abandonné la centrale nucléaire de Tchernobyl, qu’ils occupaient depuis le début de la guerre, en emmenant des membres de la garde nationale ukrainienne, pris en « otage » , selon Kiev. Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, est aujourd’hui à Kaliningrad, en Russie, pour discuter de la sûreté nucléaire en Ukraine avec de hauts responsables russes.Dès le 1er avril, les acheteurs de gaz russe de pays « inamicaux » devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annoncé M. Poutine, jeudi. L’Allemagne et la France se « préparent » à un potentiel arrêt des importations de gaz russe, les Européens refusant le paiement en roubles exigé par Moscou, a réagi le ministre de l’économie français, Bruno Le Maire. Les pays européens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars, comme cela est « écrit dans les contrats », a assuré le chancelier allemand, Olaf Scholz.Les producteurs de pétrole de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) ont annoncé, sans surprise, une nouvelle ouverture modeste de leurs vannes d’or noir, ignorant les appels à alléger la pression sur les prix accentuée par la guerre. Le président des Etats-Unis, confronté à une inflation record minant sa popularité, a, lui, ordonné de puiser 1 million de barils par jour dans les réserves stratégiques de pétrole pendant six mois.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Factuel. A Marioupol, l’évacuation des civils tourne à l’épreuve de force entre la Russie et les Occidentaux         Reportage. « Aujourd’hui, nous sommes tous égaux et unis pour défendre l’Ukraine. Le reste, on en reparlera après la guerre » : à Kiev, les artistes entrent en résistance         Factuel. Sur le paiement du gaz en roubles, Russie et Union européenne défendent leur version         Tribune. « Les modalités habituelles de l’aide occidentale peuvent avoir des effets contre-productifs »         Factuel. L’armée russe a quitté Tchernobyl en prenant avec elle des prisonniers         Analyse. La souveraineté alimentaire à l’épreuve de la guerre en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Plus de 6 000 personnes évacuées des villes d’Ukraine aujourd’hui         Le point sur la situation en fin de journée         La Croix-Rouge n’a pu procéder à l’évacuation de Marioupol         Un dépôt de carburant frappé par des hélicoptères ukrainiens à Belgorod, en Russie         Le point sur la situation à 7 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-02T06:17:04+00:00","coverageEndTime":"2022-04-02T06:17:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","description":"Ce vendredi matin, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole de Belgorod, en Russie, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, par des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens\u00a0; une action qui p\u00e8sera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin. Ces derniers ont repris cet apr\u00e8s-midi","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 3 000 personnes évacuées de Marioupol aujourd’hui, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce vendredi matin, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole de Belgorod, en Russie, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, par des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens\u00a0; une action qui p\u00e8sera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin. Ces derniers ont repris cet apr\u00e8s-midi","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-02T06:17:04+00:00"
,"endDate":"2022-04-02T06:17:04+00:00"
  Mais vous pouvez retrouver notre nouveau direct du jour sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-02T04:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-02T03:04:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, je n'ai pas bien compris : l'\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol a bien eu lieu, mais ce n'est pas l'op\u00e9ration organis\u00e9e, entre autres, par la Croix-Rouge ?    Eda         Bonjour Eda,          les civils qui sont arriv\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e0 Zaporijia ne sont pas li\u00e9s \u00e0 l\u2019op\u00e9ration pr\u00e9vue sp\u00e9cifiquement vendredi par le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). Celui-ci a fait savoir que l\u2019une de ses \u00e9quipes \u2013 trois v\u00e9hicules et neuf personnes \u2013 envoy\u00e9e vers Marioupol pour encadrer un convoi de Marioupol \u00e0 Zaporijia (250\u00a0km environ entre les deux villes) avait d\u00fb rebrousser chemin, l\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vue de milliers de civils de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00e9tant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils essayeront \u00e0 nouveau samedi de faciliter le passage en toute s\u00e9curit\u00e9 de civils de Marioupol\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la Croix-Rouge.          Le CICR pr\u00e9voyait que son \u00e9quipe prenne la t\u00eate d\u2019un convoi pour quitter la ville, qui est la cible de bombardements intenses de l\u2019arm\u00e9e russe depuis des semaines. De pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives d\u2019\u00e9vacuer les civils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9. Certains ont r\u00e9ussi par eux-m\u00eames \u00e0 faire le p\u00e9rilleux voyage de sortie de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-02T03:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-02T02:37:01+00:00","articleBody":"     La Chine ne contourne pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin un diplomate chinois, au lendemain du sommet sino-europ\u00e9en au cours duquel l\u2019Union europ\u00e9enne a appel\u00e9 les dirigeants chinois \u00e0 ne pas permettre \u00e0 la Russie de contourner les sanctions occidentales impos\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Wang Lutong, directeur g\u00e9n\u00e9ral des affaires europ\u00e9ennes au minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que la Chine contribuait \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mondiale en menant un commerce normal avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine d\u00e9clare ne pas contourner les sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-02T02:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-02T00:55:40+00:00","articleBody":"     Le Pentagone va fournir jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0millions de dollars (environ 270\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis ont d\u00e9sormais engag\u00e9 plus de 2,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis la prise de fonction de l\u2019administration Biden, dont plus de 1,6\u00a0milliard d\u2019aide militaire depuis l\u2019invasion non provoqu\u00e9e et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e de la part de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, John Kirby.          Le nouveau paquet d\u2019aide comprend des syst\u00e8mes de missiles guid\u00e9s par laser, des drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb Switchblade, ainsi que des drones l\u00e9gers de type Puma.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision souligne l\u2019engagement sans faille des Etats-Unis envers la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, en soutien \u00e0 sa campagne h\u00e9ro\u00efque pour repousser la guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Kirby dans son communiqu\u00e9.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden avait discut\u00e9 mercredi avec son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky de capacit\u00e9s militaires \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb n\u00e9cessaires pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9fendre son pays\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLes Etats-Unis vont fournir une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 300\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-04-02T01:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-02T00:19:38+00:00","articleBody":"    Est ce qu'un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer Marioupol est pr\u00e9vu samedi ?    Dom         Bonsoir Dom,          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9, dans un message Telegram ce soir, que les \u00e9vacuations des habitants de Marioupol allaient continuer d\u00e8s samedi matin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-02T00:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T23:31:21+00:00","articleBody":"     Dans son message vid\u00e9o quotidien publi\u00e9 il y a quelques minutes sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Volodymyr Zelensky fait le point sur le bilan des personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la journ\u00e9e de vendredi, en Ukraine.           Aujourd\u2019hui, les couloirs humanitaires ont fonctionn\u00e9 dans trois r\u00e9gions\u00a0: Donetsk, Louhansk et Zaporijia. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver 6\u00a0266 personnes, dont 3\u00a0071 de Marioupol.           Il indique \u00e9galement qu\u2019il a discut\u00e9 dans la journ\u00e9e avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00ab\u00a0\u00e0 propos de la situation humanitaire dans les villes ukrainiennes bombard\u00e9es\u00a0\u00bb par les Russes.           La situation \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. Pour laquelle, j\u2019esp\u00e8re, il y a peut-\u00eatre encore une solution. L\u2019Europe n\u2019a pas le droit de rester silencieuse devant ce qui se passe dans notre Marioupol. Le monde entier doit r\u00e9agir \u00e0 cette catastrophe humanitaire.           Le pr\u00e9sident ukrainien d\u00e9clare \u00e9galement que la situation dans l\u2019est de l\u2019Ukraine reste extr\u00eamement compliqu\u00e9e et que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 effectuer de nouvelles frappes           Dans l\u2019est de notre pays, la situation reste extr\u00eamement difficile. Le nombre de militaires russes s\u2019accumule dans le Donbass, vers Kharkiv. Ils pr\u00e9parent de nouvelles frappes puissantes.           M.\u00a0Zelensky dit \u00e9galement que les forces russes se retirent du nord du pays, lentement mais sensiblement.          Le discours de Volodymyr Zelensky est visible ci-dessous, et voici sa traduction en anglais.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 6\u00a0000 personnes \u00e9vacu\u00e9es des villes d\u2019Ukraine aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-04-01T23:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T23:03:06+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.          Ce sont des habitants de Marioupol et des villes voisines qui viennent d\u2019arriver \u00e0 Zaporijia via les couloirs humanitaires, vendredi\u00a01er avril.              Des habitants de Marioupol et des villes voisines arrivent \u00e0 Zaporiijia, en Ukraine, le 1er avril 2022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T23:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#331006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T22:44:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3 000 personnes \u00ab\u00a0sauv\u00e9es\u00a0\u00bb de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e, dit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-01T23:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T21:47:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que le gouvernement ukrainien a r\u00e9ussi a \u00e9vacuer un grand nombre de civils de Marioupol ou est-ce qu'ils sont en train de le \"tenter\" ?     Nino         Bonsoir Nino,          l\u2019AFP a constat\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une trentaine de bus \u00e0 Zaporijia. De son c\u00f4t\u00e9, Mme Verechtchouk pr\u00e9cise, au moment o\u00f9 elle a post\u00e9 son message, que 42 bus pass\u00e9s par la ville de Berdiansk avec des habitants de Marioupol \u00e0 leur bord, et douze bus de Melitopol avec des habitants locaux ont transit\u00e9 par la ville de Vassilievka vers Zaporijia qui se trouve \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne pr\u00e9cise que cela concerne plus de 2\u00a0500 personnes et que plus de 300 voitures particuli\u00e8res suivent ces bus en direction de Zaporijia.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T21:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T21:17:34+00:00","articleBody":"     Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a confirm\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e par bus d\u2019habitants de Marioupol \u00e0 Zaporijia, comme l\u2019AFP a pu le constater de son c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0D\u00e8s aujourd\u2019hui, alors que nous enregistrons cette Video, les bus sont d\u00e9j\u00e0 en route, pour mettre des habitants de Marioupol, 42 bus, en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle dit dans une vid\u00e9o sur Telegram.          \u00ab\u00a0Nous savons combien vous esp\u00e9rez \u00eatre sauv\u00e9s. Chaque jour nous allons tenter et tenter encore de passer jusqu\u2019\u00e0 ce que vous ayez une chance de quitter la ville, et le plus important, de vivre paisiblement\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme Verechtchouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev confirme le transfert d\u2019habitants de Marioupol vers Zaporijia gr\u00e2ce \u00e0 42 bus","dateModified":"2022-04-01T21:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T20:57:52+00:00","articleBody":"     Une colonne de bus comprenant des habitants de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol est arriv\u00e9e vendredi soir \u00e0 Zaporijia, ville ukrainienne contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e de Kiev, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Les bus transportaient des habitants de Marioupol qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la ville de Berdiansk, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 ils avaient \u00e9t\u00e9 pris en charge par le convoi, selon les t\u00e9moignages d\u2019arrivants \u00e0 l\u2019AFP et des responsables officiels.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une colonne de bus avec des habitants de Marioupol arrive \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-01T21:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T20:46:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a dit sa \u00ab\u00a0reconnaissance\u00a0\u00bb \u00e0 Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, d\u2019\u00eatre venue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efquement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0personnellement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en l\u2019accueillant dans la capitale ukrainienne o\u00f9 il est retranch\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier.          Mme\u00a0Metsola, \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en le 18\u00a0janvier, est la premi\u00e8re dirigeante d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier personnellement Roberta, vous et votre \u00e9quipe, dans un moment aussi important pour notre pays (\u2026) aujourd\u2019hui quand les Ukrainiens croient en les actes et les mesures concr\u00e8tes, de faire preuve d\u2019h\u00e9ro\u00efsme \u2013 car c\u2019est aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de venir en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, en accueillant la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne, selon une vid\u00e9o mise en ligne par la pr\u00e9sidence ukrainienne. Il a remerci\u00e9 Mme\u00a0Metsola pour le soutien du Parlement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Ukraine.          Avant Mme\u00a0Metsola, seuls les trois premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 Kiev, le 15\u00a0mars, afin de manifester leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky dit sa reconnaissance \u00e0 la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en pour sa venue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb ...","dateModified":"2022-04-01T20:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T20:43:17+00:00","articleBody":"    Vous auriez pu rappeler que la grande ballerine Olga Smirnova, farouche opposante \u00e0 la guerre, et dont le grand-p\u00e8re \u00e9tait ukrainien, a quitt\u00e9 le Bolchoi et Moscou, pr\u00e9f\u00e9rant l'exil pour rejoindre le Dutch National Ballet d'Amsterdam.    GDP         Bonsoir GDP,          Vous avez totalement raison, merci pour ces pr\u00e9cisions. Le 16\u00a0mars, Olga Smirnova a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re danseuse russe \u00e0 franchir ce pas depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Smirnova a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire dans sa r\u00e9cente d\u00e9nonciation de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, ce qui rend intenable son travail dans son pays natal\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 le Dutch National Ballet, dans un communiqu\u00e9.          Avant elle, le chef d\u2019orchestre russe Tugan Sokhiev avait quitt\u00e9 ses fonctions de directeur musical du Bolcho\u00ef de Moscou et de l\u2019Orchestre national du Capitole de Toulouse, se disant oppos\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0tout conflit sous quelque forme que ce soit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T20:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T20:12:47+00:00","articleBody":"     Le Th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef \u00e0 Moscou a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019un ballet \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb serait pr\u00e9sent\u00e9 samedi en soutien de l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine. Les revenus du spectacle devront \u00eatre remis aux familles des soldats russes tu\u00e9s dans cette offensive lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Le ballet Spartacus d\u2019Aram Khatchatourian sera pr\u00e9sent\u00e9 le 2\u00a0avril\u00a02022 sur la sc\u00e8ne historique du Bolcho\u00ef\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le Bolcho\u00ef va remettre les revenus de ce spectacle l\u00e9gendaire mis en sc\u00e8ne par Iouri Grigorovitch aux familles des soldats tu\u00e9s au cours de l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Selon le communiqu\u00e9, le spectacle va marquer le d\u00e9but d\u2019une vaste campagne caritative \u00ab\u00a0Rideau lev\u00e9\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture russe pour soutenir \u00ab\u00a0ceux qui aident notre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, ainsi que pour apporter l\u2019assistance aux personnes \u00e9vacu\u00e9es du Donbass.          Plusieurs th\u00e9\u00e2tres russes vont pr\u00e9senter des spectacles dans le cadre de cette campagne pour des organisations de jeunesse, des b\u00e9n\u00e9voles, des anciens combattants, ainsi que pour les habitants des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes ukrainiennes de Donetsk et de Lougansk (DNR et LNR), pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef pr\u00e9sentera un ballet en soutien de l\u2019op\u00e9ration russe","dateModified":"2022-04-01T20:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T18:44:24+00:00","articleBody":"     Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, o\u00f9 elle a affirm\u00e9 que l\u2019Europe se tenait aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine. Dans une d\u00e9claration aux c\u00f4t\u00e9s de Rouslan Stefantchouk, pr\u00e9sident de la Rada, le Parlement monocam\u00e9ral ukrainien, elle a formul\u00e9 trois promesses. \u00ab\u00a0Premi\u00e8rement, l\u2019invasion criminelle de l\u2019Ukraine par [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine place la Russie en confrontation directe avec l\u2019Europe, la communaut\u00e9 internationale et un ordre mondial fond\u00e9 sur des r\u00e8gles. Ce n\u2019est pas quelque chose que nous le laisserons faire sans nous y opposer\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, l\u2019Union europ\u00e9enne reconna\u00eet vos ambitions europ\u00e9ennes et votre aspiration \u00e0 \u00eatre un pays candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Et vous pouvez compter sur le plein soutien du Parlement europ\u00e9en pour atteindre cet objectif\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          \u00ab\u00a0Troisi\u00e8mement, nous vous aiderons \u00e0 reconstruire vos villes et vos villages lorsque cette guerre ill\u00e9gale, non provoqu\u00e9e et inutile sera termin\u00e9e. Nous avons d\u00e9j\u00e0 fourni une aide financi\u00e8re, militaire et humanitaire. Cela continuera et elle augmentera.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en affiche le soutien de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-01T19:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T18:33:32+00:00","articleBody":"      La Croix-Rouge a annonc\u00e9 que l\u2019\u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol avait d\u00fb rebrousser chemin, l\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vue de milliers de civils de cette ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00e9tant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb. Une nouvelle tentative aura lieu samedi. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron de tenter \u00ab\u00a0d\u2019obtenir de la Russie les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb dans cette ville, lors d\u2019un nouvel entretien, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 une attaque par h\u00e9licopt\u00e8res sur son sol. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont frapp\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburant dans la ville du m\u00eame nom, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re \u2013 ce que Kiev n\u2019a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a averti que cet \u00e9v\u00e9nement n\u2019allait pas \u00ab\u00a0cr\u00e9er les conditions appropri\u00e9es pour la poursuite des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Concernant le gaz russe, que les pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb doivent acheter en roubles \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui au risque de se faire couper l\u2019apport \u00e9nerg\u00e9tique, Moscou n\u2019a pas fait de nouvelles d\u00e9clarations depuis la matin\u00e9e.          Sur le terrain, les Russes \u00ab\u00a0poursuivent leur retrait partiel\u00a0\u00bb du nord de la r\u00e9gion de Kiev vers la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, qui d\u00e9nonce des pillages des soldats russes. Dans cette m\u00eame zone, les villages de Slobidka et Loukachivka, au sud de Tchernihiv, ont \u00e9t\u00e9 repris par les troupes ukrainiennes. A l\u2019Est, \u00ab\u00a0les forces russes ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre le moindre territoire depuis vint-quatre\u00a0heures\u00a0\u00bb, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre. Les Ukrainiens ont affirm\u00e9 avoir lib\u00e9r\u00e9 onze\u00a0localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson. Kiev a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de quatre-vingt-six de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers.          Sur le front diplomatique, les pourparlers russo-ukrainiens ont repris, vendredi, par visioconf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Nos positions sur la Crim\u00e9e et le Donbass n\u2019ont pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le n\u00e9gociateur du Kremlin, Vladimir Medinski. L\u2019Ukraine attend de son c\u00f4t\u00e9 une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable r\u00e9ponse aux propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb en d\u00e9but de semaine, selon les mots du chef de la diplomatie Dmytro Kuleba. Kiev avait notamment propos\u00e9 la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de renoncer \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 condition que sa s\u00e9curit\u00e9 soit garantie par d\u2019autres pays face \u00e0 la Russie. L\u2019Union europ\u00e9enne a averti P\u00e9kin que tout soutien \u00e0 Moscou pour contourner les sanctions occidentales nuira \u00e0 ses relations \u00e9conomiques avec l\u2019Europe, son premier partenaire commercial, l\u2019appelant \u00e0 faire pression sur la Russie pour mettre fin au conflit en Ukraine.          Au moins cinquante-trois sites culturels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, selon l\u2019Unesco.          A Tchernobyl, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e en emmenant avec elle des prisonniers, selon les accusations de l\u2019agence d\u2019Etat ukrainienne Energoatom. Celle-ci a \u00e9galement affirm\u00e9 que les soldats russes s\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb expos\u00e9s aux radiations sur place, mais le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a dit \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre en mesure de confirmer\u00a0\u00bb ces informations.          Quelque 4\u00a0102\u00a0876\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-01T19:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:53:02+00:00","articleBody":"              Vous subissez une attaque ddos sur lemonde.fr ? J'ai r\u00e9guli\u00e8rement \"Error 503 Backend.max_conn reached\" quand j'essaie d'y acc\u00e9der aujourd'hui.    Gab         Bonjour Gab,          Nous rencontrons des difficult\u00e9s techniques et notre site peut effectivement \u00eatre inaccessible temporairement\u00a0; nos \u00e9quipes techniques s\u2019en occupent et mettent tout en \u0153uvre pour r\u00e9tablir une connexion stable au plus vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T17:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:45+00:00","articleBody":"     La Croix-Rouge a annonc\u00e9 que l\u2019\u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol, en Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de rebrousser chemin. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe du CICR [Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge], qui comprend trois v\u00e9hicules et neuf personnes, n\u2019a pas atteint Marioupol et n\u2019a pas pu faciliter le passage en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le CICR dans un communiqu\u00e9, ajoutant qu\u2019une nouvelle tentative aurait lieu samedi.          \u00ab\u00a0Pour que l\u2019op\u00e9ration r\u00e9ussisse, il est imp\u00e9ratif que les parties respectent les accords et fournissent les conditions et les garanties de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le CICR. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Donetsk, \u00e0 laquelle appartient Marioupol, a accus\u00e9 la Russie de bloquer tout acheminement d\u2019aide humanitaire \u00ab\u00a0en d\u00e9pit de tous ses accords et ses promesses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le couloir humanitaire (\u2026) n\u2019est fondamentalement pas viable\u00a0\u00bb, a dit Pavel Kirilenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croix-Rouge n\u2019a pu proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-01T18:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:47:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de\u00a086 de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers. \u00ab\u00a0Un \u00e9change vient d\u2019avoir lieu, 86\u00a0militaires ukrainiens dont 15\u00a0femmes sont d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans une courte vid\u00e9o, post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne.               Le 24\u00a0mars, Russes et Ukrainiens avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers. \u00ab\u00a0En \u00e9change de dix occupants captur\u00e9s, nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dix de nos militaires\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait du \u00ab\u00a0premier v\u00e9ritable \u00e9change de prisonniers de guerre\u00a0\u00bb avec la Russie depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine. Onze marins civils russes, rescap\u00e9s d\u2019un navire ayant coul\u00e9 en mer Noire pr\u00e8s d\u2019Odessa, avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Russie contre le retour en Ukraine de dix-neuf marins civils captur\u00e9s par les Russes, avait annonc\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e russe aux droits humains aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova. Deux jours auparavant, elle avait \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9change en Ukraine de neuf prisonniers russes contre Ivan Fedorov, le maire de Melitopol, une ville ukrainienne conquise par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange de prisonniers\u00a0entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-01T16:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:32:05+00:00","articleBody":"     Au moins cinquante-trois sites culturels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, rapporte vendredi l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco). Parmi ces sites figurent vingt-neuf sites religieux, seize b\u00e2timents historiques, quatre mus\u00e9es et quatre monuments, dont l\u2019Unesco a pu v\u00e9rifier les d\u00e9g\u00e2ts par de l\u2019imagerie satellitaire et des acteurs sur place.          Selon un porte-parole de l\u2019Unesco, cette liste \u00ab\u00a0n\u2019est pas exhaustive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos experts continuent d\u2019instruire un certain nombre de signalements\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Cinq de ces sites se trouvent dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, ville pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe qui appara\u00eet dans une liste \u00ab\u00a0indicative\u00a0\u00bb de l\u2019Unesco \u2013 Kiev devait \u00e0 terme pr\u00e9senter leur candidature afin qu\u2019ils int\u00e8grent le Patrimoine mondial onusien. Cinq autres se situent dans la r\u00e9gion de Kiev et dix-huit dans celle de Kharkiv, \u00e9galement cible de bombardements russes nourris, selon la liste de l\u2019Unesco consult\u00e9e par l\u2019AFP. Les autres sites endommag\u00e9s sont partag\u00e9s entre les r\u00e9gions de Soumy, Jytomyr, Zaporojia, Donetsk et Louhansk.          Cette liste ne contient pas d\u2019informations sur la ville de Marioupol ou celle de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une cinquantaine de sites culturels ukrainiens endommag\u00e9s par l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-04-01T16:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:08:19+00:00","articleBody":"     A Kiev, le gouvernement ukrainien a refus\u00e9 de confirmer la frappe, mais n\u2019a pas formellement d\u00e9menti. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0ni confirmer ni d\u00e9mentir que l\u2019Ukraine \u00e9tait impliqu\u00e9e\u00a0\u00bb. Puis Oleksiy Arestovych, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne s\u2019est born\u00e9 \u00e0 affirmer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se battait en territoire ukrainien, et a sugg\u00e9r\u00e9 un sabotage.          Kiev \u00ab\u00a0a recours \u00e0 tous les moyens d\u2019action pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la paix et la tranquillit\u00e9 au-dessus de nos t\u00eates. Nous menons des op\u00e9rations militaires de d\u00e9fense sur notre territoire. Mais pour ce qui se produit sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la responsabilit\u00e9 en incombe \u00e0 la direction de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et c\u2019est \u00e0 eux de se d\u00e9brouiller avec ce qu\u2019il s\u2019y passe\u00a0\u00bb, a dit Oleksiy Arestovych, dans une vid\u00e9o sur Facebook. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que quelqu\u2019un a fum\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il ne devait pas\u2026 Peut-\u00eatre quelque chose d\u2019autre, peut-\u00eatre des militaires russes qui sabotent l\u2019ex\u00e9cution des ordres avec les moyens accessibles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                         Lire aussi :  Un d\u00e9p\u00f4t de carburant en territoire russe vis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions et incendie \u00e0 Belgorod\u00a0: ce que dit Kiev","dateModified":"2022-04-01T16:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-ce que le transport d'armes nucl\u00e9aires par l'avion russe qui a survol\u00e9 le Gotland hier a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 ?\r\n    Su\u00e9die         Bonjour Su\u00e9die,          Voici la r\u00e9ponse qu\u2019Anne-Fran\u00e7oise Hivert, la correspondante du Monde en Scandinavie, a faite hier, \u00e0 ce sujet\u00a0:          R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la cha\u00eene TV4 le 30\u00a0mars, l\u2019information selon laquelle deux des quatre bombardiers russes ayant survol\u00e9 ill\u00e9galement le territoire su\u00e9dois, au-dessus de l\u2019\u00eele de Gotland, le 2\u00a0mars, \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires, a fait beaucoup de bruit en Su\u00e8de. Sauf que plusieurs experts mettent s\u00e9rieusement en doute l\u2019information.          Interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse TT, Andreas H\u00f6rnedal, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de d\u00e9fense totale \u00e0 Stockholm, estime que la fa\u00e7on de \u00ab\u00a0voler et man\u0153uvrer va \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement [que les avions devraient avoir] avec une telle charge\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les images \u2013 \u00ab\u00a0ayant une r\u00e9solution tr\u00e8s faible\u00a0\u00bb \u2013 publi\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0H\u00f6rnedal affirme que \u00ab\u00a0les avions avaient l\u2019air compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et c\u2019est le cas pour tous les avions\u00a0\u00bb.          Sur Twitter, Johan Wiktorin, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences militaires, assure lui aussi \u00eatre \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La formation avec une escorte de SU-27 d\u00e9crite dans le cadre de la violation va (\u2026) \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement avec une telle charge\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il notamment.                    Par ailleurs, le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, Carl-Johan Edstr\u00f6m, dans une interview au quotidien Dagens Nyheter, le 30\u00a0mars, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avions consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait une menace accrue contre la Su\u00e8de li\u00e9e \u00e0 cet incident, ou d\u2019autres incidents r\u00e9cents, nous aurions communiqu\u00e9 l\u2019information. Nous ne voyons pas de raison d\u2019\u00eatre plus inquiet \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb          Carl-Johan Edstr\u00f6m a aussi insist\u00e9 sur l\u2019importance de ne pas \u00ab\u00a0inqui\u00e9ter la population pour rien\u00a0\u00bb et rappeler que des appareils su\u00e9dois avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s imm\u00e9diatement sur les lieux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions si bien pr\u00e9par\u00e9s que nous avons vu les avions russes arriver et que nous avons pu \u00eatre sur place avec des avions de chasse qui auraient pu agir si la situation s\u2019\u00e9tait encore aggrav\u00e9e.\u00a0\u00bb TV4 maintient ses informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T16:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:51:29+00:00","articleBody":"     Ce matin, un autre de nos journalistes a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la d\u00e9pendance de la France et de l\u2019Europe aux hydrocarbures russes. Vous pouvez retrouver le compte rendu de l\u2019\u00e9change avec les lecteurs dans cet article.                    Lire aussi :  Gaz russe\u00a0: \u00ab\u00a0Le vrai sujet est de diminuer g\u00e9n\u00e9ralement notre exposition aux \u00e9nergies fossiles import\u00e9es\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Compte rendu du tchat de ce matin sur l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-04-01T15:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:44:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 vous, le tchat avec Laurence Geai est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-01T15:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:43:25+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, quelle photo vous a le plus marqu\u00e9 dans ce conflit et pourquoi ?    CAmille         Bonjour Camille,          Il y a trois photos qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0: une photo prise vers Irpine par Emilio Morenatti, d\u2019AP. Elle montre des centaines d\u2019Ukrainiens qui fuient la guerre et s\u2019abritent sous un pont. Une autre prise non loin par Lynsey Addario d\u2019une famille touch\u00e9e par des tirs de mortier. Et bien s\u00fbr, tout le travail photographique des deux photographes d\u2019AP \u00e0 Marioupol\u00a0: Evgeniy Maloletka et Mstyslav Chernov, notamment les photos de la maternit\u00e9 bombard\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:40:56+00:00","articleBody":"         A Mykola\u00efv, le 9\u00a0mars\u00a02022. Des sous-munitions (Roquette Smerch) retrouv\u00e9es dans le champ viticole de Mikha\u00efl Molchanov et son fils. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/149fd86_1648827642558-lgeai-mikolaev-9-10mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:38:40+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, Combien de temps \u00eates vous rest\u00e9s en Ukraine? J'imagine que, comme pour les soldats, il faut \u00eatre \"relev\u00e9\" r\u00e9guli\u00e8rement    glagla         Bonjour glagla,          Je suis rest\u00e9e trois semaines en Ukraine. Effectivement, c\u2019est bien de faire des pauses et de revenir en forme, m\u00eame si j\u2019aurais pu rester plus longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:36:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci\r\nQuand vous \u00eates-vous senti le plus en danger pendant ce conflit ? Pouvez-vous nous raconter ce moment ?    J\u00e9r\u00f4me L         Bonjour J\u00e9r\u00f4me L,          Je parlerais plut\u00f4t de tension, notamment le dernier jour \u00e0 Mykola\u00efv, lorsque l\u2019aviation russe a bombard\u00e9 le centre-ville, proche du lieu o\u00f9 nous \u00e9tions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:35:10+00:00","articleBody":"         Gare d\u2019Odessa, le 6\u00a0mars, un couple se parle au t\u00e9l\u00e9phone avant le d\u00e9part. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ced8c3a_1648827271116-lgeai-odessa-6-mars-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:34:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, allez vous \"compiler\" vos images dans un livre document\u00e9 et illustr\u00e9 ? Merci\r\n    J\u00e9r\u00e9my          Bonjour J\u00e9r\u00e9my,          J\u2019ai effectivement un projet de livre, mais pas dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:33:23+00:00","articleBody":"    Question stupide peut-\u00eatre, mais y a-t-il sur le terrain des photos journalistes russes ?  Si oui, vous vous rencontrez, vous \u00e9changez, vous d\u00e9fendez plus au moins avec virulence votre vision ?    Vousfaitesleplusbeaumetier         Bonjour Vousfaitesleplusbeaumetier,          Oui, j\u2019ai crois\u00e9 sur le terrain une journaliste russe travaillant pour un journal d\u2019opposition russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:31:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nEn tant que photographe reporter, dans ce conflit, quel est votre sentiment: estimez vous \u00eatre une cible (\u00e0 abattre ou \u00e0 kidnapper) ou bien vous sentiez vous plut\u00f4t ignor\u00e9e ou m\u00eame plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9e ?    Mathieu          Bonjour Mathieu,          Depuis le d\u00e9but du conflit, plusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible par l\u2019arm\u00e9e russe. Je ne me sens pas particuli\u00e8rement prot\u00e9g\u00e9e par mon statut de journaliste dans cette guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:30:23+00:00","articleBody":"    Tchat :\r\nBonjour, je le demandais si vous avez un suivi, un accompagnement psychologique afin de vous aider aussi dans cet \u00e9preuve qu'est la photographie en temps de guerre ?    Seij         Bonjour Seij,          Il y a des psychologues qui d\u00e9briefent les journalistes qui rentrent des zones de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:27:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour et merci de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ! En tant que photographe, comment jugez-vous la situation ? Qu'est-ce qui peut vous faire refuser un terrain particulier et, \u00e0 l'inverse, qu'est-ce qui vous fait dire \u00e0 un moment donn\u00e9 : \"OK, c'est s\u00e9curis\u00e9 et je peux y aller\" ?     Tristan         Bonjour Tristan,          Pour chaque journ\u00e9e de reportage, on regarde la zone o\u00f9 l\u2019on se rend, la s\u00e9curit\u00e9. Mais, c\u2019est al\u00e9atoire. Quand on entend les sir\u00e8nes dans une zone qui est bombard\u00e9e, on respecte les r\u00e8gles, on va dans un abri. Un de mes principes, c\u2019est de ne jamais rester trop longtemps au m\u00eame endroit.              Dans le centre de la ville, la sir\u00e8ne a retenti, des \u00e9tudiants sont venus se r\u00e9fugier dans un abri. Odessa, le 6\u00a0mars\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a26972e_95447391-lgeai-odessa-6-mars-42.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:24:20+00:00","articleBody":"    tchat : Les photos prises en Ukraine, quels que soient les photographes, ont souvent une tonalit\u00e9 sombre, froide, voire opaque... Est-ce un choix d'homog\u00e9nisation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 des photographes ou de la r\u00e9daction ? Y a-t-il une esth\u00e9tique propre \u00e0 la guerre en Ukraine ?     andr\u00e9as         Bonjour andr\u00e9as,          Pour ma part, j\u2019ai vu des travaux diff\u00e9rents. On est sur des tonalit\u00e9s froides, sombres, sans doute aussi est-ce li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o du moment. Mais chaque photographe a sa signature, son propre style.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#330000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:21:20+00:00","articleBody":"         La statue du duc de Richelieu, en haut de l\u2019escalier du Potemkine \u00e0 Odessa, a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e avec des sacs de sable en attendant un \u00e9ventuel assaut. Mars 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/226dafe_1648826441241-lgeai-odessa-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:21:01+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, y a-t-il des photos que vous avez prises puis avez d\u00e9cid\u00e9 par la suite de ne pas publier ? Qu'est-ce qui guide vos choix ? Vous-m\u00eame ? La r\u00e9daction ? D'autres \u00e9l\u00e9ments ?    Tropic         Bonjour Tropic,          Il y a effectivement des photos que j\u2019ai choisi de ne pas envoyer, et pour celles o\u00f9 j\u2019ai des doutes, j\u2019en discute avec mes chefs, qui filtrent derri\u00e8re, si besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:19:43+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour Madame Geai, vos photos peuvent-elles servir de preuves aupr\u00e8s de la Cour Internationale de Justice (La Haye) ? Si oui, comment ?    Nathstat         Rebonjour,          Pour un pr\u00e9c\u00e9dent conflit \u2013 en R\u00e9publique centrafricaine \u2013, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par la Coup p\u00e9nale internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:44+00:00","articleBody":"    Tchat Quelles relations entreteniez-vous avec la population envahie ? Que vous disaient les Ukrainiens que vous photographiez ?     Alex de Belgique         Bonjour Alex de Belgique,          On a rencontr\u00e9 beaucoup d\u2019Ukrainiens contents de t\u00e9moigner de leur situation. Mais dans une des zones o\u00f9 nous \u00e9tions \u2013 Odessa \u2013, j\u2019ai rencontr\u00e9 des personnes prorusses qui ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t agressives \u00e0 la vue de mon appareil photo. Il y a toujours des gens qui n\u2019aiment pas \u00eatre pris en photo, et je respecte toujours ce choix.              A Mykola\u00efv, le 13\u00a0mars\u00a02022. Environ cent cinquante civils d\u00e9cident de quitter la ville \u00e0 cause des troupes russes qui approchent. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/f26a342_1648826376979-lgeai-mikolaev-12-13mars-27.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:14:19+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, est-ce que l'Ukraine est une zone de conflit plus dure \u00e0 couvrir pour un(e) journaliste par rapport \u00e0 d'autres guerres?    Richard         Bonjour Richard,          La plupart des conflits que j\u2019ai couverts sont difficiles \u00e0 raconter, parce qu\u2019il faut n\u00e9gocier chaque acc\u00e8s. En Ukraine, les civils, la d\u00e9fense territoriale et les militaires ont tr\u00e8s peur des espions russes. Par exemple, je me suis fait arr\u00eater\/contr\u00f4ler de nombreuses fois apr\u00e8s avoir pris des photos de rue. Aussi, les acc\u00e8s pour le front sont compliqu\u00e9s \u00e0 obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:10:32+00:00","articleBody":"    Tchat, quel est l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit global en Ukraine ?     Yann          Bonjour Yann,          J\u2019ai trouv\u00e9 les Ukrainiens tr\u00e8s r\u00e9silients et patriotiques pour sauver leur pays de l\u2019invasion russe. Le travail collectif de faire des sacs de sable, d\u2019apprendre \u00e0 tirer, etc., soude la population.              Des volontaires de la d\u00e9fense civile remplissent des sacs de sable, trouv\u00e9 sur la plage. Les femmes sont charg\u00e9s d\u2019ouvrir les sacs, les hommes, de les remplir et de les porter, en formant une cha\u00eene. A Odessa, le 3\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Odessa, le 4\u00a0mars 2022. Des employ\u00e9s de la municipalit\u00e9 peignent le drapeau ukrainien sur la fa\u00e7ade des immeubles. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/d92b3fe_1648825989480-lgeai-defenses-civiles-odessa-46.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:09:50+00:00","articleBody":"         Une femme regarde les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s, le 8\u00a0mars 2022, par un bombardement qui a eu lieu la vieille dans cette zone civile de Mykola\u00efv. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/184cada_1648825524676-lgeai-mikolaev-8mars-40.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:09:18+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nLes images que nous voyons de destructions massives sont-elles repr\u00e9sentatives d'un \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, ou bien sont-elles \"choisies\" par les journalistes pour appuyer leur propos, bien que l\u00e0 o\u00f9 l'objectif ne se pose pas, ce soit moins dramatique?\r\nMerci !    Nico         Bonjour Nico,          Toute l\u2019Ukraine n\u2019est \u00e9videmment pas d\u00e9truite. Il y a des zones tr\u00e8s pr\u00e9serv\u00e9es, par exemple, Odessa, la ville o\u00f9 nous \u00e9tions install\u00e9s, mais 100\u00a0kilom\u00e8tres plus loin, la ville rempart de Mykola\u00efv est bombard\u00e9e presque quotidiennement, avec quelques roquettes GRAD. La ville est grande, les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas flagrants au premier abord.          En revanche, \u00e0 Marioupol, une tr\u00e8s grande de la ville a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements, qui sont plus intensifs.              Dans le centre ville de Mikola\u00efv le 21 mars 2022, un h\u00f4tel et une banque ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un bombardement russe. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/4a3d614_1648826819014-lgeai-mykolaiv-21mars-39.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:05:25+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour! Merci pour ce tchat. Une question toute b\u00eate, travaillez-vous \"en solo\" (\u00e9ventuellement avec un guide\/fixeur) ou plus souvent avec d'autres photojournalistes en duo ou plus ?     LoloLeDino         Bonjour LoloLeDino,          Dans ce cas pr\u00e9cis, j\u2019\u00e9tais en bin\u00f4me avec mon confr\u00e8re Emmanuel Grynszpan, \u00e0 la plume. On a travaill\u00e9 avec un chauffeur, parce qu\u2019Emmanuel parle russe.          Mais la plupart du temps, je travaille seule ou en bin\u00f4me avec un r\u00e9dacteur, parfois avec d\u2019autres photographes. Et bien s\u00fbr, avec un fixeur-traducteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:03:05+00:00","articleBody":"         Voici Vera Pismenna, 60\u00a0ans, v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 la retraire. Sa maison a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, elle a de nombreux \u00e9clats sur le visage et le corps. Elle est soign\u00e9e dans un centre de soins d\u2019urgences de Mykola\u00efv, le 8\u00a0mars\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/b8c2dd9_1648825318196-lgeai-mikolaev-8mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:00:33+00:00","articleBody":"    On ne voit jamais de photos de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de front. Y a-t-il des photoreporters du c\u00f4t\u00e9 russe et dans le Donbass ?    photos         Bonjour photos,          Oui, il y en a, on voit des travaux photographiques, mais on les voit pas beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:59:13+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, l'appareil photo vous permet-il de prendre de la distance par rapport \u00e0 ce que vous voyez sur le terrain ? Ressort-on \"chang\u00e9\" psychologiquement d'un reportage sur un tel conflit ?    Fanny         Bonjour Fanny,          Parfois, mon appareil me prot\u00e8ge, mais il y a des sc\u00e8nes qui m\u2019ont marqu\u00e9e plus que d\u2019autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:57:01+00:00","articleBody":"    Tchat - Bonjour, comment photographier la guerre sans tomber dans des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res tels qu'\u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9, derri\u00e8re son appareil, \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par la fronti\u00e8re que repr\u00e9sente l'appareil et tomber dans l'\"ind\u00e9cence\" ou au contraire ne pas voir la chose qu'\u00e0 travers l'appareil et franchir la fronti\u00e8re du m\u00e9tier ? Comment raconter la guerre \u00e0 travers la photo sans tomber dans des travers malsains de d\u00e9tachement complet ou au contraire sans y laisser son mental ?    SnowinParis         Bonjour SnowinParis,          Effectivement, j\u2019utilise parfois mon appareil photo comme filtre ou pour cacher les \u00e9motions qui peuvent m\u2019envahir. En revanche, j\u2019essaie toujours de dialoguer avec les personnes que je rencontre, de comprendre leur histoire, pour bien appr\u00e9hender mon travail journalistique. Mais \u00e9videmment, c\u2019est un m\u00e9tier qui peut \u00eatre tr\u00e8s dur \u00e9motionnellement. J\u2019essaie de rendre compte au plus juste de ce que vivent les populations dont je raconte l\u2019histoire. Il y a des photos qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 regarder, mais c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9.              A l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Mykola\u00efv, le 16\u00a0mars 2022. Sofia, 12\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par des \u00e9clats lors d\u2019un bombardement russe. Sa m\u00e8re, Ludmila, est \u00e0 son chevet. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/50eb587_1648825232391-lgeai-mikolaev-16-17mars-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:52:47+00:00","articleBody":"              Tchat \r\nBonjour quelle libert\u00e9 ont les reporters et photographes vis \u00e0 vis de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ? Y a t\u2019il obligation d\u2019accr\u00e9ditation ? Y a-t-il ce qu\u2019on peut voir dans certaines arm\u00e9es : la notion de journaliste embarqu\u00e9 ?    Focale35         Bonjour Focale 35,          Il faut en effet avoir une accr\u00e9ditation militaire lorsqu\u2019on est journaliste en Ukraine. Cela permet notamment de passer les check-points sans probl\u00e8me. N\u00e9anmoins, l\u2019acc\u00e8s au front avec les forces militaires n\u2019est pas si simple. C\u2019est souvent les journalistes locaux et les gros m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9, mais c\u2019est une impression.              Mykola\u00efv, le 8\u00a0mars 2022. A la sortie de la ville, de nombreux barrages ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/9ab0f01_1648825153369-lgeai-mikolaev-8mars-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:50:37+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nJe renouvelle donc : Mstyslav Chernov et Evgeniy Maloletka \u00e9taient les derniers journalistes rest\u00e9s \u00e0 Marioupol \u00e0 pouvoir couvrir les \u00e9v\u00e8nements dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e (pour Associated Press). Ils ont fait un r\u00e9cit digne d\u2019un thriller de leur d\u00e9part le 15 mars : poursuivis par les Russes, recherch\u00e9s par les Ukrainiens et finalement exfiltr\u00e9s par ceux-ci.  On peut vraiment croire que tous les journalistes op\u00e9rant en Ukraine, ou du moins dans les zones de combat, soient fich\u00e9s et suivis par les services russes ? D\u2019autre part, depuis, on a vu des journalistes occidentaux (notamment de TF1) \u00eatre embarqu\u00e9s avec les troupes russes pour des reportages dans cette m\u00eame ville. Est-ce bien \u00e9thique ?    James         Bonjour James,          La Russie punit p\u00e9nalement les journalistes russes qui emploient le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb. Les deux journalistes de l\u2019agence AP auxquels vous faites allusion montrent au monde la r\u00e9alit\u00e9 crue que la Russie cherche \u00e0 cacher \u00e0 son propre peuple. C\u2019est \u00e9vident qu\u2019ils deviennent des cibles pour les Russes. D\u2019autant plus que des journalistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour cibles de tirs depuis le d\u00e9but du conflit.          TF1 a eu acc\u00e8s \u00e0 Marioupol avec les troupes russes. C\u2019est important de couvrir ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, tout en n\u2019\u00e9tant pas dupe de la propagande russe et de ce qu\u2019ils veulent bien montrer.          Dans la mesure du possible, il faut toujours couvrir les diff\u00e9rents protagonistes d\u2019un conflit, ce que je m\u2019efforce \u00e0 faire, notamment en Syrie, en Centrafrique ou en Isra\u00ebl-Palestine. M\u00eame si ce n\u2019est pas toujours possible.              Le photographe Evgeniy Maloletka de l'Associated Press se tient au milieu des d\u00e9combres d'une frappe a\u00e9rienne sur l'Universit\u00e9 technique d'\u00c9tat Pryazovskyi, jeudi 10 mars 2022, \u00e0 Mariupol. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/7ebf7d0_1647868809120-179859.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:43:40+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour Madame Geai, avez-vous pu acc\u00e9der \u00e0 des territoires occup\u00e9s comme la Crim\u00e9e et le Donbas ? Si oui, pouvez-vous expliquer la situation des civils ukrainiens sur place ? Sont-ils en s\u00e9curit\u00e9, peu importe leur langue ?    Nathstat         Bonjour Nathstat,          Malheureusement pas encore, mais j\u2019aimerais beaucoup, un jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:42:50+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, d'apr\u00e8s vous, comment appr\u00e9hendez-vous les photos de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ? Doit-on tout montrer ?    Gaston         Bonjour Gaston,          Je prends tout en photo, mais je ne montre pas tout. En Ukraine, il y a tout de m\u00eame une photo que je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire, parce qu\u2019elle \u00e9tait trop dure pour moi. Je prends les personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en photo lorsqu\u2019il y a une information\u00a0: un grand nombre de morts, par exemple. Par ailleurs, je m\u2019efforce de ne pas photographier en plan serr\u00e9 le visage d\u2019une personne qui a perdu la vie.          De plus, je ne suis pas seule \u00e0 d\u00e9cider. Le service Photo du journal \u00e9dite et filtre de son c\u00f4t\u00e9 ce que je lui envoie.              Mikolaev, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tre d'Odessa. Morgue de la ville, qui accueille depuis la guerre, 30cadavres par jour, dont un tiers sont des civils.Le personnel de la morgue est d\u00e9bord\u00e9. Quelques cadavres sont entrepos\u00e9s dehors. Ukraine, le 10 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/c81ca5a_1648563000193-lgeai-mikolaev-9-10mars-61.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:38:54+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, qu'est-ce qui vous a surpris le plus sur le terrain ?    Milos         Bonjour Milos,          Ce qui m\u2019a le plus marqu\u00e9, c\u2019est que c\u2019est tout un pays, un peuple qui est attaqu\u00e9, dont la vie change du jour au lendemain, mais qui pourtant s\u2019adapte. Les civils prennent les armes et sont pr\u00eats \u00e0 tout pour d\u00e9fendre leur pays. Avant d\u2019aller en Ukraine, j\u2019\u00e9tais en Syrie, du c\u00f4t\u00e9 des Kurdes, o\u00f9 ils sont en guerre depuis des ann\u00e9es. En Ukraine, du jour au lendemain, la population a d\u00fb changer de vie.              A Odessa, en Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. Entra\u00eenement au tir et au maniement des armes de la d\u00e9fense civile. Tous sont volontaires pour d\u00e9fendre leur ville contre l\u2019invasion russe. Des femmes ont d\u00e9cid\u00e9 de rester et de s\u2019engager. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0c7fa02_1648824195852-lgeai-odessa-6-mars-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:35:30+00:00","articleBody":"    Bonjour ! D'apr\u00e8s vous en tant que photoreporter, quel est le r\u00f4le des images dans ce conflit ? Ont-elles permis de r\u00e9aliser l'horreur de ce qui est en train de se passer ?    Justine         Bonjour Justine, dans chaque conflit, l\u2019image est indispensable. On est dans une guerre d\u2019information. Notre travail permet de montrer ce qu\u2019il se passe sur le terrain. C\u2019est important, d\u2019autant plus que la Russie cache \u00e0 son peuple qu\u2019elle m\u00e8ne une guerre en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T15:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:29:52+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.              Odessa, mars 2022. Une des art\u00e8res principales du centre-ville est barricad\u00e9e avec des h\u00e9rissons en m\u00e9tal. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/48f9513_1648823253728-lgeai-odessa-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T14:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:27:08+00:00","articleBody":"     Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions du mot \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 16\u00a0h\u00a030, posez vos questions \u00e0 Laurence Geai, notre photojournaliste de retour d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-01T14:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:14:55+00:00","articleBody":"    Si la Chine se mettait \u00e0 aider Moscou financi\u00e8rement et militairement ouvertement au yeux du monde entier puis qu\u2019elle subissent  une pluie de nombreuses  sanctions internationales un peu comme Moscou que deviendra le monde  apr\u00e8s l\u2019isolement de ces deux pays ?     Christian         Bonjour Christian,          Pour l\u2019instant, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, P\u00e9kin s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les puissances occidentales ont mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions. Les entreprises chinoises font preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          Vendredi, l\u2019UE a appel\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas interf\u00e9rer\u00a0\u00bb dans les sanctions occidentales visant la Russie. \u00ab\u00a0Les entreprises regardent comment les pays se positionnent (\u2026). Aucun citoyen europ\u00e9en ne comprendrait que [la Chine] soutienne la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 poursuivre sa guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a pr\u00e9venu Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet en visioconf\u00e9rence avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T14:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:01:51+00:00","articleBody":"         Un homme jette des d\u00e9bris de b\u00e2timents d\u00e9truits lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes dans un grand crat\u00e8re d\u2019explosion \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, vendredi 1er\u00a0avril\u00a02022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/063d979_1648821616660-207592.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-01T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:00:53+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T14:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:00:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, 10\u00e9me question on ne sait jamais, L'OTAN pratique t'il des techniques de dissuasion comme la russie? car on entent toujours parler des forces russes qui viennent lorgner sur le territoire des pays membres mais pas l'inverse.    Fafa         Bonjour Fafa,          Si vous pensez aux incursions a\u00e9riennes russes, \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00eele du Gotland, en Su\u00e8de, l\u2019OTAN ne va pas jusqu\u2019\u00e0 survoler la Russie ou la Bi\u00e9lorussie. N\u00e9anmoins, hier, un B-52 survolait la Pologne et patrouillait aux abords de Kaliningrad et de la Bi\u00e9lorussie.              B-52 FLIGHTRADAR24.COM       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5687cdf_1648732574677-b-52.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T14:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:48:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, question curieuse : y a-t-il une r\u00e9action de la part des pays dont on n'entend pas parler tr\u00e8s souvent sur la sc\u00e8ne internationale (Islande, Andorre, Liechtenstein, Luxembourg, etc.) face \u00e0 la guerre ?    Max         Bonjour, Max,          L\u2019Islande a condamn\u00e9 l\u2019attaque russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La principaut\u00e9 d\u2019Andorre a pris la d\u00e9cision de sanctionner la Russie et la Bi\u00e9lorussie. Le Liechtenstein s\u2019est ralli\u00e9 \u00e0 la condamnation par l\u2019UE de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Et Xavier Bettel, le premier ministre luxembourgeois, a aussi condamn\u00e9 la Russie. Le pays a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0fournir du mat\u00e9riel l\u00e9tal et non l\u00e9tal ainsi que de l\u2019appui logistique et une contribution financi\u00e8re, mais aussi de renforcer le personnel militaire en Lituanie dans le cadre de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e renforc\u00e9e de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, rapportait le Luxemburger Wort, le 28\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T14:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:28:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en \u0153uvre l\u2019initiative propos\u00e9e par la France d\u2019instaurer des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron au sujet de l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioup...","dateModified":"2022-04-01T13:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:15:50+00:00","articleBody":"    l'Australie va t elle donner des blind\u00e9s \u00e0 l'Ukraine    nathy         Bonjour nathy,          Oui, l\u2019Australie va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des Bushmaster, des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes sur roues construits par la filiale australienne du groupe industriel fran\u00e7ais Thales. Selon le Sydney Morning Herald, ils seront convoy\u00e9s depuis l\u2019Australie par les avions de transport C-17 Globemaster, qui peuvent en embarquer trois ou quatre par vol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T13:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#329066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:07:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que la frappe ukrainienne en Russie a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 officiellement par les autorit\u00e9s ukrainiennes ou peut-il s'agir d'une op\u00e9ration sous faux pavillon de mani\u00e8re \u00e0 justifier \u00e0 posteriori une r\u00e9action \u00e9nergique de l'arm\u00e9e russe ? Merci de votre r\u00e9ponse    Djamel        Est ce que l'arm\u00e9e ukrainienne a communiqu\u00e9 sur l'attaque du d\u00e9p\u00f4t de carburant?\r\nLes Russes ont pour habitude de faire de fausses attaques sur leur propre sol pour justifier une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale...    rde        Bonjour ; attaque ukrainienne sur le sol russe : et si V. Poutine utilisait ici sa bonne vieille strat\u00e9gie : provoquer lui-m\u00eame un tel bombardement, pour ensuite incriminer les ukrainiens ; un satan\u00e9 poisson d'avril !    Arthur         Bonjour Djamel, rde et Arthur,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 poser cette question. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait ni confirmer ni infirmer les informations faisant \u00e9tat de l\u2019implication de l\u2019Ukraine dans cette frappe, car il ne dispose pas d\u2019informations militaires, annonce l\u2019agence Reuters. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral ukrainiens n\u2019ont pas r\u00e9pondu aux demandes de commentaires de l\u2019agence Reuters. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a dit \u00e0 un journaliste du quotidien allemand Bild qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019a pas d\u2019information\u00a0\u00bb concernant une attaque ukrainienne sur Belgorod.          Pour ce qui est d\u2019une \u00ab\u00a0attaque sous faux drapeau\u00a0\u00bb, les r\u00e9seaux sociaux s\u2019interrogent \u2013 comment deux h\u00e9licopt\u00e8res ont-ils pu entrer dans l\u2019espace a\u00e9rien russe pour s\u2019en prendre \u00e0 une installation strat\u00e9gique sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s et abattus\u00a0?, etc.  \u2013\u00a0; les seuls \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre sont les pilotes des deux Mi-24.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T13:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T12:04:53+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 notre carte","dateModified":"2022-04-01T12:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:54:58+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.          Il s\u2019agit de soldats ukrainiens dans la banlieue de Kiev, le 31\u00a0mars 2022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.              Des soldats ukrainiens se tiennent pr\u00e8s d\u2019un char russe br\u00fbl\u00e9 dans la banlieue de Kiev, le 31 mars 2022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2b08034_1648810598913-364419.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T12:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:45:46+00:00","articleBody":"     Un peu plus de 4,1\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par les Russes le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). \u00ab\u00a0Forc\u00e9s de fuir pour rester en vie. Forc\u00e9s d\u2019abandonner leur foyer. Forc\u00e9s de se s\u00e9parer de leurs familles. Cette trag\u00e9die doit prendre fin\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le HCR.          Depuis le 22\u00a0mars, le flux de r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019est nettement ralenti, aux alentours de quarante mille passages quotidiens. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans l\u2019un des pays limitrophes, ou bien en trouvant refuge ailleurs en Ukraine. L\u2019Organisation des nations unies (ONU) estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants.\u00a0Selon l\u2019Unicef, environ deux millions d\u2019enfants se trouvent parmi les personnes ayant fui. L\u2019organisation estime aussi que plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions d\u2019enfants que compte le pays sont soit des d\u00e9plac\u00e9s internes soit des r\u00e9fugi\u00e9s.          Environ 204\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui le pays et rencontrent parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e (Sud), annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, ni les zones de l\u2019Est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses depuis la m\u00eame ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-01T11:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:41:55+00:00","articleBody":"     L\u2019acteur fran\u00e7ais a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, les \u00ab\u00a0folles d\u00e9rives inacceptables\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine et apport\u00e9 son soutien au \u00ab\u00a0peuple russe [qui n\u2019en] est pas responsable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que Depardieu ne comprend sans doute pas tout ce qui se passe, car il n\u2019est pas totalement plong\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, a persifl\u00e9 vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il ne comprend pas (\u2026) ce que sont [les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine de] Donetsk et Louhansk, il n\u2019est pas au courant des bombardements de civils\u00a0\u00bb, dont Moscou accuse Kiev, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Si cela est n\u00e9cessaire, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le lui raconter et \u00e0 lui expliquer afin qu\u2019il comprenne mieux. S\u2019il le souhaite.\u00a0\u00bb          Signe de l\u2019agacement suscit\u00e9 \u00e0 Moscou par les critiques de M. Depardieu, un d\u00e9put\u00e9 russe, Soultan Khamzaev, a appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 lui retirer la nationalit\u00e9 russe et \u00e0 transf\u00e9rer ses biens immobiliers dans le pays \u00e0 des associations caritatives. \u00ab\u00a0Il est important de parler de la n\u00e9cessit\u00e9 de retirer son passeport \u00e0 G\u00e9rard Depardieu pour ses attaques pr\u00e9somptueuses et sa pr\u00e9tention \u00e0 parler au nom du peuple russe, qui ne lui a pas d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0\u00bb ce droit, a d\u00e9clar\u00e9 M. Khamzaev, cit\u00e9 par les agences russes.          M.\u00a0Depardieu poss\u00e8de un passeport russe depuis 2013, un document remis personnellement par M. Poutine, qu\u2019il a couvert d\u2019\u00e9loges ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le comparant par exemple au pape Jean-Paul II. Mais apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019acteur fran\u00e7ais a exprim\u00e9 son opposition contre cette \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb, appelant le 1er\u00a0mars \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe Kremlin veut \u00ab\u00a0expliquer\u00a0\u00bb la guerre en Ukraine \u00e0 G\u00e9rard Depardieu","dateModified":"2022-04-01T12:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:30:07+00:00","articleBody":"      Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole de la ville de Belgorod, en Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 vendredi matin, provoquant plusieurs explosions et un incendie important. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une op\u00e9ration ukrainienne, tr\u00e8s probable, a \u00e9t\u00e9 rapidement reprise par les autorit\u00e9s russes.\u00a0Elle n\u2019avait, pour le moment, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Deux personnes travaillant sur ce d\u00e9p\u00f4t g\u00e9r\u00e9 par l\u2019entreprise Rosneft auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Apr\u00e8s le lever du jour, un incendie important \u00e9tait toujours visible sur place, avec au moins huit r\u00e9servoirs en train de br\u00fbler. Les habitants de trois rues voisines ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.          Les pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ont repris vendredi, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, en visioconf\u00e9rence, a annonc\u00e9 un n\u00e9gociateur russe. Peu avant, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait estim\u00e9 que l\u2019attaque sur le d\u00e9p\u00f4t de carburant allait peser sur les n\u00e9gociations.          Vendredi devait avoir lieu l\u2019\u00e9vacuation de civils toujours pris au pi\u00e8ge dans la ville assi\u00e9gi\u00e9e de Marioupol. Un convoi restreint de la Croix-Rouge est parti de Zaporijia vendredi matin, esp\u00e9rant aller \u00e0 la rencontre des quarante-cinq cars affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019Ukraine. Toutefois, un porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a estim\u00e9, dans la matin\u00e9e, qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas certain que l\u2019\u00e9vacuation puisse se d\u00e9rouler. Par ailleurs, les trois v\u00e9hicules partis en direction de Marioupol n\u2019\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 convoyer des vivres et de l\u2019aide humanitaire. Selon des estimations, environ 160\u00a0000\u00a0habitants seraient encore dans la cit\u00e9 portuaire.          D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport du renseignement britannique, les forces ukrainiennes ont repris du terrain dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord-est de Kiev. Le gouverneur de la r\u00e9gion a aussi d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que les troupes russes qui assi\u00e9geaient la ville depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avaient commenc\u00e9 \u00e0 se retirer. Moscou a annonc\u00e9 concentrer ses efforts militaires sur l\u2019est du pays, mais aucun retrait significatif n\u2019a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 pour le moment. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion, des soldats russes sont encore d\u00e9ploy\u00e9s au nord de Tchernihiv, en direction de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et la Russie, et il est pr\u00e9matur\u00e9 de baisser la garde.          A partir de vendredi, les acheteurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, les Europ\u00e9ens refusant le paiement en roubles exig\u00e9 par Moscou, a r\u00e9agi le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire. Les pays europ\u00e9ens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars comme cela est \u00ab\u00a0\u00e9crit dans les contrats\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-01T18:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:18:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Belgorod, en Russie, l\u2019agence de presse russe TASS a fait part dans la journ\u00e9e d\u2019un second incident. Une roquette serait tomb\u00e9e sur le territoire du village de Nikolsko\u00efe,\u00a0\u00e9galement dans la r\u00e9gion de Belgorod, mais \u00e0 environ cinquante kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re.          Selon cette source, la roquette venait du territoire ukrainien et n\u2019a fait aucune victime ni aucun d\u00e9g\u00e2t en tombant. Des images de la frappe ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur la messagerie s\u00e9curis\u00e9e Telegram\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une roquette est tomb\u00e9e sur le village russe de Nikolsko\u00efe, dans la r\u00e9gion de Belgorod","dateModified":"2022-04-01T11:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:15:46+00:00","articleBody":"     Gefco, entreprise internationale fran\u00e7aise dans le secteur du transport et de la logistique, va racheter les 75\u00a0% de parts de son actionnaire majoritaire, les Chemins de fer russes (RZD), plac\u00e9 sous sanctions internationales pour son r\u00f4le dans la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le groupe. Alors que plusieurs repreneurs s\u2019\u00e9taient manifest\u00e9s, \u00ab\u00a0le directoire de Gefco a d\u00e9cid\u00e9, avec l\u2019accord de son conseil de surveillance, que la soci\u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame rach\u00e8tera les 75\u00a0% de ses parts actuellement d\u00e9tenues par les Chemins de fer russes\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Cette op\u00e9ration devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00ab\u00a0avant le 11\u00a0avril\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise du transport Gefco va racheter les parts des Chemins de fer russes, son actionnai...","dateModified":"2022-04-01T11:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une frappe en Russie sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant, attribu\u00e9e aux forces ukrainiennes, Moscou a estim\u00e9 que cette attaque allait peser sur les pourparlers en cours avec la partie ukrainienne. \u00ab\u00a0Il est clair qu\u2019on ne peut pas consid\u00e9rer cela comme quelque chose qui va cr\u00e9er les conditions appropri\u00e9es pour la poursuite des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Vendredi matin, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Belgorod, en Russie. La r\u00e9alit\u00e9 des frappes ne fait aucun doute, ce qui explique probablement que les autorit\u00e9s russes n\u2019aient pas cherch\u00e9 \u00e0 temporiser ou \u00e0 dissimuler les faits. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une op\u00e9ration ukrainienne, tr\u00e8s probable, a \u00e9t\u00e9 rapidement reprise par les autorit\u00e9s russes, mais elle n\u2019avait, pour le moment, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a tout de m\u00eame fait \u00e9tat de progr\u00e8s dans les discussions avec l\u2019Ukraine, il a annonc\u00e9 que Moscou pr\u00e9parait sa r\u00e9ponse aux propositions formul\u00e9es par Kiev.          S\u2019exprimant devant la presse, le chef de la diplomatie russe a jug\u00e9 que les discussions devaient se poursuivre, tout en disant avoir constat\u00e9 que les Ukrainiens commen\u00e7aient \u00e0 se montrer beaucoup plus \u00ab\u00a0compr\u00e9hensifs\u00a0\u00bb au sujet de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et du Donbass, o\u00f9 Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Louhansk.          Vendredi, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, les pourparlers ont repris en visioconf\u00e9rence, a annonc\u00e9 un n\u00e9gociateur russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant russe va peser sur les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine, avertit l...","dateModified":"2022-04-01T11:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:50:21+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/8fce406_1648807272247-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-04-01T10:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:48:24+00:00","articleBody":"     Nous allons clore ce tchat. Notre journaliste Nabil Wakim, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses contributions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-04-01T10:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:47:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nA-t-on une id\u00e9e assez pr\u00e9cise du temps qui serait n\u00e9cessaire pour que l'Europe de l'ouest puisse s'\u00e9manciper totalement du gaz russe (par ex construction de terminaux pour le GNL, augmentation de la production d'autres partenaires...) ?\r\nTCHAT    c'est pas demain la veille ?         Bonjour et merci pour cette question. L\u2019Europe mettra longtemps \u00e0 se d\u00e9barrasser du gaz russe, au mieux cinq ans. Si elle veut le faire, elle doit s\u2019appuyer sur un bouquet de solutions\u00a0: en premier lieu, r\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie de mani\u00e8re massive, pas simplement les particuliers mais aussi les entreprises et les pouvoirs publics. Ensuite, elle doit trouver d\u2019autres sources d\u2019approvisonnement. Mais pour les prochaines ann\u00e9es, le gaz import\u00e9 par bateau ne pourra repr\u00e9senter qu\u2019une moiti\u00e9, environ, du gaz russe import\u00e9 en Europe. L\u2019UE doit \u00e9galement d\u00e9velopper plus rapidement les \u00e9nergies renouvelables et l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Mais ce chemin sera tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0: le gaz import\u00e9 par bateaux est plus cher que le gaz russe.  Il ne pourra \u00eatre rendu acceptable qu\u2019en r\u00e9duisant les consommations d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:42:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,  une suspension des livraisons de gaz russe pourrait elle mettre en danger la stabilit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique de certains pays europ\u00e9ens ?     Electron         Bonjour, Electron,          Merci pour cette question importante. On n\u2019y pense pas souvent, mais le gaz est tr\u00e8s utilis\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe. En France il ne compte que pour 8\u00a0% du bouquet \u00e9lectrique, mais pour plus de 15\u00a0% en Allemagne \u2013 d\u2019autres pays sont plus d\u00e9pendants encore. Il est essentiel de comprendre que le r\u00e9seau europ\u00e9en est interconnect\u00e9 et qu\u2019il faut maintenir en permanence un \u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe \u00e0 la seconde pr\u00e8s. Si des centrales \u00e0 gaz venaient \u00e0 manquer \u00e0 l\u2019appel, il y a un risque de devoir recourir \u00e0 des coupures cibl\u00e9es pour soulager le r\u00e9seau. Nous n\u2019en sommes pas l\u00e0, mais si les tensions autour du gaz s\u2019aggravent, cela peut repr\u00e9senter un risque dans le futur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:35:18+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, si les europ\u00e9en d\u00e9cident de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance au gaz russe, la Russie se tournera vers d'autres march\u00e9s (Ce gaz sera br\u00fbl\u00e9 t\u00f4t ou tard).\r\nQuels sont nos leviers de menaces et mesures de r\u00e9torsions envers les pays int\u00e9ress\u00e9s (Inde, Asie, Japon)?    SodaBulle         Bonjour SodaBulle, la Russie peut se tourner vers d\u2019autres march\u00e9s pour exporter son p\u00e9trole, mais c\u2019est beaucoup plus difficile pour son gaz\u00a0: ses gazoducs et ses champs gaziers sont tourn\u00e9s vers l\u2019Europe et elle ne peut pas facilement renvoyer cette production en Chine, par exemple. Si elle interrompait les livraisons vers l\u2019Europe, elle pourrait stocker quelques jours, mais serait ensuite oblig\u00e9e de br\u00fbler le gaz ou d\u2019interrompre ses op\u00e9rations. On comprend bien que ce n\u2019est pas l\u00e0 son int\u00e9r\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:31:15+00:00","articleBody":"    Il existe en France des fournisseurs de gaz dit vert, renouvelable. Quelle proportion du gaz consomm\u00e9 provient de cette source et est-il envisageable de d\u00e9velopper cet production \u00e0 court terme ?    Vert         Bonjour, Vert,          Le gaz renouvelable, parfois appel\u00e9 biom\u00e9thane ou biogaz, est principalement issu de d\u00e9chets agricoles qui mac\u00e8rent dans de grandes cuves (des m\u00e9thaniseurs), il est ensuite inject\u00e9 dans le r\u00e9seau de gaz. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, cela concerne moins de 1\u00a0% du gaz consomm\u00e9 en France. Le secteur gazier esp\u00e8re d\u00e9velopper rapidement cette production, en s\u2019appuyant sur des agriculteurs. La France esp\u00e8re atteindre 10\u00a0% de biogaz d\u2019ici \u00e0 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:28:55+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le chat!\r\nUn article des Echos \u00e9voque la possibilit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens de payer en Euros \u00e0 une banque russe non vis\u00e9e par les sanctions, qui se chargerait d'effectuer la conversion en Roubles (avec un accord sur les commissions de change) pour ensuite reverser l'argent \u00e0 Gazprom. Ce tour de passe passe permettrait de r\u00e9gler la situation dans les faits, et de soutenir un peu le rouble.\r\nPensez-vous qu'une telle solution est acceptable par les Russes (signe qu'ils cherchent avant tout \u00e0 soutenir leur monnaie), ou au contraire, recherchent-ils surtout un signal d'\"affaiblissement\" des Occidentaux, et donc pr\u00e9f\u00e8rent attendre que nous acceptions, forc\u00e9s, de payer directement en roubles?    TourDePassePasse         Bonjour, TourDePassePasse,          Oui, c\u2019est une des pistes possibles, sur laquelle comptent les Europ\u00e9ens, en passant par la banque Gazprombank, la banque du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, qui se chargerait de convertir les euros ou les dollars en roubles. Vladimir Poutine a envoy\u00e9 au cours des derni\u00e8res heures des signaux contradictoires\u00a0: il a affirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accepter une telle m\u00e9canique, avant de sembler revenir sur ses propos. Mon coll\u00e8gue Adrien P\u00e9cout fait le tour de la question dans cet article.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:26:15+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, le gaz am\u00e9ricain de remplacement est il de schiste? N' y a t il pas un probl\u00e8me \u00e9cologique en plus du r\u00e9chauffement? \r\n    Carbonara         Bojour, Carbonara,          Oui, le gaz produit aux Etats-Unis est du gaz dit \u00ab\u00a0de schiste\u00a0\u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, il est extrait d\u2019une mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente de celle qui est employ\u00e9e pour le gaz russe, mais il s\u2019agit dans tous les cas de m\u00e9thane. C\u2019est donc la m\u00eame chose. Vous avez raison, l\u2019extraction de gaz de schiste est d\u00e9sastreuse pour l\u2019environnement de plusieurs mani\u00e8res, notamment parce qu\u2019il faut multiplier les forages et que cela provoque des fuites importantes de m\u00e9thane, qui contribue plus encore que le CO2 au r\u00e9chauffement climatique. On peut toutefois noter qu\u2019aucune extraction d\u2019hydrocarbure ne peut se faire sans impact sur l\u2019environnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:19:59+00:00","articleBody":"    Je suis un peu perdu dans les proportions de cette \u00e9nergie du gaz. Quel est son poids dans la demande \u00e9nerg\u00e9tique totale d'un pays comme la France ? (par exemple il me semble que l'\u00e9lectricit\u00e9 -majoritairement nuclaire- repr\u00e9sente un tiers de l'\u00e9nergie totale consomm\u00e9e).    \u00c9chelles         Bonjour, Echelles,          Vous avez raison de souligner qu\u2019il faut avoir en t\u00eate les ordres de grandeur. Le bouquet \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais se compose de 40\u00a0% de nucl\u00e9aire, 28\u00a0% de p\u00e9trole, 16\u00a0% de gaz naturel, 14\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et d\u00e9chets, et 2\u00a0% de charbon. Mais il ne faut pas confondre le bouquet \u00e9nerg\u00e9tique et le bouquet \u00e9lectrique, lequel est compos\u00e9 \u00e0 70\u00a0% de nucl\u00e9aire.          Cela dit, toutes les \u00e9nergies ne sont pas substituables\u00a0: le gaz est l\u2019une des principales \u00e9nergies utilis\u00e9es pour se chauffer, mais il est \u00e9galement tr\u00e8s utlis\u00e9 pour l\u2019industrie, et dans une moindre mesure en France pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:14:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci beaucoup pour ce chat. On entend finalement tr\u00e8s peu parler de ce besoin d'aller vers plus de \"sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\", que ce soit par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ou m\u00eame dans la presse (les messages \u00e0 ce sujet du r\u00e9gulateur de l'\u00e9nergie par ex ont \u00e9t\u00e9 peu publicis\u00e9s). Est-ce un tabou ? N'est-ce pas tr\u00e8s probl\u00e9matique que personne ne semble s'autoriser \u00e0 encourager cette sobri\u00e9t\u00e9 (au moins aupr\u00e8s de ceux qui le peuvent) ?    1degredemoinschezsoi         Bonjour 1degr\u00e9demoins, vous avez raison cette question de la sobri\u00e9t\u00e9 devrait redevenir centrale. Pour m\u00e9moire la France a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 une grande op\u00e9ration de ce type...en 1973, lors de la \u00ab\u00a0chasse au gaspi\u00a0\u00bb, pour inciter \u00e0 consommer moins (Cette vid\u00e9o rappelera des souvenirs \u00e0 certain.e.s). Malheureusement, ces r\u00e9flexes n\u2019ont pas persist\u00e9 quand les prix du p\u00e9trole sont retomb\u00e9s. Une chose est certaine\u00a0: limiter la consommation d\u2019\u00e9nergie, c\u2019est bon pour le climat, mais aussi pour le portefeuille des m\u00e9nages et d\u00e9sormais pour sortir de la d\u00e9pendance \u00e0 la Russie. Ceci dit, c\u2019est aussi un sujet tabou politiquement\u00a0: m\u00eame les candidats qui se r\u00e9clament de la sobri\u00e9t\u00e9, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon ou Yannick Jadot, h\u00e9sitent \u00e0 faire campagne sur ce sujet. Le gouvernement reste lui aussi tr\u00e8s prudent sur le sujet, comme le rappelait r\u00e9cemment ma coll\u00e8gue Elsa Conesa dans cet article, par peur d\u2019\u00eatre accus\u00e9 de ressusciter le rationnement. Je suis d\u2019accord avec vous, je trouve dommage que cette th\u00e9matique n\u2019ait pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9merger dans le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:08:46+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nbonjour, pourquoi la Russie veut-elle imposer un paiement en roubles pour le gaz et pas pour le p\u00e9trole ?    JeanJeand'ici         Bonjour JeanJeand\u2019ici, c\u2019est une bonne question\u00a0et elle soul\u00e8ve une bizarrerie parmi d\u2019autres dans cette affaire\u00a0: la Russie veut imposer le paiement en roubles uniquement aux pays qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb, mais pas aux autres, qui pourront continuer \u00e0 acheter du gaz et du p\u00e9trole en euros et en dollars. Je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, mais il semble clair que cette menace s\u2019adresse d\u2019abord aux Europ\u00e9ens, pour leur rappeler \u00e0 quel point ils sont d\u00e9pendants du gaz russe, alors qu\u2019ils ont de nombreuses autres sources d\u2019approvisionnement pour le p\u00e9trole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:05:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Wakim,\r\n\r\nMerci pour ce live tr\u00e8s \u00e9clairant. Ma question est la suivante: se restreindre de gaz russe, est-ce dans un premier temps faire un bond en arri\u00e8re concernant la production \u00e9nerg\u00e9tique? En attendant le d\u00e9ploiement d'\u00e9nergies \"vertes\", un retour forc\u00e9 \u00e0 des \u00e9nergies moins \"propres\" telles que le nucl\u00e9aire ou le charbon?    Le Gazouilleur.         Bonjour Le Gazouilleur, la question que vous posez est cruciale\u00a0: beaucoup d\u2019experts du secteur s\u2019inqui\u00e8tent du fait que, pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe, on se repose beaucoup plus sur le charbon pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, plut\u00f4t que sur le gaz. C\u2019est notamment un risque important en Allemagne. La France envisage par ailleurs de maintenir la production d\u2019une centrale \u00e0 charbon qui devait fermer hier, celle de Saint-Avold (en Moselle). Par ailleurs, l\u2019Europe se lance dans la construction de plusieurs terminaux pour accueillir des navires charg\u00e9s en gaz liqu\u00e9fi\u00e9, ce qui pourrait remplacer la d\u00e9pendance au gaz russe par une d\u00e9pendance au gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Mes coll\u00e8gues Perrine Mouterde et Audrey Garic ont \u00e9crit un bon article \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:04:01+00:00","articleBody":"         Sur cette photo d\u2019archive prise le 1er mars 2022, un conteneur est d\u00e9cor\u00e9 d\u2019une carte montrant le gazoduc Nord Stream 2, qui devait livrer du gaz russe aux m\u00e9nages europ\u00e9ens, dans la zone industrielle de Lubmin, dans le nord-est de l\u2019Allemagne. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0b9b68e_1648807387249-000-324z3gw.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:00:02+00:00","articleBody":"              Est-ce que les chaudi\u00e8res sont branch\u00e9es directement au bout des gazoducs russes ? S'ils coupent le gaz, est-ce qu'on a moyen d'avoir de l'eau chaude pendant encore un moment ?    NR         Bonjour NR,          Votre chaudi\u00e8re n\u2019est pas branch\u00e9e sur un gazoduc russe, sauf si vous utilisez une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 de gaz pour vos besoin personnels \ud83d\ude09. Tous les pays europ\u00e9ens disposent de stockages de gaz, qui sont g\u00e9n\u00e9ralement remplis pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre utilis\u00e9s pendant l\u2019hiver. En cas de coupure \u2013 qui n\u2019est pas, je le r\u00e9p\u00e8te, le sc\u00e9nario le plus probable \u2013, la France puiserait dans ses stockages d\u2019abord et continuerait d\u2019importer du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) par bateaux. Cela ne compenserait pas la totalit\u00e9 du gaz russe, mais impliquerait de s\u2019organiser \u00e0 terme pour r\u00e9duire nos consommations (et cela concernerait plus le chauffage que l\u2019eau chaude).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:55:17+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nSi on regarde les fournisseurs alternatifs potentiels de gaz, la Russie et son r\u00e9gime autoritaire ne d\u00e9pareille pas: Alg\u00e9rie, EAU, Qatar, Azerbaidjan, ...\r\nPour le p\u00e9trole ce n'est guerre mieux entre l'Arabie Saoudite, l'Iran, l'Irak,...\r\nBref, se d\u00e9gager de l'emprise de la Russie ne revient il pas se rendre plus d\u00e9pendant d'un autre pays gu\u00e8re recommandable ?    glagla         Bonjour, Glagla (vous \u00eates visiblement recouvert.e de neige, vous aussi),          Vous avez raison, l\u2019un des probl\u00e8mes, souvent n\u00e9glig\u00e9, concernant les \u00e9nergies fossiles est la d\u00e9pendance dans laquelle nous nous trouvons. La France importe 98\u00a0% de son gaz et de son p\u00e9trole, et doit donc maintenir de bonnes relations avec des pays producteurs, qui ne sont pas tous de grandes d\u00e9mocraties. Une des strat\u00e9gies consiste \u00e0 multiplier les sources d\u2019approvisonnement pour ne pas trop d\u00e9pendre d\u2019un pays, mais cela n\u2019est pas toujours  possible, pour des raisons physiques ou g\u00e9ographiques. Une autre strat\u00e9gie serait de diminuer au maximum l\u2019usage des \u00e9nergies fossiles, ce qui serait \u00e9galement la meilleure chose qui puisse arriver pour faire face \u00e0 l\u2019urgence climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T10:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:51:21+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nLa question \"Et si l'Ukraine coupait le gaz\" ne se pose-t-elle pas \u00e9galement, puisqu'un gazoduc majeur traverse le pays et que Zelensky demande r\u00e9guli\u00e8rement aux pays d'Europe occidentale de ne plus s'approvisionner en Russie ?\r\nEst-ce qu'un arr\u00eat volontaire et impos\u00e9 par l'Ukraine est envisageable (en excluant donc les d\u00e9g\u00e2ts accidentelles lors de combats), ou existe-t-il un accord tacite pour ne pas interrompre les livraisons, parce-que cela couperait aussi l'approvisionnement de l'Ukraine, parce-que cela m\u00e9contenterait les pays qui la soutienne ou pour d'autres raisons ?    M\u00e9thanie         Bonjour, M\u00e9thanie (bravo pour ce pseudo tr\u00e8s appropri\u00e9 \u00e0 ce tchat)          Un gazoduc traverse effectivement l\u2019Ukraine, mais il n\u2019est qu\u2019une des sources d\u2019approvisionnement en gaz russe en Europe, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre la seule. L\u2019arr\u00eat de ce gazoduc aurait des cons\u00e9quences, mais ne serait pas insurmontable, pour l\u2019UE. Du point de vue ukrainien, il s\u2019agit plus d\u2019un choix politique\u00a0: Kiev a-t-il int\u00e9r\u00eat \u00e0 priver ses alli\u00e9s europ\u00e9ens de gaz en fin d\u2019hiver\u00a0? Cela ferait encore monter les prix et serait mal v\u00e9cu par les opinions publiques europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T09:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:47:13+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, si la russie coupe r\u00e9ellement le gaz pour l'europe, avons nous une solution temporaire pour l'hiver prochain avant de trouver une solution plus durable \u00e0 long terme ?    Jack         Bonjour, Jack,          Cette situation est variable en fonction des pays europ\u00e9ens, qui ne sont pas tous d\u00e9pendants du gaz russe de la m\u00eame mani\u00e8re. Dans beaucoup de pays d\u2019Europe, on se dirige vers les beaux jours (bon, sauf aujourd\u2019hui \u00e0 Paris visiblement, o\u00f9 il neige \u2744\ufe0f), et donc les besoins en chauffage vont diminuer progressivement. En revanche, les besoins restent forts en Europe centrale et orientale pour le chauffage. C\u2019est \u00e9galement l\u2019industrie qui pourrait en p\u00e2tir, notamment la production d\u2019engrais.En tout \u00e9tat de cause, dans l\u2019hypoth\u00e8se \u2013 \u00e0 mon sens improbable \u2013 d\u2019une coupure du gaz russe, il faudra mettre en place des politiques de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans beaucoup de pays europ\u00e9ens\u00a0: baisse du chauffage, rotation dans les usines, etc., de mani\u00e8re imm\u00e9diate, et acc\u00e9l\u00e9rer ce qui peut faire \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie sur le long terme (r\u00e9novation des b\u00e2timents, baisse de la vitesse sur les routes, etc.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T09:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:41:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur WAKIM,\r\nNe pensez-vous pas que les europ\u00e9ens ont p\u00e9ch\u00e9 par na\u00efvet\u00e9 en privil\u00e9giant leurs achats de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques selon les prix des march\u00e9s plut\u00f4t que selon des consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques?. On pouvait au moins se douter que d\u00e9pendre d'un fournisseur unique pouvait cr\u00e9er des probl\u00e8mes \u00e0 terme. c'est un cas d'\u00e9cole pour des \u00e9tudiants en commerce.\r\n\r\nMerci    Grib         Bonjour, Grib,          Oui, les fluctuations des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie lors des derni\u00e8res ann\u00e9es ont fait perdre de vue \u00e0 un certain nombre d\u2019acteurs que la question de l\u2019offre et de la demande n\u2019est pas suffisante et que les facteurs g\u00e9opolitiques sont essentiels \u00e0 leur compr\u00e9hension. Cela dit, il y a d\u2019abord une logique g\u00e9ographique pour l\u2019Europe \u00e0 acheter du gaz russe\u00a0: quand on dit que la Russie fait partie de l\u2019Europe, ce n\u2019est pas une simple formule. Il est \u00e9videmment moins cher et plus simple de se procurer du gaz russe par gazoduc que d\u2019importer du gaz par bateaux depuis le Qatar ou les Etats-Unis\u2026 Le vrai sujet me semble \u00eatre de diminuer g\u00e9n\u00e9ralement notre exposition aux \u00e9nergies fossiles import\u00e9es, pour des raisons \u00e9conomiques et climatiques \u00e9videntes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T09:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:37:50+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour cette pr\u00e9sence!\r\n\r\nSe pourrait il que Poutine par ses exigences nous pousse \u00e0 prendre la d\u00e9cision de ne plus importer son gaz que nous avons du mal \u00e0 prendre?    On n'a pas de p\u00e9trole mais on a des id\u00e9es          Bonjour, et merci pour cette question.          Beaucoup de pays europ\u00e9ens ne peuvent se passer du gaz russe \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, il faut trouver d\u2019autres sources d\u2019approvisonnement, et cela peut prendre des ann\u00e9es.  Mais vous avez raison de souligner que l\u2019attitude de Vladimir Poutine pousse les Europ\u00e9ens \u00e0 acc\u00e9lerer le fait de trouver d\u2019autres solutions que le gaz russe. On pourrait esp\u00e9rer que cela pousse \u00e9galement \u00e0 une plus grande sobri\u00e9t\u00e9 dans les usages \u00e9nerg\u00e9tiques, comme l\u2019Allemagne vient de le d\u00e9cider. Notez \u00e9galement que tous les pays ne sont pas d\u00e9pendants de la m\u00eame mani\u00e8re\u00a0: la France importe 20\u00a0% environ de son gaz de Russie\u00a0; l\u2019Allemagne, plus de 50\u00a0%\u00a0; et certains pays d\u2019Europe orientale, 100\u00a0%.          Toutefois, au sein de ces pays, le gaz ne repr\u00e9sente partfois qu\u2019une petite partie du mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0:              Part du gaz dans la consommation \u00e9nerg\u00e9tique des pays europ\u00e9ens INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/b444db1_213831035-graphique-consogazpaysue350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T11:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:34:23+00:00","articleBody":"    TCHAT La Russie peut-elle r\u00e9ellement se permettre de se passer des revenus du gaz vendu \u00e0 l'UE, en coupant le robinet qui lui rapporte plus de 800 M\u20ac par jour si je ne fais pas erreur? (Merci pour vos lives)    S\u00e9bastien          Bonjour, S\u00e9bastien,          Vous avez tout \u00e0 fait raison de poser cette question, qui est cruciale. Si l\u2019on est rationnel, la Russie a absolument besoin de continuer ses livraisons de gaz, de p\u00e9trole et de charbon \u00e0 l\u2019UE, qui ne sont pas vis\u00e9es par les sanctions. Tous ces produits \u00e9nerg\u00e9tiques lui rapportent effectivement autour de 800 millions d\u2019euros par jour. En voulant imposer le paiement en roubles des contrats gaziers aux Europ\u00e9ens, Vladimir Poutine a cr\u00e9\u00e9 de la confusion,\u00a0et beaucoup d\u2019experts continuent d\u2019y voir flou, une semaine apr\u00e8s les premi\u00e8res annonces sur le sujet. La Russie n\u2019a pas d\u2019autres options pour vendre de telles quantit\u00e9s de gaz, et on voit mal quel int\u00e9r\u00eat elle aurait \u00e0 arr\u00eater ses op\u00e9rations gazi\u00e8res plut\u00f4t que de r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019argent des Europ\u00e9ens...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T13:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:33:23+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9change avec notre journaliste Nabil Wakim va commencer. Vous pouvez continuer \u00e0 nous faire parvenir vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Nabil Wakim, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, commence","dateModified":"2022-04-01T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:27:42+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.              Des pipelines entrants menant au champ gazier de Bovanenkovo sur la p\u00e9ninsule de Yamal, dans le cercle arctique, le 21 mai 2019. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2c3e46c_1648805126458-000-1gr3zi.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 3\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol aujourd\u2019hui, annonce ...","dateModified":"2022-04-01T09:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:23:28+00:00","articleBody":"     Avant que Nabil prenne la main sur le direct pour parler du gaz russe, pr\u00e9cisons que la ministre de la transition \u00e9cologique fran\u00e7aise, Barbara Pompili, a estim\u00e9 que la demande de Moscou du paiement de son gaz en roubles ne devrait pas g\u00e9n\u00e9rer \u00ab\u00a0a priori de rupture\u00a0\u00bb des livraisons.          \u00ab\u00a0Les informations que nous avons re\u00e7ues de Moscou ces derniers jours et ces derni\u00e8res heures tendent \u00e0 nous laisser penser que les entreprises pourront continuer \u00e0 payer en euros aupr\u00e8s des banques, qui, elles-m\u00eames, devront convertir leurs euros en roubles, et notamment Gazprom Bank,\u00a0\u00bb a-t-elle dit, r\u00e9pondant \u00e0 la commission des affaires \u00e9conomiques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 les entreprises paient en euros, les contrats sont respect\u00e9s, et donc \u00e7a ne change pas grand-chose pour nos entreprises. Donc, \u00e0 ce stade nous n\u2019avons pas de risque de rupture de ces contrats si cette solution est la solution mise en \u0153uvre. Et donc, a priori, pas de rupture qui pourrait \u00eatre engag\u00e9e des importations russes de gaz\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Finalement, ce paiement en roubles, je crois que c\u2019est une mesure de soutien au rouble avant tout, mais ce n\u2019est pas vraiment une mesure de r\u00e9torsion vis-\u00e0-vis des entreprises europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit, m\u00eame si \u00ab\u00a0cela ne nous emp\u00eache pas de travailler pour \u00eatre de moins en moins d\u00e9pendants des importations de gaz russe\u00a0\u00bb.          Les Europ\u00e9ens refusent le paiement en roubles, exig\u00e9 par Moscou. \u00ab\u00a0De notre point de vue, imposer un paiement en roubles constituerait une rupture de la plupart des contrats\u00a0: les contrats pass\u00e9s par les entreprises fran\u00e7aises notamment avec Gazprom sont libell\u00e9s en euros, et, donc, les entreprises sont l\u00e9gitimes \u00e0 refuser un changement de devises\u00a0\u00bb, a dit la ministre vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Barbara Pompili, il n\u2019y aura \u00ab\u00a0a priori [pas] de rupture\u00a0\u00bb des livraisons de gaz russe","dateModified":"2022-04-01T09:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:15:53+00:00","articleBody":"     A partir de 11\u00a0h\u00a030, Nabil Wakim, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions concernant le gaz russe. C\u2019est d\u00e9sormais une tradition\u00a0: pensez, dans la mesure du possible, \u00e0 faire figurer la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb avant ou apr\u00e8s votre question pour Nabil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si la Russie coupait le gaz\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Nabil Wakim","dateModified":"2022-04-01T09:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:05:37+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chars russes d\u00e9truits, dans la banlieue de Kiev, Ukraine, jeudi 31\u00a0mars 2022. Les forces russes ont bombard\u00e9 la banlieue de Kiev, deux jours apr\u00e8s que le Kremlin a annonc\u00e9 qu'il r\u00e9duirait consid\u00e9rablement ses op\u00e9rations pr\u00e8s de la capitale et de la ville de Tchernihiv, dans le nord du pays, pour \u00ab\u00a0accro\u00eetre la confiance mutuelle et cr\u00e9er les conditions de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/4986e6c_1648802933303-206085.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-01T09:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:55:18+00:00","articleBody":"     Il n\u2019est pas certain que l\u2019\u00e9vacuation de civils de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, pr\u00e9vue vendredi, puisse avoir lieu, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), Ewan Watson, \u00e0 Gen\u00e8ve.          \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de parties mouvantes, et tous les d\u00e9tails ne sont pas assez r\u00e9gl\u00e9s pour qu\u2019il soit certain que cela se passe en toute s\u00e9curit\u00e9 (\u2026). Il n\u2019est pas encore clairement \u00e9tabli que cela va se faire aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole lors d\u2019un briefing r\u00e9gulier de l\u2019Organisation des nations unies (ONU).          \u00ab\u00a0Notre espoir c\u2019est de toujours \u00eatre en mesure de commencer l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation aujourd\u2019hui. C\u2019est une route tr\u00e8s longue\u00a0\u00bb entre Zaporijia, o\u00f9 s\u2019est pr\u00e9positionn\u00e9e l\u2019\u00e9quipe du CICR, et Marioupol, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. La distance est de presque 226 kilom\u00e8tres et n\u00e9cessitait plus de trois heures de route dans des conditions normales avant la guerre.          \u00ab\u00a0La population a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin de ce passage s\u00e9curis\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Pour le moment, le CICR n\u2019a pas le droit d\u2019amener de l\u2019aide avec lui \u00e0 Marioupol, a soulign\u00e9 M. Watson indiquant que les camions d\u2019aide restaient pr\u00e9positionn\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 rouler vers la ville d\u00e8s le feu vert donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019est pas certain que l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol puisse avoir lieu vendredi, estime la ...","dateModified":"2022-04-01T09:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#328011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:49:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) a appel\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb envers des prisonniers russes, apr\u00e8s la diffusion d\u2019images semblant montrer des soldats ukrainiens leur tirant dans les jambes. Sur une vid\u00e9o diffus\u00e9e le 27\u00a0mars, on peut voir trois hommes en treillis, les mains attach\u00e9es dans le dos, jet\u00e9s \u00e0 terre d\u2019un fourgon par d\u2019autres hommes arm\u00e9s, qui leur tirent dans les jambes.          Si l\u2019authenticit\u00e9 des images n\u2019a pu \u00eatre \u00e9tablie de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, l\u2019Agence France-Presse (AFP) a g\u00e9olocalis\u00e9 la vid\u00e9o comme \u00e9tant tourn\u00e9e dans le village de Mala Rogan, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), repris en d\u00e9but de semaine par les forces ukrainiennes. Les journalistes de l\u2019AFP qui ont pu se rendre \u00e0 Mala Rogan le 28\u00a0mars ont vu les corps de deux soldats russes gisant dans l\u2019une des all\u00e9es du village, en grande partie d\u00e9truit par les combats, tandis qu\u2019au moins deux autres corps ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans un puits.          \u00ab\u00a0Si cela est confirm\u00e9, passer \u00e0 tabac et tirer dans les jambes de combattants captur\u00e9s constituerait un crime de guerre\u00a0\u00bb, a averti HRW dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit d\u00e9montrer qu\u2019elle est capable et d\u00e9sireuse de pr\u00e9venir et de punir les violations graves du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019organisation internationale.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksi\u00ef Arestovitch avait reconnu sur Telegram que les abus perp\u00e9tr\u00e9s sur les prisonniers constitue un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb et que de tels faits doivent \u00eatre \u00ab\u00a0punis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous traiterons les prisonniers conform\u00e9ment \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve, quelles que soient vos motivations \u00e9motionnelles personnelles\u00a0\u00bb, a-t-il dit en s\u2019adressant aux militaires.          Alexandre Bastrykine, le directeur du Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, l\u2019organe charg\u00e9 des principales investigations criminelles dans le pays, a ordonn\u00e9 de lancer une enqu\u00eate sur les abus pr\u00e9sum\u00e9s. Des soldats russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d\u2019exactions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch met en garde contre d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre commis par des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-04-01T09:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html#327891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-3-700-personnes-evacuees-de-marioupol-aujourd-hui-annonce-volodymyr-zelensky_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:35:03+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport du renseignement britannique, vendredi matin, les forces ukrainiennes ont repris les villages de Sloboda et Lukashivka, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord-est de Kiev. Le gouverneur de la r\u00e9gion a aussi d\u00e9clar\u00e9 vendredi que les troupes russes qui assi\u00e9geaient la ville depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avaient commenc\u00e9 \u00e0 se retirer.          Le renseignement britannique assure que les forces ukrainiennes poursuivaient vendredi matin des contre-attaques limit\u00e9es mais efficaces dans l\u2019est et le nord-est de Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 cette semaine qu\u2019il allait r\u00e9duire son activit\u00e9 autour de Kiev et Tchernihiv pour concentrer ses efforts militaires sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais, hormis des mouvements de troupes pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a r\u00e9cemment subi des d\u00e9faites, aucun retrait significatif n\u2019a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 pour le moment.          Selon le gouverneur, Viatcheslav Tchaus, des soldats russes sont encore d\u00e9ploy\u00e9s au nord de Tchernihiv, en direction de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et la Russie, et il est pr\u00e9matur\u00e9 de baisser la garde. \u00ab\u00a0Des frappes a\u00e9riennes et des tirs de missiles sont encore possibles dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans un message vid\u00e9o, alors que les forces ukrainiennes r\u00e9occupent progressivement les villages abandonn\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes regagnent du terrain dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-01T08:51:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/ccdc95b_8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-8d738a86089d4c5386a1da9c87e00e70-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-15">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Quarante ans après, l’Argentine et le Royaume-Uni utilisent l’invasion russe pour justifier leurs revendications sur l’archipel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Argentine             Sur fond d’Ukraine, Buenos Aires et Londres se disputent la mémoire de la guerre des Malouines      Quarante ans après, l’Argentine et le Royaume-Uni utilisent l’invasion russe pour justifier leurs revendications sur l’archipel.          Par Angeline Montoya(Buenos Aires, envoyée spéciale)         Publié hier à 20h15, mis à jour à 10h54    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Peinture murale à Buenos Aires, le 21 mars 2022, représentant une photo emblématique du photographe argentin Rafael Wollmann à Port Stanley (Puerto Argentin) le 2 avril 1982 de la reddition des Royal Marines pendant la guerre des Malouines (Falklands), à l’approche du 40e anniversaire qui aura lieu le 2 avril.  JUAN MABROMATA / AFP               Il y a quarante ans, le 2 avril 1982, commençait la guerre des Malouines. La junte militaire au pouvoir depuis six ans à Buenos Aires, en mal de popularité, lançait une offensive pour récupérer l’archipel situé à 500 kilomètres des côtes argentines (et à 12 000 kilomètres de Londres), sous contrôle britannique depuis 1833. Dès le lendemain, Londres répliquait en envoyant sa flotte. Au bout de soixante-quatorze jours de guerre, 649 morts côté argentin et 255 côté britannique, Buenos Aires capitulait, le 14 juin.          La guerre a engendré de lourds traumatismes dans les deux camps. Les associations argentines d’ex-combattants estiment que, depuis 1982, entre trois cents et cinq cents anciens soldats, des gamins à peine majeurs, mal entraînés, sous-équipés, se sont suicidés. Aux Malouines, le débarquement de milliers de militaires a durablement marqué les habitants de cet archipel perdu au milieu des cinquantièmes hurlants et battu par l’océan Atlantique.                           Lire aussi cette archive (1983) :  Article réservé à nos abonnés  Guerre des Malouines, un cas d’école                 Depuis 1833 et l’invasion britannique des îles, qui appartenaient jusque-là à l’Argentine, Buenos Aires n’a jamais cessé d’en réclamer la souveraineté. Récupérer « les îles Malouines, Géorgie du Sud et Sandwich du Sud » est inscrit dans la Constitution du pays comme « un objectif permanent et indéclinable du peuple argentin ».          Quarante ans après la guerre, la dispute territoriale perdure. Mais avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Buenos Aires veut donner un nouvel élan à sa revendication. « La condamnation légitime de l’invasion russe donne raison à l’Argentine, pointe Guillermo Carmona, secrétaire des Malouines, Antarctique et Atlantique Sud du ministère des affaires étrangères. Le Royaume-Uni exige, très justement, que l’on respecte l’intégrité territoriale de l’Ukraine, mais, en même temps, viole depuis cent quatre-vingt-neuf ans celle de l’Argentine. »          Forme de colonialisme          En 1965, l’ONU a reconnu que la situation des Malouines (« Falklands », pour les Britanniques) constitue une forme de colonialisme qui doit prendre fin. Et a obligé les deux pays à s’asseoir à la table des négociations. Mais Londres refuse toute reprise du dialogue. « On peut établir un certain parallélisme avec la situation en Crimée, note Marcelo Kohen, professeur de droit international à l’Institut de hautes études internationales et du développement à Genève. Les Russes contrôlent ce territoire et en revendiquent la souveraineté, mais l’Ukraine ne le reconnaît pas. Tant que ce ne sera pas le cas, la question restera ouverte. »                            Lire aussi   Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes                 Côté britannique, c’est aussi pour revendiquer la souveraineté sur les Malouines que l’invasion russe est évoquée. « La guerre en Ukraine est au premier plan de nos préoccupations dans la communauté des îles Malouines, notamment parce qu’elle nous rappelle de forts souvenirs d’il y a quarante ans, lorsque notre foyer paisible a lui aussi été envahi par un voisin hostile, désireux de s’emparer de terres et d’assumer sa souveraineté », a écrit, le 10 mars, l’agence MercoPress.        Il vous reste 48.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/sur-fond-d-ukraine-buenos-aires-et-londres-se-disputent-la-memoire-de-la-guerre-des-malouines_6120207_3210.html"},"headline":"Sur fond d\u2019Ukraine, Buenos Aires et Londres se disputent la m\u00e9moire de la guerre des Malouines","dateCreated":"2022-04-01T20:15:21+02:00","datePublished":"2022-04-01T20:15:21+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:54:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Argentine","Am\u00e9riques","International"],"description":"Quarante ans apr\u00e8s, l\u2019Argentine et le Royaume-Uni utilisent l\u2019invasion russe pour justifier leurs revendications sur l\u2019archipel.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"Buenos Aires, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/565/0/6783/3391/1342/671/60/0/fe174c5_1648829368680-355377.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-16">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Sur les réseaux sociaux, des pages spéciales recensent des centaines de contributions, des portes d’appartement sont taguées de la lettre « Z », le nouveau signe de ralliement au pouvoir, ou du mot « traître ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »      Sur les réseaux sociaux, des pages spéciales recensent des centaines de contributions, des portes d’appartement sont taguées de la lettre « Z », le nouveau signe de ralliement au pouvoir, ou du mot « traître ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 20h03, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Moscou, dans une rue est affichée la  lettre « Z », le nouveau signe de ralliement au pouvoir, le 30 mars 2022.  AP               Comment ne pas répondre à cœur ouvert à des adolescentes qui viennent vous trouver, désemparées, à la fin d’un cours ? C’est probablement ce que s’est dit Irina Guen, professeure d’anglais dans une école de Penza, en Russie centrale, quand deux de ses élèves de huitième classe (l’équivalent de la 3e) lui ont demandé pourquoi les compétitions sportives auxquelles elles devaient participer en Europe étaient annulées.          Les deux adolescentes avaient-elles prévu de piéger leur professeure ? Ou bien, choquées par sa réponse, ont-elles allumé un dictaphone en cours de conversation ? Seule chose certaine, la réponse donnée, ce 18 mars, par la professeure de 55 ans ne correspond pas au canon des instructions données par le ministère de l’éducation dès le début de « l’opération spéciale » contre l’Ukraine.          Extrait :          « Tant que la Russie ne se comportera pas de manière civilisée, cela durera éternellement, explique Mme Guen à ses élèves. Ils ont commencé à bombarder l’Ukraine occidentale… Ils voulaient aller jusqu’à Kiev, renverser Zelensky, son gouvernement… C’est un Etat souverain, vous comprenez ?          – Nous ne connaissons pas toutes ces nuances !          – C’est bien le problème, vous ne savez rien. Je regarde cent, deux cents sources différentes, et vous, pas une seule… Nous vivons dans un régime totalitaire, celui qui pense autrement est un criminel d’opinion. On finira tous par prendre quinze ans. A commencer par moi, d’ailleurs, je vais prendre quinze ans… »           Cette peine n’est pas citée au hasard : une loi spécialement adoptée début mars punit la diffusion de « fausses nouvelles » sur l’armée ou « discréditant » son action jusqu’à quinze ans de prison. Or, le problème est que, avant d’atterrir entre les mains du site d’information Baza, l’enregistrement avait été envoyé directement à la police locale… par les deux sportives en herbe (l’une pratique le karaté, l’autre la natation).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec l’interdiction de Facebook et Instagram, Moscou poursuit sa reprise en main de l’information                 Pour ne pas risquer de poursuites, Baza s’abstient d’ailleurs de citer l’ensemble de la conversation. Il y serait également question du rôle des séparatistes du Donbass dans le déclenchement du conflit, de l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014, du vol MH17 abattu au-dessus de l’Ukraine la même année, de la situation actuelle à Marioupol… Conciliante, l’enseignante conclut : « Bien sûr que c’est injuste, vous n’y êtes pour rien. Mais nous sommes un Etat paria. Nous sommes la Corée du Nord. (…) Non, en juillet, rien n’aura changé. Tu pourras peut-être aller en République populaire de Louhansk, là-bas aussi ils font du karaté… »        Il vous reste 62.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/en-russie-l-heure-est-a-la-denonciation-des-opposants-a-l-operation-speciale_6120205_3210.html"},"headline":"En Russie, l\u2019heure est \u00e0 la d\u00e9nonciation des opposants \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T20:03:24+02:00","datePublished":"2022-04-01T20:03:24+02:00","dateModified":"2022-04-02T11:29:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, des pages sp\u00e9ciales recensent des centaines de contributions, des portes d\u2019appartement sont tagu\u00e9es de la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, le nouveau signe de ralliement au pouvoir, ou du mot \u00ab\u00a0tra\u00eetre\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e138666_08c9357077494284abe39df20a19268d-06f98d6b01bc4925bc15b068e2c55b9e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-17">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Cette pause opérationnelle permet à Moscou de regrouper ses forces à l’est. A Marioupol, l’opération d’évacuation n’a pas pu se dérouler comme prévu mais plusieurs milliers de personnes ont tout de même pu gagner la ville de Zaporijia, selon les autorités ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les troupes russes se retirent des environs de Kiev, plus de 3 000 civils évacués de Marioupol      Cette pause opérationnelle permet à Moscou de regrouper ses forces à l’est. A Marioupol, l’opération d’évacuation n’a pas pu se dérouler comme prévu mais plusieurs milliers de personnes ont tout de même pu gagner la ville de Zaporijia, selon les autorités ukrainiennes.          Par Allan Kaval         Publié hier à 19h48, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un barrage bloque une route parsemée de mines, au sud de Kiev, le 1er avril 2022.  CHLOÉ SHARROCK POUR « LE MONDE »               L’évacuation de plus de 3 000 civils de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, malgré le blocus toujours exercé par les troupes de Vladimir Poutine, la poursuite d’une reconfiguration des fronts vers l’est du pays, une mystérieuse attaque d’hélicoptères en territoire russe : sur le fond d’une reprise des négociations, la guerre a poursuivi, vendredi 1er avril, sa transition vers une phase nouvelle, marquée notamment par le retrait des unités russes des environs de Kiev.          Trois jours après les déclarations de Moscou présentant comme un gage de bonne volonté, dans les pourparlers avec Kiev, leur retrait de certains fronts du nord du pays, les forces ukrainiennes ont repris le contrôle d’une trentaine de localités autour de la capitale. Loin de pouvoir être interprétés comme un signe de désescalade, ces mouvements de troupes marquent une pause opérationnelle qui permet à la Russie de regrouper ses forces à l’est du pays via le territoire biélorusse et de mettre en œuvre une nouvelle stratégie.                           En direct :  Guerre en Ukraine : un dépôt de carburant en Russie touché par des frappes ukrainiennes                 Devant la résistance inattendue de l’armée et de la population ukrainiennes, Vladimir Poutine semble en effet avoir revu ses objectifs à la baisse. Après cinq semaines de combats où l’armée russe a affiché ses faiblesses au grand jour, il n’est plus question de changer de régime en Ukraine ni d’occuper tout le territoire du pays pour s’assurer de sa neutralisation sur le plan militaire ; il s’agit désormais de se concentrer sur la conquête de tout le Donbass, au-delà des républiques séparatistes pro-Moscou de Donetsk et de Louhansk, ce qui constituerait déjà une victoire acceptable pour le Kremlin.          Des négociations peu encourageantes          Dans cette perspective, les autorités ukrainiennes ont reconnu avoir perdu le contrôle de la ville d’Izioum, un important nœud ferroviaire de l’est du pays. C’est donc là que l’essentiel des combats doit se porter. « Les armées russe et ukrainienne ont une semaine devant elles pour se préparer à cette nouvelle situation, explique Mykhailo Samus, directeur adjoint au Center for Army, Conversion and Disarmament Studies, à Kiev. Les forces ukrainiennes doivent maintenant se concentrer sur le Sud-Est et tirer avantage d’une pression moindre sur le nord pour y organiser une contre-offensive efficace. »          Les développements en cours ont lieu parallèlement à des négociations peu encourageantes entre l’Ukraine et la Russie. Après une rencontre à Istanbul des délégations des deux pays mardi, elles ont repris vendredi par visioconférence.          Kiev a déjà annoncé qu’elle était prête à abandonner son ambition de rejoindre l’OTAN et à se déclarer neutre en échange de garanties de sécurité en provenance du camp occidental. Du côté de Moscou, Vladimir Medinski, le chef de la délégation chargé des pourparlers, a fait savoir que les revendications russes restaient identiques aussi bien sur la Crimée que sur l’expansion des séparatistes aux frontières administratives du Donbass, qui comprennent la ville martyre de Marioupol, assiégée par les forces russes.        Il vous reste 53.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/les-troupes-russes-se-retirent-des-localites-autour-de-kiev_6120201_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les troupes russes se retirent des environs de Kiev, plus de 3\u00a0000\u00a0civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol","dateCreated":"2022-04-01T19:48:05+02:00","datePublished":"2022-04-01T19:48:05+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:24:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette pause op\u00e9rationnelle permet \u00e0 Moscou de regrouper ses forces \u00e0 l\u2019est. A\u00a0Marioupol, l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a pas pu se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu mais plusieurs milliers de personnes ont tout de m\u00eame pu gagner la ville de Zaporijia, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/699/0/4660/2330/1342/671/60/0/19aac34_573031041-csharrock-byshiv-de-ceombres-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-18">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Après plusieurs jours de combats acharnés à la fin du mois de mars, la ville d’Irpine, dans la banlieue de Kiev, se trouve en difficulté. Des cadavres sont abandonnés en raison des nombreuses mines qui rendent difficile leur enlèvement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines      vidéo   Après plusieurs jours de combats acharnés à la fin du mois de mars, la ville d’Irpine, dans la banlieue de Kiev, se trouve en difficulté. Des cadavres sont abandonnés en raison des nombreuses mines qui rendent difficile leur enlèvement.          Publié hier à 17h38        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Dans les champs, au bord des routes, et même au milieu des axes routiers : les mines sont partout, à Irpine. Après plusieurs jours de combats acharnés entre forces russes et ukrainiennes, la ville de la banlieue de Kiev n’est plus sous le contrôle des Russes. Mais les nombreux morts – au moins deux cents depuis le début de la guerre, selon le maire, Oleksandr Markouchyn – sont souvent abandonnés. De nombreuses mines, laissées par les soldats russes, rendent très dangereuse toute opération de retrait des cadavres.            « Ne retournez pas en ville, a déclaré le maire, mercredi 30 mars. Des mines ont été placées dans certains des parcs ainsi qu’aux endroits où les combats se déroulaient et où les Russes avaient leurs tranchées. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le front au nord-ouest de Kiev sous un déluge de feu                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/01/a-irpine-l-evacuation-des-morts-rendue-difficile-par-les-mines_6120180_3210.html"},"headline":"A Irpine, l\u2019\u00e9vacuation des morts rendue difficile par les mines","dateCreated":"2022-04-01T17:38:54+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:38:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs jours de combats acharn\u00e9s \u00e0 la fin du mois de mars, la ville d\u2019Irpine, dans la banlieue de Kiev, se trouve en difficult\u00e9. Des cadavres sont abandonn\u00e9s en raison des nombreuses mines qui rendent difficile leur enl\u00e8vement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/cd6ad07_3d78be0e7f6246a695978667902d1676-3d78be0e7f6246a695978667902d1676-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Irpine, l\u2019\u00e9vacuation des morts rendue difficile par les mines","uploadDate":"2022-04-01T17:38:54+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89m3h3?pubtool=oembed","duration":"01:54"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/cd6ad07_3d78be0e7f6246a695978667902d1676-3d78be0e7f6246a695978667902d1676-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-19">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’universitaire et diplomate libanais estime que la guerre en Ukraine est le produit d’une érosion des normes internationales, qui trouve ses racines dans l’intervention américaine en Irak, en 2003.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Géopolitique             Ghassan Salamé : « Cela fait vingt ans que le monde souffre de la dérégulation de la force »      Dans un entretien au « Monde », l’universitaire et diplomate libanais estime que la guerre en Ukraine est le produit d’une érosion des normes internationales, qui trouve ses racines dans l’intervention américaine en Irak, en 2003.          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié hier à 17h30, mis à jour hier à 19h15    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ghassan Salamé, à Berlin en janvier 2020.  ODD ANDERSEN / AFP               Ghassan Salamé est diplomate et universitaire libanais. Il a occupé plusieurs postes de responsabilités aux Nations unies, dont celui de chef de la mission pour la Libye, de 2017 à 2020. Directeur de l’Ecole d’affaires internationales de Sciences Po Paris entre 2010 et 2015, il a été ministre de la culture du gouvernement libanais de Rafic Hariri (2000-2003). Il est notamment l’auteur d’Appels d’empire. Ingérences et résistances à l’âge de la mondialisation (Fayard, 1996) et de Quand l’Amérique refait le monde (Fayard, 2005).          Faut-il craindre un retour à la guerre froide entre l’Occident et la Russie ?          Certains analystes, y compris chez mes collègues universitaires, évoquent un retour de la guerre froide. On a beaucoup enseigné, dans les années 1970 et 1980, la fameuse thèse néoréaliste des relations internationales élaborée par le politiste américain Kenneth Waltz [1924-2013]. Selon celle-ci, une grande puissance dont le statut se dégrade ne se laisse pas faire sans réagir militairement. Or, la guerre froide s’est terminée en 1989, sans que la Russie de Mikhaïl Gorbatchev, et encore moins de Boris Eltsine, ne réagisse militairement – d’abord à sa contraction territoriale, et ensuite à sa dégradation dans le système international. Tout le monde en a conclu : « La thèse était fausse, on s’est trompé. » Une grande puissance pourrait donc voir son statut se dégrader sans réagir militairement. Quand la Russie a envahi l’Ukraine, le 24 février, les mêmes ont revisité leur position : « Non, après tout, la théorie était bonne, mais elle a mis trente ans à se réaliser. » Nous serions ainsi revenus à la guerre froide.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, un déni européen                 Et cela n’est pas le cas ?          Non. D’abord, parce que la guerre froide opposait deux Etats en particulier, entourés de deux blocs, qui faisaient tous deux du prosélytisme dans le reste du monde, théâtre d’une lutte idéologique. Or, il n’y a rien de cela aujourd’hui. Il n’y a pas deux religions – un monde libre et un monde socialiste – qui s’affrontent partout sur la planète.          Mais le plus important, c’est que le principe de bipolarité était implicite dans la guerre froide. Le monde s’alignait, ou se clivait, en fonction de cette division. Or, nous ne sommes plus dans un système de clivage idéologique en deux parties. On le voit bien avec la guerre en Ukraine. Les Etats ne se sont pas alignés directement autour d’une question centrale comme ils l’auraient fait pendant la guerre froide. Regardez l’attitude des pays d’Europe de l’Est et d’Amérique latine. Regardez les positions de l’Inde, d’Israël, du Maroc, de l’Afrique du Sud… Ces Etats observent la guerre en Ukraine et s’expriment selon le prisme de leurs intérêts nationaux – frontières, économie, tensions régionales – qu’ils estiment plus ou moins bien pris en compte par l’Occident.        Il vous reste 72.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/ghassan-salame-cela-fait-vingt-ans-que-le-monde-souffre-de-la-deregulation-de-la-force_6120177_3210.html"},"headline":"Ghassan Salam\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cela fait vingt ans que le monde souffre de la d\u00e9r\u00e9gulation de la force\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-04-01T19:15:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Proche-Orient","Am\u00e9riques","Europe","Ukraine","Russie","\u00c9tats-Unis","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019universitaire et diplomate libanais estime que la guerre en Ukraine est le produit d\u2019une \u00e9rosion des normes internationales, qui trouve ses racines dans l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak, en\u00a02003.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/393/0/4713/2356/1342/671/60/0/d914abc_1648813569562-000-1nv88r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-20">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Pour contrer le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, lors des législatives du 3 avril, Peter Marki-Zay, candidat de l’opposition, arpente les villages, alliés fidèles du Fidesz, le parti au pouvoir, dans l’espoir de modifier le résultat des urnes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                      En Hongrie, l’opposition en quête d’un « miracle » dans les campagnes   Par Jean-Baptiste Chastand (Csorna, Nagyberény (Hongrie), Envoyé spécial))  Publié hier à 17h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePour contrer le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, lors des législatives du 3 avril, Peter Marki-Zay, candidat de l’opposition, arpente les villages, alliés fidèles du Fidesz, le parti au pouvoir, dans l’espoir de modifier le résultat des urnes.         Peter Marki-Zay arrive sur la place centrale de Csorna, petite ville hongroise de 10 000 habitants accrochée à la frontière autrichienne, à l’ouest de ce pays d’Europe centrale, pour son troisième meeting de la journée. En cette fin d’après-midi du 29 mars, le leader de l’opposition hongroise, 49 ans, qui affronte le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, lors d’élections législatives, dimanche 3 avril, monte sur la petite scène et prononce une trentaine de minutes de discours efficace, sans notes, pour fustiger le « Poutine hongrois ». Puis il serre chaleureusement la main à chacun de la petite centaine de partisans qui ont fait le déplacement, et repart en voiture pour un quatrième et dernier meeting dans un autre coin perdu de la Hongrie. Un carton à pizza trône au-dessus du tableau de bord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Györ, en Hongrie, le succès économique profite à Viktor Orban                 « Cent personnes à Csorna, c’est beaucoup », se rassure le candidat, qui a été désigné en octobre 2021 comme chef de file de la liste unique regroupant six partis d’opposition allant de la gauche à une formation issue de l’extrême droite. « Ici, nous sommes dans une des circonscriptions les plus difficiles à gagner pour l’opposition », rappelle-t-il, alors que le candidat du Fidesz, le parti de M. Orban, avait remporté le mandat local avec plus de 63 % des voix lors des législatives de 2018. « Au niveau national, les sondages montrent que nous ne sommes plus qu’à un ou deux points du Fidesz, je suis très optimiste », martèle M. Marki-Zay. Lui-même maire d’une petite ville du sud-est de la Hongrie, il répète sans arrêt « qu’il n’a jamais gagné un sondage, mais n’a aussi jamais perdu une élection ».                             Peter Marki-Zay, candidat de l’opposition, à Györ, le 29 mars 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               A peine est-il reparti qu’Ildiko Varga, la candidate locale de l’opposition, lâche une prière : « Il faut bien croire aux miracles », car « les gens qui vivent dans nos petites communes ne regardent malheureusement que la propagande de la télévision », se désespère-t-elle. « De toute façon, si on ne gagne pas cette fois-ci, il n’y a plus qu’à prendre nos valises et à quitter le pays. » Le pessimisme a beau être un trait de caractère national, il est actuellement particulièrement répandu chez tous les Hongrois qui ont placé leur espoir dans l’union inédite de l’opposition formée cette année pour empêcher Viktor Orban de remporter son quatrième scrutin d’affilée. Avec sa foi catholique chevillée au corps, Peter Marki-Zay, qui a été désigné après une primaire rassemblant 800 000 électeurs en octobre 2021, semble même être le dernier à y croire encore.          Mode de scrutin complexe        Il vous reste 62.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/en-hongrie-l-opposition-en-quete-d-un-miracle-dans-les-campagnes_6120171_3210.html"},"headline":"En Hongrie, l\u2019opposition en qu\u00eate d\u2019un \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb dans les campagnes","dateCreated":"2022-04-01T17:00:03+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Pour contrer le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, lors des l\u00e9gislatives du 3\u00a0avril, Peter Marki-Zay, candidat de l\u2019opposition, arpente les villages, alli\u00e9s fid\u00e8les du Fidesz, le parti au pouvoir, dans l\u2019espoir de modifier le r\u00e9sultat des urnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Csorna, Nagyber\u00e9ny (Hongrie), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/1875/0/4500/2250/1342/671/60/0/9d8d17e_1648732744136-dsf1029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       
