<FILE-date="2022/04/02/19">

<article-nb="2022/04/02/19-1">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le politologue Jérôme Fourquet a répondu, dans un tchat, à vos interrogations sur le rapport qu’entretient le président candidat Emmanuel Macron avec l’électorat des classes populaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             « La gestion du Covid-19 par Emmanuel Macron a rencontré un écho dans une partie des milieux populaires »      Le politologue Jérôme Fourquet a répondu, dans un tchat, à vos interrogations sur le rapport qu’entretient le président candidat Emmanuel Macron avec l’électorat des classes populaires.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Jérôme Fourquet, politologue, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’Institut français d’opinion publique (IFOP), a répondu à vos questions sur le rapport qu’entretient le président-candidat Emmanuel Macron avec l’électorat des classes populaires, à une semaine du premier tour de l’élection présidentielle, dimanche 10 avril. Il est coauteur, avec Jean-Laurent Cassely, de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jérôme Fourquet : « Une civilisation périurbaine a émergé, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrepôts Amazon »                   Princesse : On entend pas mal d’appels au « vote utile » en ce moment, que ce soit à gauche ou à l’extrême droite, pour être sûr de qualifier pour le second tour son candidat face à Emmanuel Macron. Quel impact pensez-vous que les sondages ont sur le vote (et donc sur l’efficacité de ces appels) ?            Une grande majorité des électeurs se déterminent en fonction de leur affiliation partisane et de leurs convictions qui orientent leur choix vers tel ou tel candidat. Mais une frange de l’électorat adopte également une attitude plus « stratégique » et peut modifier son choix initial au regard des rapports de force et des dynamiques de campagne.              Dans ce cadre, les sondages constituent pour cette frange de l’électorat un indicateur utile qui va parfois les conduire à se prononcer pour un candidat qui est porté par une dynamique et qui peut avoir des chances de se qualifier pour le second tour. Les sondages viennent alors entretenir la dynamique. C’est ce qui se passe à gauche autour de Jean-Luc Mélenchon et dans le camp de la droite nationale au profit de Marine Le Pen, en cette fin de campagne.            Rillette : Quelle est la part de l’électorat de M. Macron représentée par la classe populaire ? Quels sont ses arguments pour la faire voter pour lui ?            Dans nos intentions de vote, Emmanuel Macron se situe actuellement à 16 % parmi les ouvriers (contre 15 % en 2017) et à 23 % (contre 18 % en 2017) chez les employés. Ce n’est pas dans l’électorat populaire qu’il est le plus soutenu (il « pointe » à 38 % parmi les cadres par exemple), mais il y a conservé un socle non négligeable. On peut penser que sa gestion du Covid-19 avec le « quoi qu’il en coûte » a rencontré un écho dans une partie des milieux populaires, dont certains votent sans doute aussi pour lui par un réflexe légitimiste, amplifié par la crise ukrainienne.            Zedd : Devoir travailler jusqu’à 65 ans pour les classes populaires cela veut dire pour beaucoup que le départ en retraite passera obligatoirement par la case chômage voir du RSA (et sera donc soumis à des conditions d’activité). Mme Le Pen, en annonçant le non recule du départ à la retraite, paraît la mieux placée pour conquérir d’avantage parmi les classes populaires. Est-ce qu’il n’y a pas une crainte de former un bloc tout sauf Macron ?            L’annonce par Macron du projet de reculer l’âge de la retraite à 65 ans est assurément un mauvais signal envoyé à cet électorat, qui est, comme le montrent toutes nos enquêtes, le plus opposé au recul de l’âge de départ. Marine Le Pen, bien qu’ayant évolué sur cette question, s’est engouffrée dans cette brèche en se posant en représentante de la « France d’en bas » et des catégories populaires. Ce positionnement « social » (avec une attention particulière au pouvoir d’achat et à la baisse de la TVA), combiné à son discours traditionnel sur l’immigration et l’insécurité, la place en situation très favorable dans ces milieux, avec des intentions de vote de 28 % parmi les employés et de 38 % parmi les ouvriers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droite                   Barbecue enneigé : Sait-on comment la classe populaire perçoit monsieur Macron, notamment avec ses mots et son attitude envers elle ?            Si on a dit qu’une frange des classes populaires s’apprêtait à voter pour lui, cela ne doit pas masquer le fait que cette population est celle qui lui est la moins acquise. Beaucoup, à tort ou à raison, perçoivent chez lui et certains de ses lieutenants, une forme de mépris de classe et de distance. Ce ressenti s’est clairement exprimé lors de la crise des « gilets jaunes », par exemple.              Certains lui reprochent également une politique au service des « puissants » (c’est la critique visant le « président des riches »), mais, quand on creuse un peu les choses, on voit apparaître une fracture culturelle. Emmanuel Macron et ses partisans sont perçus dans toute une partie des milieux populaires comme « le parti des bons élèves, de ceux qui ont réussi » et qui regardent avec beaucoup de condescendance « ceux qui ne sont rien » ou les « illettrés », pour reprendre des termes employés par le président. Les anglicismes – « start-up nation », « benchmarker », etc. – entretiennent ce fossé culturel et ce ressentiment.            Scipion : Les classes populaires votent-elles proportionnellement moins que les classes moyennes ?            Oui, l’abstention est traditionnellement plus élevée dans les milieux populaires que parmi les classes moyennes, et a fortiori que chez les CSP +. La mobilisation des classes populaires est, de ce fait, un enjeu majeur pour Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon, dont beaucoup des soutiens proviennent justement de ces milieux. Le leader de La France insoumise ne s’y est pas trompé et il martèle un slogan de Mai-68, qu’il a détourné : « Abstention, piège à cons ! » La candidate frontiste, quant à elle, privilégie dans ses déplacements de terrain les zones populaires où elle est électoralement forte, pour mobiliser le plus possible ses soutiens et les convaincre de se rendre aux urnes.            Annso : Comment expliquez-vous le rapprochement nouveau, en tout cas plus dynamique, des électeurs de l’extrême gauche avec ceux de l’extrême droite ? Quel item a rendu poreuse la frontière entre ces deux groupes ?            Attention avec cette idée, souvent répétée, selon laquelle « les extrêmes se rejoignent ou fusionnent ». Quand on regarde les chiffres des intentions de vote, ce phénomène doit être relativisé. En cas de duel Macron-Le Pen au second tour, seuls 23 % des électeurs mélenchonistes voteraient pour Le Pen, et en cas de duel Macron-Mélenchon, 19 % des électeurs de Zemmour et 32 % de ceux de Le Pen voteraient pour le candidat « insoumis ». Ce n’est pas rien, mais ce n’est pas une tendance majoritaire.              On peut penser que ces reports « contre nature » seraient motivés par un réflexe antisystème et par une très forte hostilité à Macron. Dans le cas des électeurs lepénistes, le niveau non négligeable de reports sur Mélenchon pourrait de surcroît aussi s’expliquer par le fait que les chances de Mélenchon de l’emporter étant faibles, ces électeurs pourraient envoyer un carton rouge à Macron sans prendre trop de risques.                             Lire aussi :  Présidentielle 2022 : la gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Brujanyc : Quelle est votre définition de « classes populaires » ? Combien d’électeurs font partis des classes populaires ? Les classes populaires se mobilisent-elles pour l’élection présidentielle ? Comment se repartissent les votes des classes populaires entre les différents candidats ?            La définition habituelle des classes populaires recouvre le groupe social composé par les employés et les ouvriers (plus les retraités qui exerçaient ces professions). Les ouvriers et employés représentent un peu moins de 30 % du corps électoral, auquel il faut ajouter 15 % correspondant aux retraités issus de ces métiers. Donc, ces classes populaires pèsent lourd, si tant est qu’elles participent au scrutin, car, comme on l’a dit, elles ont tendance à s’abstenir bien davantage que les autres groupes sociaux. Parmi ceux qui ont l’intention de voter, Marine Le Pen est en tête (33 %), suivie par Emmanuel Macron (19 %) et Jean-Luc Mélenchon (18 %).            Pascal : Si Emmanuel Macron est réélu, le risque vous paraît-il fort que nous retrouvions les « gilets jaunes » en septembre ?            Il est difficile et présomptueux de faire de la politique-fiction ! Mais s’il est réélu, Emmanuel Macron a déclaré qu’il souhaitait présenter au Parlement, au début de l’été, sa réforme des retraites, sujet hautement inflammable. On rappellera que sa précédente tentative de réforme s’était traduite par une grève de cinquante-cinq jours à la SNCF et à la RATP, et que ce conflit n’avait vraiment pris fin qu’avec l’arrivée du Covid-19, en mars 2020.              Les mêmes causes peuvent produire les mêmes effets, sachant que la situation est extrêmement dégradée sur le front du pouvoir d’achat avec, notamment, une flambée des prix des carburants. Le litre d’essence était à 1,40 euro au moment du déclenchement de la crise des « gilets jaunes » ; il avoisine aujourd’hui les 2 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : comment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de la campagne                   Carmen : Quel est le taux moyen d’abstention des classes populaires sur les quinze dernières années ?            C’est assez variable. Mais en moyenne, on constate un taux d’abstention de 10 % à 15 % supérieur dans les milieux populaires que dans le reste de la population.            X : Dans le cadre d’un second tour face à Mme Le Pen ou M. Mélenchon, M. Macron pourrait-il parvenir à mobiliser un électorat populaire qui s’est abstenu au premier tour ?            D’après nos sondages (qui ne sont, on le rappelle, pas prédictifs), en cas de duel Macron-Le Pen, seulement 45 % des employés et 33 % des ouvriers voteraient pour le président sortant. Pour s’imposer dans ces milieux, il faudra donc qu’il essaie de mobiliser des abstentionnistes. L’argument d’une victoire de l’extrême droite sera sans doute employé par essayer d’aller chercher des voix, notamment dans les milieux populaires issus de l’immigration, qui s’abstiennent beaucoup.            Tal974 : Pensez-vous que le chiffon rouge agité par Macron concernant l’extrême droite soit un message audible et efficace auprès des électeurs de l’électorat populaire qui penchent vers Zemmour ou Le Pen ?            Ce « chiffon rouge », comme vous dites, n’est pas destiné à l’électorat qui penche aujourd’hui vers Zemmour ou Le Pen. Cette menace d’une victoire de l’extrême droite est brandie et invoquée en direction des très nombreux électeurs de gauche qui n’envisageraient pas aujourd’hui de pratiquer le fameux « front républicain » et qui préféreraient s’abstenir plutôt que de voter Macron.              La perspective d’une victoire de Le Pen, hypothèse qui s’appuie sur les scores actuels de second tour, qui placent la candidate frontiste à 46-47 % – ce qui est très haut –, vise à « dégeler » les réserves de voix à gauche en faveur d’Emmanuel Macron, réserves qui semblent, cette année, plus difficiles à mobiliser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Petite feuille : Je me pose la question du vote des habitants des classes populaires dans les quartiers dits « sensibles ». J’ai souvent observé qu’ils n’étaient quasiment jamais présents à des rassemblements sur des thèmes tels que le problème climatique, les questions liées au harcèlement des femmes, ou encore des thèmes d’actualité comme le soutien à l’Ukraine, qui fédère pourtant la plupart des partis. Pas concernés semble-t-il.            Comme on vient de le dire, la population issue de l’immigration et résidant dans les quartiers populaires s’abstient généralement massivement. Jean-Luc Mélenchon essaie de la mobiliser à son profit, notamment avec une campagne de porte-à-porte menée par ses militants, mais c’est difficile.            On avait noté un sursaut de participation dans ces quartiers entre les deux tours de la présidentielle de 2017, où la perspective d’une victoire du « candidat du Kärcher » (Nicolas Sarkozy) avait mobilisé une part significative de ces électeurs. Mais il s’agissait plus d’une réaction que d’une réelle adhésion. On peut penser qu’il en sera de même cette année.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/02/jerome-fourquet-la-gestion-du-covid-19-par-emmanuel-macron-a-rencontre-un-echo-dans-une-partie-des-milieux-populaires_6120305_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La gestion du Covid-19 par Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 un \u00e9cho dans une partie des milieux populaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T16:55:48+02:00","datePublished":"2022-04-02T16:55:48+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:04:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0a r\u00e9pondu, dans un tchat, \u00e0 vos interrogations sur le rapport qu\u2019entretient le pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron avec l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/179/0/3600/1800/1342/671/60/0/b291e6e_1648754195212-macron-fouras-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-2">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ « La France, c’est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l’aime tout entière, on la prend comme elle est », a fait valoir le président candidat à la fin de son discours de son unique meeting avant le premier tour.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce samedi 2 avril         Meetings. Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste français, donne un meeting à 15 heures, à Villeurbanne (Rhône). A la même heure, Philippe Poutou, pour le Nouveau Parti anticapitaliste, réunit ses soutiens au Cirque d’hiver, à Paris.         Le président sortant, Emmanuel Macron, fait son premier – et sûrement unique – meeting de la campagne avant le premier tour à la Paris La Défense Arena, à Nanterre. Il doit prendre la parole à 16 heures.         Tchat. Entre 13 et 14 heures, Jérôme Fourquet, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’Institut français d’opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), a répondu à vos interrogations sur le rapport de M. Macron aux classes populaires.         Déplacement. Le candidat écologiste, Yannick Jadot, se déplace à Compiègne (Oise) pour parler de la lutte contre la chasse à courre.         Nos articles pour approfondir         Recours au cabinet de conseil McKinsey : le gouvernement embarrasséLes Républicains se divisent sur la stratégie à adopter après l’électionEmmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droiteComment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de campagne         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les douze candidats ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates clés de l’élection présidentielle 2022                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-02T16:45:46+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T04:45:46+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","description":"\u00ab\u00a0La France, c\u2019est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident candidat \u00e0 la fin de son discours de son unique meeting avant le premier tour.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"« Rejoignez-nous ! », Emmanuel Macron lance un appel au « dépassement politique » à huit jours de l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La France, c\u2019est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident candidat \u00e0 la fin de son discours de son unique meeting avant le premier tour.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-04-02T16:45:46+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T04:45:46+00:00"
  \u00ab\u00a0Voter efficace, c\u2019est voter les jours heureux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le candidat communiste Fabien Roussel samedi \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) lors de son meeting, cherchant \u00e0 convaincre \u00e0 gauche de voter pour son programme, \u00e0 huit jours du premier jour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Nous irons aux urnes voter fiers, debout, confiants et souriants\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lors d\u2019un meeting le candidat \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, largement distanc\u00e9 dans les intentions de vote par Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI), le mieux plac\u00e9 \u00e0 gauche, dont le PCF avait soutenu la candidature en\u00a02012 et 2017. \u00ab\u00a0Nous arrivons encore \u00e0 faire bouger les lignes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Fabien Roussel, qui oscille entre 2,5\u00a0% et 5\u00a0% dans les sondages, alors que d\u00e9butent selon lui \u00ab\u00a0huit jours d\u00e9terminants\u00a0\u00bb de campagne \u00ab\u00a0pour renouer avec les grands progr\u00e8s et les grandes esp\u00e9rances\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous ne votez plus, vous avez vot\u00e9 un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, vous avez vot\u00e9 avec espoir pour Macron, vous \u00eates aujourd\u2019hui d\u00e9\u00e7us et vous n\u2019avez pas encore fait votre choix\u2026 Eh bien vous \u00eates aussi chez vous dans la France des jours heureux\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le candidat du PCF.          Pendant plus d\u2019une heure, M.\u00a0Roussel a mis l\u2019accent durant ce meeting sur la lutte contre \u00ab\u00a0la fraude fiscale\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0l\u2019optimisation fiscale\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tout aussi d\u00e9loyale et antipatriotique\u00a0\u00bb, devant pr\u00e8s de 4\u00a0000 personnes d\u2019apr\u00e8s les organisateurs.          Voter pour Fabien Roussel \u00ab\u00a0est un vote doublement utile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur la sc\u00e8ne Emmanuel Maurel, ex-socialiste et ancien soutien de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0pour le monde du travail qui a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 et \u00e9puis\u00e9 par Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0pour la France et les Fran\u00e7ais qui aspirent \u00e0 retrouver la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb. Par un message vid\u00e9o, l\u2019ancien dirigeant de la CGT Bernard Thibault a appel\u00e9 lui aussi \u00e0 voter en faveur du candidat PCF\u00a0: \u00ab\u00a0Les jours heureux au moins c\u2019est s\u00e9duisant, c\u2019est prometteur, c\u2019est dynamique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de son meeting \u00e0 Villeurbanne, Fabien Roussel a fait valoir que \u00ab\u00a0voter efficace, c\u2019est voter l...","dateModified":"2022-04-02T17:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:58:48+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a r\u00e9agi sur Twitter au discours d\u2019Emmanuel Macron, fustigeant le fait qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9cide de [l]\u2019attaquer dans son meeting\u00a0\u00bb personnellement. \u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne d\u00e9battre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Eric Zemmour sur Twitter\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne d\u00e9battre\u00a0\u00bb, lance Eric Zemmour \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T16:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:55:06+00:00","articleBody":"     Des militants d\u2019Alternatiba Paris, Action non-violente COP21 et des Amis de la Terre France sont intervenus dans la salle au d\u00e9but du discours d\u2019Emmanuel Macron en faisant retentir des alarmes, symboles de l\u2019urgence climatique et sociale. Ils ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole \u00ab\u00a0Criminel climatik\u00a0\u00bb, avant d\u2019\u00eatre escort\u00e9s hors de la salle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militants \u00e9cologistes ont brandi une banderole \u00ab\u00a0Criminel climatik\u00a0\u00bb au d\u00e9but du meeting du can...","dateModified":"2022-04-02T16:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:47:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est le combat du progr\u00e8s contre le repli, le combat du patriotisme et de l\u2019Europe contre les nationalistes. Les choix d\u2019avril sont simples, au fond\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macron, avant de finir son unique meeting de campagne avant le premier tour. \u00ab\u00a0Vous voulez une France de la parit\u00e9, de l\u2019\u00e9cologie, du progr\u00e8s\u00a0?, demande-t-il \u00e0 la foule. Aidez-nous, rejoignez-nous\u00a0! (\u2026) Les 10 et 24\u00a0avril, faisons ensemble le choix de l\u2019esp\u00e9rance, faisons ensemble le choix d\u2019une nouvelle \u00e9poque pour la France et pour l\u2019Europe.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s plus de deux heures de discours, Emmanuel Macron a termin\u00e9 son meeting \u00e0 la D\u00e9fense avec une derni\u00e8re Marseillaise.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident candidat conclut son meeting \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena","dateModified":"2022-04-02T16:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:41:41+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron avertit ses militants contre un sentiment d\u2019arrogance. \u00ab\u00a0Ne croyez pas les sondages ou les commentateurs qui seraient formels, qui vous disent que c\u2019est impossible, impensable. Que l\u2019\u00e9lection est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e, que tout va bien se passer (\u2026). Regardez\u00a0: du Brexit \u00e0 tant d\u2019\u00e9lections, ce qui paraissait improbable a pu advenir, alors je vous le dis avec beaucoup de force ce soir, rien n\u2019est impossible. Mais je ne veux ni l\u2019arrogance ni le d\u00e9faitisme. Je veux la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, demande-t-il \u00e0 ses partisans.          \u00ab\u00a0Le danger extr\u00e9miste est d\u2019autant plus grand que depuis plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es, la haine, les v\u00e9rit\u00e9s alternatives se sont banalis\u00e9es. Dans le d\u00e9bat public, nous nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 voir d\u00e9filer sur certains plateaux de t\u00e9l\u00e9vision des auteurs antis\u00e9mites, d\u2019autres racistes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron alerte ses soutiens contre une forme d\u2019arrogance et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n...","dateModified":"2022-04-02T16:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:40:26+00:00","articleBody":"     M. Macron a salu\u00e9 les t\u00e9nors LRM pr\u00e9sents, des deux premiers ministres du quinquennat venus de la droite, MM.\u00a0Philippe et Castex, ovationn\u00e9s, et vant\u00e9 le d\u00e9passement politique, faisant valoir qu\u2019\u00ab\u00a0aucun d\u2019eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 [ses] c\u00f4t\u00e9s il y a cinq ans, et c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0beaucoup de ministres\u00a0\u00bb l\u2019ayant rejoint apr\u00e8s sa victoire.          \u00ab\u00a0Mais nous l\u2019avons fait. Nous avons agi, d\u00e9pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait dit, saluant les parlementaires venus des deux rives politiques, \u00ab\u00a0de tous les horizons\u00a0\u00bb de droite et de gauche, comme MM.\u00a0Castaner, Ferrand, venus du PS, et M. Bayrou, du centre.          Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0cr\u00e9\u00e9 une formation politique nouvelle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0venue de nulle part\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0convergence de tant et tant de volont\u00e9s. Les uns venaient de gauche, du centre, de la droite, de l\u2019\u00e9cologie politique, de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident candidat a ainsi lanc\u00e9 un appel \u00e0 la droite et \u00e0 la gauche pour le \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb, qu\u2019il souhaite \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mener, car il n\u2019est pas, selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019effacement des diff\u00e9rences\u00a0\u00bb\u00a0; il se \u00ab\u00a0nourrit en profondeur des inspirations de chacune\u00a0\u00bb. Il a poursuivi\u00a0:           C\u2019est pourquoi j\u2019appelle toutes celles et ceux de la social-d\u00e9mocratie au gaullisme, en passant par les \u00e9cologistes qui ne nous ont pas encore rejoint, \u00e0 le faire. Car depuis le d\u00e9but, nous n\u2019avons qu\u2019un parti\u00a0: c\u2019est notre pays, notre volont\u00e9 d\u2019agir, de porter nos valeurs, mais ce sera aussi dans la m\u00e9thode, entendre davantage la minorit\u00e9, permettre que la minorit\u00e9 comprenne davantage la majorit\u00e9.           Emmanuel Macron a ainsi d\u00e9fendu sa volont\u00e9 de conduire lors d\u2019un prochain quinquennat, s\u2019il est \u00e9lu, \u00ab\u00a0une r\u00e9forme institutionnelle\u00a0\u00bb pour l\u2019introduction de la proportionnelle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0qui s\u2019impose\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux un Parlement plus repr\u00e9sentatif, des pouvoirs mieux \u00e9quilibr\u00e9s, une souverainet\u00e9 populaire mieux reconnue\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel\u00a0au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0toutes celles et ceux de la soci...","dateModified":"2022-04-02T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:30:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un mot pour les territoires d\u2019outre-mer et la Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00ab\u00a0qui apr\u00e8s trois r\u00e9f\u00e9rendums a choisi la France\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019unit\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0Notre unit\u00e9, c\u2019est notre langue, langue de libert\u00e9, langue de l\u2019universel, rayonnant aux quatre coins du monde, pour laquelle nous avons b\u00e2ti la cit\u00e9 internationale de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9, \u00e0 Villers-Cotter\u00eats, pour en faire un lieu d\u2019hospitalit\u00e9 et de transmission de cr\u00e9ation de notre francophonie. Oui, face \u00e0 tous ces d\u00e9fis, l\u2019unit\u00e9 de la France est essentielle, une unit\u00e9 forte de nos diff\u00e9rences, de nos singularit\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Assumons notre histoire \u00e0 travers tous les continents, et embrassant toutes nos diasporas, car la France, la France est un bloc fait de tant et de tant d\u2019affluents (\u2026). La France, c\u2019est un bloc et on ne triche pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, souligne Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T16:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:24:55+00:00","articleBody":"     A la fin de son meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, Philippe Poutou en a profit\u00e9 pour d\u00e9plorer la reprise d\u2019un slogan du NPA, \u00ab\u00a0Nos vies valent plus que leurs profits\u00a0\u00bb, par le pr\u00e9sident candidat Macron, au sujet du scandale Orpea, sur Twitter.          Marine Le Pen a quant \u00e0 elle r\u00e9agi aussi sur le r\u00e9seau social, en d\u00e9non\u00e7ant le bilan du quinquennat de M.\u00a0Macron, qui \u00ab\u00a0a financ\u00e9 la suppression de l\u2019ISF en taxant le carburant, le gaz, le fioul et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de tous les m\u00e9nages\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen et Philippe Poutou critiquent en direct le discours d\u2019Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-04-02T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:16:17+00:00","articleBody":"         Meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/be868d5_1648914953797-macron-arena-web-30.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur fond de drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en, Emmanuel Macron aborde le volet international et sa vision d...","dateModified":"2022-04-02T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:10:50+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019environnement \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena\u00a0: \u00ab\u00a0En r\u00e9novant 700\u00a0000 logements par an sur le quinquennat, en proposant \u00e0 chaque Fran\u00e7ais une offre de location de v\u00e9hicule \u00e9lectrique \u00e0 moins de 100\u00a0euros, en investissant sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en relan\u00e7ant la construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires pour notre ind\u00e9pendance, en planifiant le d\u00e9ploiement de sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables sur les vingt ann\u00e9es qui viennent pour notre ind\u00e9pendance, et \u00e9mettre moins.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, nous deviendrons la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles. Nous le ferons, nous le pouvons\u00a0\u00bb, dit le candidat. Selon lui, \u00ab\u00a0en accompagnant les grandes transitions d\u2019usage vers les produits recycl\u00e9s utilis\u00e9s en prot\u00e9geant nos \u00e9cosyst\u00e8mes sur terre comme sur mer, nous pourrons devenir une puissance de l\u2019\u00e9conomie circulaire et de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous deviendrons la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, promet Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-04-02T16:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:04:21+00:00","articleBody":"         Manuel Valls, Jean-Pierre Raffarin, Edouard Philippe, Richard Ferrand, Brigitte Macron, Jean Castex, Barbara Pompili, Fran\u00e7ois Bayrou et Roselyne Bachelot, au premier rang lors du meeting du pr\u00e9sident candidat, samedi 2 avril \u00e0 Nanterre. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/35c993f_1648914956479-macron-arena-web-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les t\u00e9nors LRM et soutiens du pr\u00e9sident candidat au premier rang lors de son\u00a0grand meeting ","dateModified":"2022-04-02T16:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:03:56+00:00","articleBody":"     En poursuivant son discours sur l\u2019Europe, Emmanuel Macron ouvre d\u00e9sormais le chapitre international.           \u00ab\u00a0Nous ne sommes les vassaux de personne. Nous suivons donc une politique et une diplomatie ind\u00e9pendante, assumant de parler \u00e0 tout le monde, tout le temps, assure-t-il. Oui, je l\u2019assume, le r\u00f4le de la France est de ne pas c\u00e9der aux grands clivages qui paralysent, mais de savoir \u00e9changer avec chaque puissance, de continuer \u00e0 b\u00e2tir des alliances nouvelles de l\u2019Indo-Pacifique au Proche-Orient, de continuer \u00e0 agir pour inventer des solutions pour le Liban, tant aim\u00e9, l\u2019Arm\u00e9nie si proche, de continuer \u00e0 \u0153uvrer pour b\u00e2tir ce nouvel ordre mondial international multilat\u00e9ral qui, dans les ann\u00e9es qui viennent, devra \u00eatre repens\u00e9.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Bon courage \u00e0 ceux qui, face \u00e0 la Russie, pr\u00f4nent le grand repli et bon courage \u00e0 ceux qui, face au retour des empires et aux d\u00e9fis des temps, d\u00e9fendent le grand rabougrissement\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident candidat.          Sans citer de noms, il faisait r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb, th\u00e9orie raciste et complotiste qui d\u00e9nonce une pr\u00e9tendue substitution des populations blanches europ\u00e9ennes et chr\u00e9tiennes par des immigr\u00e9s de couleur, et qui est reprise par Eric Zemmour.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas plus plus puissant que la force tranquille de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, en faisant un clin d\u2019oeil au slogan \u00ab\u00a0la force tranquille\u00a0\u00bb de la victoire du socialiste Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1981. Et il a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas diluer nos forces dans les divisions\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0la France unie c\u2019est celle qui se regarde en face, dans sa pluralit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il a en outre longuement d\u00e9fendu sa politique europ\u00e9enne, qu\u2019il entend continuer s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions les seuls en 2017 \u00e0 agiter le drapeau europ\u00e9en, nous avons \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s quand nous avons mis le drapeau europ\u00e9en sous l\u2019Arc de triomphe. Eh bien, nous l\u2019assumons\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Marcon \u00ab\u00a0d\u00e9fend la force tranquille de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb pour lutter contre ceux qui pr\u00f4nen...","dateModified":"2022-04-02T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:58:05+00:00","articleBody":"     Dans un court passage de son discours, Emmanuel Macron vient d\u2019\u00e9voquer sans le nommer le cabinet McKinsey, qui n\u2019a pas pay\u00e9 d\u2019imp\u00f4ts en France depuis dix ans, malgr\u00e9 ses missions pour le gouvernement, notamment pendant la crise sanitaire.          \u00ab\u00a0Ces derniers jours, j\u2019ai entendu parler beaucoup d\u2019\u00e9vasion fiscale et de cabinets am\u00e9ricains (\u2026). Je voulais rappeler \u00e0 tous ceux qui s\u2019en indignent, qu\u2019ils les ont \u00e0 chaque fois utilis\u00e9s dans leur collectivit\u00e9 ou au gouvernement\u00a0\u00bb, dit-il en visant notamment Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), sans prononcer son nom.          Il ajoute\u00a0:           Mais surtout, s\u2019indigner contre l\u2019absence d\u2019imp\u00f4ts minimal, vouloir se battre contre l\u2019\u00e9vasion fiscale, on ne le fait pas en fran\u00e7ais, \u00e7a n\u2019est pas vrai\u00a0! Parce que l\u2019entreprise contre laquelle on se bat, elle va s\u2019installer en Belgique. Elle va s\u2019installer \u00e0 nos fronti\u00e8res, elle d\u00e9localise, mais elle continue de s\u00e9vir. Ces gens-l\u00e0 n\u2019ont donc plus compris comment le monde fonctionnait. Il ne faut pas simplement s\u2019indigner, il faut agir. L\u2019imp\u00f4t minimal europ\u00e9en, nous nous sommes battus et nous l\u2019avons fait.\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" McKinsey\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup entendu parler ces derniers jours d\u2019\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb, lance Emmanu...","dateModified":"2022-04-02T16:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:44:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat passe en revue plusieurs moments marquants de son quinquennat. \u00ab\u00a0Pouvons-nous \u00eatre vraiment les m\u00eames qu\u2019il y a cinq ans\u00a0? Pouvons-nous \u00eatre vraiment les m\u00eames apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 quelques-uns de confiner tout un pays pour tenter de sauver des vies qui pouvaient l\u2019\u00eatre. Pouvons-nous \u00eatre les m\u00eames quand on a eu \u00e0 regarder dans nos yeux les familles des soldats morts au Mali pour notre libert\u00e9, lorsque nous avons connu la d\u00e9capitation d\u2019un professeur, Samuel Paty, par la conspiration funeste de la folie des hommes et de l\u2019id\u00e9ologie terroriste islamiste. Pour Samuel Paty et sa famille\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-il avant que la foule ne reprenne en ch\u0153ur La Marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron rend hommage \u00e0 Samuel Paty et sa famille","dateModified":"2022-04-02T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:44:30+00:00","articleBody":"     Le ton plus grave et \u00e9mu, Emmanuel Macron s\u2019adresse aux militants LRM, des \u00ab\u00a0premiers combats\u00a0\u00bb, qui l\u2019ont soutenu il y a cinq ans et continuent de se mobiliser depuis, et ceux qui l\u2019ont rejoint. \u00ab\u00a0Mes amis, pas tout \u00e0 fait les m\u00eames qu\u2019en\u00a02017. Ni vous, ni moi. Il y en a qui ont toujours autant d\u2019\u00e9nergie, et vous et moi\u00a0\u00bb, lance le candidat, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Ces cinq ann\u00e9es, nous le savons, ont \u00e9t\u00e9 rudes pour nous tous et, pour certains, si rudes et si injustes. Elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 coup s\u00fbr parmi les plus bouleversantes que nous ayant connues depuis un demi-si\u00e8cle. Et je suis l\u00e0 aujourd\u2019hui avec vous, au milieu de vous. Et pas un jour, pas un jour de ces cinq ann\u00e9es, je n\u2019ai oubli\u00e9 vos visages, vos regards.           Apr\u00e8s les avoir remerci\u00e9s eux, le chef de l\u2019Etat sortant adresse ses remerciements \u00e0 sa femme, Brigitte Macron, ovationn\u00e9e par la salle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident candidat remercie ses soutiens mobilis\u00e9s depuis 2017","dateModified":"2022-04-02T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:38:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mes amis, le travail au service du progr\u00e8s, voil\u00e0 ce qui nous tient, voil\u00e0 ce qui nous fait nation\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi, oui, c\u2019est par le travail, par la production, que durant ces cinq ann\u00e9es qui viennent, nous pourrons augmenter notre croissance, cr\u00e9er plus de richesses et pouvoir continuer le progr\u00e8s\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, vantant \u00ab\u00a0l\u2019humanisme au service du progr\u00e8s\u00a0\u00bb.          Il ajoute, avant la diffusion d\u2019une vid\u00e9o de t\u00e9moignages de ses soutiens\u00a0:           Un humanisme qui part du r\u00e9el, qui regarde les difficult\u00e9s en face, assume les choix \u00e0 faire, mais ne c\u00e8de jamais rien de son id\u00e9al\u00a0: travail, humanisme, progr\u00e8s. Voil\u00e0 ce que nous voulons ensemble. Voil\u00e0 ce qui nous rend si fiers, si fiers d\u2019\u00eatre fran\u00e7ais.           S\u2019ensuit une interruption programm\u00e9e dans son discours. Sur les \u00e9crans g\u00e9ants, une vid\u00e9o montrant diff\u00e9rents Fran\u00e7ais au travail\u00a0est diffus\u00e9e\u00a0: viticulteur, chef d\u2019entreprise, soignante\u2026 A la fin parle une femme qui a perdu son fils au cours d\u2019une rixe. Aux jeunes, elle dit de ne pas baisser les bras, mais les couteaux. Elle est pr\u00e9sente dans la salle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron dresse son \u00ab\u00a0id\u00e9al\u00a0\u00bb autour du triptyque \u00ab\u00a0travail, humanisme, progr\u00e8s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T15:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:37:34+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ouvre d\u00e9sormais le chapitre du travail, \u00e9l\u00e9ment essentiel de sa politique. \u00ab\u00a0Parfois, ce n\u2019est pas agr\u00e9able \u00e0 entendre, je sais. Mais oui, il n\u2019y a pas d\u2019Etat social, il n\u2019y a pas d\u2019Etat providence s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019Etat productif fort, s\u2019il n\u2019y a pas une France qui invente, qui produit, qui travaille, qui cr\u00e9e de la richesse, pour pouvoir la redistribuer. On ne reprendra pas le contr\u00f4le de nos vies, du progr\u00e8s s\u2019il n\u2019y a pas tout \u00e7a, alors j\u2019assume, oui, de vous dire qu\u2019il faudra travailler plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019assume oui, de viser le plein-emploi car gr\u00e2ce \u00e0 tout ce que nous avons fait ensemble durant ces cinq ann\u00e9es, pour la premi\u00e8re fois depuis le milieu des ann\u00e9es 70, notre pays peut dire que dans les cinq ann\u00e9es qui viennent il attendra le plein-emploi.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron revient \u00e9galement sur sa proposition de r\u00e9server le versement du RSA \u00e0 une activit\u00e9 de quinze \u00e0 vingt\u00a0heures par semaine. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 pourquoi aussi nous mettrons en place pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA de quinze \u00e0 vingt\u00a0heures par semaine, des activit\u00e9s de formation, d\u2019insertion, de r\u00e9insertion, sur le mod\u00e8le de ce que nous faisons depuis mars avec le contrat d\u2019engagement jeune pour les 18-25 ans. Il ne s\u2019agit pas, comme l\u2019ont pr\u00e9tendu certains, de travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, encore moins de vouloir couper des aides \u00e0 ceux que la vie a trop ab\u00eem\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019assume, oui, de vous dire qu\u2019il faudra travailler plus\u00a0\u00bb, insiste Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:28:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le pouvoir d\u2019achat et l\u2019\u00e9ducation, Emmanuel Macron \u00e9voque d\u00e9sormais le th\u00e8me de la sant\u00e9 avec un l\u00e9ger mea culpa \u00e0 propos des soignants. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019avoir d\u00e9cid\u00e9, avec les gouvernements successifs, le S\u00e9gur pour des investissements historiques pour l\u2019h\u00f4pital et pour des augmentations historiques pour le salaire des soignants. Mais soyons lucides (\u2026)\u00a0: sans doute, nous avons bien fait, mais nous ne pouvons pas ne pas regarder en face l\u2019\u00e9puisement de tant de soignants, et j\u2019ai une pens\u00e9e pour eux.\u00a0\u00bb          Concernant les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, \u00ab\u00a0on sait que \u00e7a produit de l\u2019in\u00e9galit\u00e9, de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 devant la maladie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous agirons avec force pour faire reculer ces d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, dit-il en reconnaissant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de recette miracle en la mati\u00e8re\u00a0\u00bb.          Pour autant, Emmanuel Macron propose de \u00ab\u00a0donner plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et aux soignants, changer la gouvernance de nos h\u00f4pitaux, d\u00e9cloisonner entre l\u2019h\u00f4pital et la m\u00e9decine de ville. Nos organisations [doivent] permettre \u00e0 des jeunes m\u00e9decins qui veulent s\u2019installer d\u2019\u00eatre salari\u00e9s encore davantage, de travailler un peu \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et un peu \u00e0 la ville, d\u2019inventer sur le territoire, au plus pr\u00e8s, les solutions innovantes et de le faire, l\u00e0 aussi, avec les \u00e9lus qui connaissent ces probl\u00e9matiques.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons aller plus loin sur la sant\u00e9\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:27:03+00:00","articleBody":"     Le meeting d\u2019Emmanuel Macron \u2013 le seul avant le premier tour \u2013 permet au pr\u00e9sident candidat de rattraper des d\u00e9fauts apparus au cours de sa campagne. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seules ses propositions les plus clivantes, comme le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite \u00e0 65\u00a0ans ou le conditionnement du RSA \u00e0 quinze \u00e0 vingt heures d\u2019activit\u00e9 hebdomadaire, avaient transperc\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat a notamment fait applaudir les enseignants, ces \u00ab\u00a0artisans de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e0 qui nous devant tant\u00a0\u00bb en raison de leur mobilisation pendant la crise sanitaire. Durant la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de son programme, le 17\u00a0mars, M.\u00a0Macron avait choqu\u00e9 certains d\u2019entre eux en estimant que, \u00ab\u00a0pendant le Covid-19\u00a0\u00bb, des enseignants \u00ab\u00a0ont disparu\u00a0\u00bb. Il leur a aujourd\u2019hui promis d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et libres de proposer, d\u2019innover, d\u2019exp\u00e9rimenter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9ance de r\u00e9\u00e9quilibrage sur le fond de son programme pour Emmanuel Macron, jusqu\u2019ici r\u00e9sum\u00e9 par le...","dateModified":"2022-04-02T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:17:09+00:00","articleBody":"          Lire aussi :  Le programme d\u2019Emmanuel Macron pour la pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel programme pr\u00e9sidentiel d\u00e9fend le chef de l\u2019Etat sortant\u00a0? ","dateModified":"2022-04-02T15:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:12:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron passe d\u00e9sormais au sujet de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019avoir limit\u00e9 \u00e0 douze le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ve par classe dans les quartiers, fier d\u2019avoir port\u00e9 les devoirs faits pour les coll\u00e9giens quand leurs parents ne pouvaient pas les accompagner. Fier d\u2019avoir permis l\u2019ouverture de trois cents internats d\u2019excellence, ce campus des m\u00e9tiers, d\u2019avoir b\u00e2ti cette \u00e9cole inclusive. Fier avec vous de tout cela, mais je suis lucide\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019ascenseur social reste encore trop en panne, trop de professeurs restent encore trop d\u00e9courag\u00e9s, trop de parents inquiets, trop d\u2019\u00e9l\u00e8ves malheureux, selon lui. C\u2019est pourquoi nous renforcerons l\u2019enseignement des savoirs fondamentaux, fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, et ce jusqu\u2019au baccalaur\u00e9at.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ferons une r\u00e9volution compl\u00e8te du lyc\u00e9e professionnel, une voie d\u2019excellence, a-t-il \u00e9galement promis avant de faire applaudir les enseignants. Nous leur avons tant demand\u00e9 quand nous avons voulu rouvrir l\u2019\u00e9cole.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, pour ce grand chantier de l\u2019\u00e9cole, je veux que nous donnions enfin aux enseignants, aux directrices et directeurs d\u2019\u00e9tablissements, aux maires, aux parents, aux associations qui s\u2019occupent souvent du p\u00e9riscolaire, \u00e0 nos enfants eux-m\u00eames. Les moyens de r\u00e9ussir en inventant au plus pr\u00e8s du terrain des solutions adapt\u00e9es, nouvelles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je sais que le syst\u00e8me nous dira que c\u2019est impossible (\u2026) mais comme c\u2019est impossible, nous le ferons parce que nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019ascenseur social reste encore trop en panne\u00a0\u00bb, regrette Emmanuel Macron, qui promet une \u00ab\u00a0r\u00e9...","dateModified":"2022-04-02T15:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:06:43+00:00","articleBody":"         La salle lors du meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des militants LRM drapeaux \u00e0 la main, lors du grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f085f96_1648910675533-macron-arena-web-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militants LRM lors du meeting d\u2019Emmanuel Macron, o\u00f9 plus de 30\u00a0000 personnes sont pr\u00e9sentes","dateModified":"2022-04-02T15:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:43+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron poursuit sur la th\u00e9matique du pouvoir d\u2019achat en \u00e9voquant plusieurs cat\u00e9gories de personnes en difficult\u00e9s notamment \u00e0 cause de l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Nous valoriserons de 50\u00a0% l\u2019aide vers\u00e9e aux mamans seules, promet-il. Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 laisser des familles dans l\u2019angoisse.\u00a0\u00bb          Il \u00e9voque \u00e9galement ses propositions pour le grand \u00e2ge. \u00ab\u00a0Rester sans solution face au grand \u00e2ge, c\u2019est injuste. Nous le savons, l\u2019un des d\u00e9fis des ann\u00e9es qui viennent est ce vieillissement. C\u2019est une chance, mais un d\u00e9fi. Nous prendrons en charge les travaux pour adapter les logements des personnes les plus \u00e2g\u00e9es. Nous proposerons deux heures d\u2019aide \u00e0 domicile en plus par semaine \u00e0 tous\u00a0\u00bb, \u00e9voque-t-il.          Par ailleurs, concernant les \u00e9tablissement accueillant des personnes \u00e2g\u00e9es, M.\u00a0Macron r\u00e9it\u00e8re une promesse \u00e9voqu\u00e9e lors de la pr\u00e9sentation de son projet et \u00e9voque le scandale Orpea. \u00ab\u00a0Nous recruterons 50\u00a0000 infirmiers soignants et nous renforcerons les contr\u00f4les car, nous tous, nous avons \u00e9t\u00e9 indign\u00e9s par les r\u00e9v\u00e9lations faites sur certains \u00e9tablissements.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous valoriserons de 50\u00a0% l\u2019aide vers\u00e9e aux mamans seules\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu son bilan \u2013 \u00ab\u00a0c\u2019est aussi le v\u00f4tre\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 ses militants \u2013, Emmanuel Macron a reconnu une difficult\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Faire reculer l\u2019extr\u00e9misme\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 Marine Le Pen grignote son retard dans les sondages.          Dans la lign\u00e9e de ses d\u00e9placements des derniers jours, \u00e0 Dijon et en Charente-Maritime, consacr\u00e9s notamment \u00e0 la jeunesse et \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, le pr\u00e9sident candidat a commenc\u00e9 son discours en s\u2019adressant \u00e0 son aile gauche, qui sera cruciale en vue du second tour, le 24\u00a0avril, assurant que son projet pour 2022 est un projet de \u00ab\u00a0droits r\u00e9els, de solidarit\u00e9, de progr\u00e8s social\u00a0\u00bb, et mettant l\u2019accent sur le pouvoir d\u2019achat, principale pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais dans cette campagne.          Le chef de l\u2019Etat affirme que, \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, en cas de r\u00e9\u00e9lection, il assurera le triplement de la prime Macron, ou une revalorisation de \u00ab\u00a0550\u00a0euros de plus au niveau du smic\u00a0\u00bb pour les travailleurs ind\u00e9pendants.          Se disant choqu\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations des derniers mois sur des maltraitances dans certains Ehpad priv\u00e9s, Emmanuel Macron a repris \u00e0 son compte le slogan du Nouveau Parti anticapitaliste pour parler de leurs r\u00e9sidents\u00a0: \u00ab\u00a0Leurs vies valent plus que tous les profits.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 ce qu\u2019on puisse faire des \u00e9conomies sur les Fran\u00e7ais les plus pr\u00e9caires, les plus modestes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron parle \u00e0 sa gauche, lors de son grand meeting de campagne","dateModified":"2022-04-02T15:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:57:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat, th\u00e8me central de cette campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-02T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:56:06+00:00","articleBody":"    comment suivre le discours ?????????\r\n    jlchab         Bonjour,          Vous pouvez suivre le discours du candidat pr\u00e9sident sur la cha\u00eene YouTube de sa campagne ou sur les cha\u00eenes d\u2019information diffusant le meeting, comme Franceinfo et LCI\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:51:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le vrai pouvoir d\u2019achat, c\u2019est celui qui vient du travail, qui est durable\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron, en \u00e9voquant le pouvoir d\u2019achat, avant d\u2019annoncer plusieurs promesses, dont le triplement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb en entreprise\u00a0:           C\u2019est pourquoi, cet \u00e9t\u00e9, je veux permettre aux travailleurs de pouvoir toucher une prime de pouvoir d\u2019achat allant jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, sans charge ni imp\u00f4t. D\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, les travailleurs ind\u00e9pendants gagneront davantage\u00a0: 550\u00a0euros de plus chaque ann\u00e9e au niveau du smic.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-02T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:48:46+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat lors de son arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, pour son seul meeting avant le premier tour, samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1b161c1_1648910675541-macron-arena-web-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 son arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne de la Paris la D\u00e9fense Arena, sur fond de chant \u00ab\u00a0et un ...","dateModified":"2022-04-02T14:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:47:25+00:00","articleBody":"     En prenant des exemples de Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais qui se sont adress\u00e9s \u00e0 lui, Emmanuel Macron passe en revue plusieurs mesures de son mandat. \u00ab\u00a0Scolarit\u00e9 obligatoire d\u00e8s 6\u00a0ans\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0repas \u00e0 un euro pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0instauration du Pass culture\u00a0\u00bb ou encore la PMA pour toutes, M.\u00a0Macron met en avant plusieurs des r\u00e9formes adopt\u00e9es sous son mandat en ce d\u00e9but de meeting. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait notre projet et c\u2019est maintenant notre bilan, nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite-t-il.          Pour autant, il souligne qu\u2019il reste des mesures \u00e0 prendre. \u00ab\u00a0Comme vous, je vois les difficult\u00e9s \u00e0 finir le mois, les situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, les difficult\u00e9s multiples, parfois, et tant de progr\u00e8s \u00e0 accomplir pour faire reculer l\u2019extr\u00e9misme. (\u2026) C\u2019est pourquoi notre projet pour 2022 sera \u00e0 nouveau un projet de droit r\u00e9el, un projet de solidarit\u00e9, un projet de progr\u00e8s social.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait notre projet et c\u2019est maintenant notre bilan, nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, lance Emmanuel...","dateModified":"2022-04-02T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:38:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat a rapidement \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine et l\u2019extr\u00eame droite sans la nommer pour son premier meeting. \u00ab\u00a0Certains aujourd\u2019hui bombardent \u00e0 quelques heures de Paris, d\u2019autres en France voudraient nous ramener des ann\u00e9es en arri\u00e8re et vous \u00eates l\u00e0, militants de l\u2019id\u00e9al, dans la plus grande salle d\u2019Europe, pour dire que nul ne saura reculer (\u2026), pour rappeler que la France a toujours quelque chose \u00e0 dire au monde.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0, \u00e0 huit jours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pour faire advenir un projet de progr\u00e8s, d\u2019ind\u00e9pendance, d\u2019avenir, pour notre France et notre Europe\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Rapidement ensuite, Emmanuel Macron a d\u00e9fendu son bilan en commen\u00e7ant par l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis trente ans, s\u2019ouvre davantage d\u2019usines qu\u2019il ne s\u2019en ferme pour que le travail paie mieux et permette de vivre dignement\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en \u00e9grenant l\u2019anaphore \u00ab\u00a0Nous l\u2019avons fait\u00a0\u00bb, reprise par la foule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron prend la parole","dateModified":"2022-04-02T14:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:28:05+00:00","articleBody":"     Patricie P\u00e9dron 70\u00a0ans, Jo\u00ebl Leproux, 62\u00a0ans, et Lucette Prior, 66\u00a0ans, attendent avec impatience le discours d\u2019Emmanuel Macron. Pour Lucette, qui vient de l\u2019Aisne, \u00ab\u00a0il a bien travaill\u00e9 pendant cinq ans, il s\u2019en est bien sorti avec la crise des \u201cgilets jaunes\u201d, le Covid\u00a0\u00bb. A ses yeux, il a aussi \u00ab\u00a0maintenu les acquis sociaux les plus importants\u00a0\u00bb. Et le trio de citer le pouvoir d\u2019achat, le ch\u00f4mage en baisse, les entreprises fran\u00e7aises \u00e9tablies \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qui \u00ab\u00a0reviennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La France retrouve sa place \u00e0 l\u2019international\u00a0\u00bb, qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement perdue avec Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy\u00a0\u00bb, applaudit aussi Jo\u00ebl. Il conteste que le programme du pr\u00e9sident sortant en mati\u00e8re sociale soit brutal, comme l\u2019ont dit plusieurs de ses concurrents de gauche. \u00ab\u00a0La retraite \u00e0 65\u00a0ans, c\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 avant que le syst\u00e8me explose\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Lui-m\u00eame, \u00e0 son \u00e2ge, compte travailler encore trois ou quatre ans.          Conditionner le RSA \u00e0 une activit\u00e9 de quinze \u00e0 vingt heures par semaine\u00a0? Ce chef d\u2019entreprise au\u00a0Mans, qui tient une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce de mat\u00e9riel de travaux publics, est pour. Lui-m\u00eame a du mal \u00e0 embaucher. \u00ab\u00a0On a un probl\u00e8me d\u2019int\u00e9r\u00eat du travail en France, il faut que \u00e7a paie davantage que de rester chez soi\u00a0\u00bb, soutient-il. Jo\u00ebl n\u2019est pas davantage oppos\u00e9 au durcissement de la politique d\u2019asile propos\u00e9 par Emmanuel Macron. Sur ce sujet aussi, \u00ab\u00a0si on laisse les choses se faire, \u00e7a va exploser\u00a0\u00bb.              Patricie P\u00e9dron, Jo\u00ebl Leproux et Lucette Prior, avant le d\u00e9but du meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, le 2 avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/6a15d1d_1648909435029-pxl-20220402-133207802.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la prise de parole du pr\u00e9sident candidat, trois militants LRM impatients d\u2019entendre son discours...","dateModified":"2022-04-02T14:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:22:26+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron arrive dans une ambiance de match de rugby dans la salle de Nanterre, devant quelque 35\u00a0000 militants, sur fond de musique de p\u00e9plum. Il descend les escaliers entour\u00e9 de gardes du corps, de fumig\u00e8nes, attrape des mains, dans une salle rebaptis\u00e9e par ses supporteurs la \u00ab\u00a0Macron\u00a0Arena\u00a0\u00bb.          La plupart des membres du gouvernement sont pr\u00e9sents dans le carr\u00e9 VIP, autour de la sc\u00e8ne, situ\u00e9e au centre de la salle, comme pour un concert ou un match de boxe. L\u2019\u00e9pouse du chef de l\u2019Etat, Brigitte Macron, et certains de ses ralli\u00e9s des derniers mois, comme Renaud Muselier, Christian Estrosi ou Jean-Pierre Raffarin, sont install\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.          Beaucoup de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, eux, sont rel\u00e9gu\u00e9s plus loin dans la salle, \u00e0 leur grand m\u00e9contentement. \u00ab\u00a0Ceux qui ont dit du mal de Macron pendant trois ans ont droit aux premiers rangs\u00a0\u00bb, grince l\u2019un d\u2019eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but du meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la Defense Arena ","dateModified":"2022-04-02T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:17:46+00:00","articleBody":"     Djoudjev Slav, 46\u00a0ans, est membre de La R\u00e9publique en marche (LRM) depuis le premier jour\u00a0: cet entrepreneur et investisseur a m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 fonder le mouvement d\u2019Emmanuel Macron. Pour lui, la France est un \u00ab\u00a0formidable pays, riche, puissant\u00a0\u00bb, mais il y reste \u00ab\u00a0plein de r\u00e9formes\u00a0\u00bb \u00e0 mener. Survenue apr\u00e8s celle du Covid-19, la crise de la guerre en Ukraine demande de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0avec fermet\u00e9 et diplomatie\u00a0\u00bb, selon lui, et \u00ab\u00a0personne d\u2019autre\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident sortant n\u2019en est \u00ab\u00a0capable\u00a0\u00bb, \u00e0 ses yeux.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0r\u00e9pond pr\u00e9sent, n\u2019a pas peur de se mouiller\u00a0\u00bb. Il lui sait gr\u00e9 d\u2019aller \u00ab\u00a0au-devant des combats\u00a0\u00bb, m\u00eame ceux qui sont \u00ab\u00a0peu populaires\u00a0\u00bb, s\u2019ils repr\u00e9sentent un \u00ab\u00a0investissement dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Slav conteste que le chef de l\u2019Etat ait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter de mener une v\u00e9ritable campagne, intention que lui ont pr\u00eat\u00e9e ses concurrents, dont certains ont jug\u00e9 qu\u2019il instrumentalisait la guerre en Ukraine pour ne pas descendre dans l\u2019ar\u00e8ne politique. \u00ab\u00a0\u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 une blinde, le meeting annul\u00e9 \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il. Pour lui, le chef de l\u2019Etat \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 risquer une d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle si elle permettait de \u00ab\u00a0sauver quelques vies\u00a0\u00bb en Ukraine.          Quid du pr\u00e9sident qui a dit vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s, au risque de monter les Fran\u00e7ais les uns contre les autres\u00a0? \u00ab\u00a0S\u2019il \u00e9tait un parfait politicien, il y a plein de choses qu\u2019il n\u2019aurait pas dites\u00a0\u00bb, remarque M. Slav, \u00ab\u00a0mais il aurait \u00e9t\u00e9 lisse comme les autres\u00a0\u00bb. Pour le militant, Emmanuel Macron est pr\u00eat \u00e0 troquer sa r\u00e9\u00e9lection contre un seul mandat, s\u2019il lui permet de \u00ab\u00a0graver dans le marbre\u00a0\u00bb des r\u00e9formes importantes pour le pays.              Djoudjvev Slav, 46, militant de LRM depuis le premier jour, pr\u00e9sent au meeting du pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/c76b880_1648908818111-pxl-20220402-132104811.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas peur de se mouiller\u00a0\u00bb, pour Djoudjev Slav, militant LRM de la premi\u00e8re h...","dateModified":"2022-04-02T14:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:02:11+00:00","articleBody":"     Ambiance de stade de football \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena, qui n\u2019accueille pourtant pas de match, mais le premier \u2013 et sans doute seul \u2013 meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron, en tout cas avant le premier tour. \u00ab\u00a0Droit au but\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Envie de vous\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Merci Macron\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0A deux (mandats) c\u2019est mieux\u00a0\u00bb, peut-on lire sur les banderoles accroch\u00e9es aux garde-fous des tribunes.          De jeunes militants tentent une ola sous quelques volutes de fum\u00e9e artificielle. D\u2019autres scandent le fameux \u00ab\u00a0la, la-la, la, la, la\u00a0\u00bb de la chanson Seven Nation Army des White Stripes. Au m\u00e9gaphone, un chauffeur de salle vante les investissements militaires, dans le contexte de la guerre en Ukraine, et fait scander \u00ab\u00a0Flo-rence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Flo-rence\u00a0\u00bb, du pr\u00e9nom de la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly.          Dans la salle, Dominique Besnehard, acteur et producteur de cin\u00e9ma fran\u00e7ais, est pr\u00e9sent au meeting. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche, maintenant je vote Macron\u00a0\u00bb, affirme-t-il \u00e0 notre journaliste Claire Gatinois, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si les d\u00e9buts \u00e9taient un peu compliqu\u00e9s.\u00a0\u00bb              Lors du grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Grand meeting de campagne pr\u00e9sidentielle 2022 d'Emmanuel Macron \u00e0 La D\u00e9fense-Arena \u00e0 Paris, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/7665cfa_1648906056886-macron-arena-web-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la salle du meeting d\u2019Emmanuel Macron, une \u00ab\u00a0ambiance de stade de foot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:58:22+00:00","articleBody":"     Au cours de son discours, le candidat communiste vient d\u2019\u00e9voquer le dossier du cabinet de conseil McKinsey, devenu embarrassant pour le gouvernement, qui a eu recours \u00e0 ses services. C\u2019est un rapport du S\u00e9nat men\u00e9 par l\u2019\u00e9lue communiste Eliane Assassi, salu\u00e9e par Fabien Roussel comme l\u2019ensemble du groupe communiste au S\u00e9nat, qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019affaire\u00a0: \u00ab\u00a0[C\u2019est] gr\u00e2ce \u00e0 elle et gr\u00e2ce \u00e0 eux. C\u2019est eux qui ont fait la demande de cette commission d\u2019enqu\u00eate pour d\u00e9noncer ces cabinets de conseil.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ces cabinets de conseil ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2,3\u00a0milliards d\u2019euros de commandes publiques, ce qui veut dire notre argent, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Roussel. Ils ont demand\u00e9 conseil \u00e0 ces cabinets pour aller taper un peu dans les APL, ils ont demand\u00e9 conseil \u00e0 ces cabinets comme McKinsey pour rationaliser les d\u00e9penses de l\u2019h\u00f4pital public, \u00e7a veut dire baisser les d\u00e9penses.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s une longue critique du candidat communiste sur l\u2019optimisation fiscale de l\u2019entreprise dans l\u2019Etat am\u00e9ricain du Delaware, il a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quand on est fran\u00e7ais, on est fier de payer ses imp\u00f4ts en France. Voil\u00e0 ce que nous disons. Le patriotisme, c\u2019est \u00e7a. La R\u00e9publique, c\u2019est \u00e7a, c\u2019est la fiert\u00e9 de payer ses imp\u00f4ts en France\u00a0!\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, Fabien Roussel s\u2019en prend au cabinet McKinsey ","dateModified":"2022-04-02T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:54:41+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb esp\u00e8re perturber le duel annonc\u00e9 entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, en devan\u00e7ant la seconde lors du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dimanche prochain.          \u00ab\u00a0Le Pen pr\u00e9sente la m\u00eame fragilit\u00e9 que M. Macron, leur profonde indiff\u00e9rence \u00e0 la maltraitance sociale\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0on va convaincre, beaucoup de choses vont bouger\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le vote est plus ouvert que beaucoup le pensent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon apr\u00e8s une rencontre avec des restaurateurs de Notre-Dame de Paris au Coll\u00e8ge des Bernardins, ce samedi.          Lors de cette rencontre, le d\u00e9put\u00e9, pourtant non croyant, a aussi lou\u00e9 le pape Fran\u00e7ois pour ses positions progressistes sur le plan social\u00a0: \u00ab\u00a0Pour ma famille id\u00e9ologique, ce n\u2019est certainement pas un adversaire. C\u2019est le premier \u00e9metteur id\u00e9ologique du monde.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis contre le pouvoir des gens de l\u2019Eglise, mais je le distingue de la foi\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dimanche, le candidat de La France insoumise galvanisera ses troupes lors d\u2019un meeting place du Capitole \u00e0 Toulouse.          Se disant de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0sereine\u00a0\u00bb, Marine Le Pen appara\u00eet plus que jamais d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 rejouer, pour le gagner, le m\u00eame match qu\u2019en\u00a02017, avec un second tour face, cette fois, au pr\u00e9sident sortant. \u00ab\u00a0Ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 comme \u00e9tant la r\u00e9\u00e9lection obligatoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait une fake news\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 Haguenau (Bas-Rhin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A huit jours du premier tour, pour Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0le vote est plus ouvert que beaucoup le pensen...","dateModified":"2022-04-02T14:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:46:22+00:00","articleBody":"     Lionel Chiss, 50\u00a0ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental d\u2019Agir dans l\u2019Oise et maire adjoint de Beauvais, est arriv\u00e9 en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi aux abords de la Paris la D\u00e9fense Arena avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019une cinquantaine de personnes.          Il trouve \u00ab\u00a0tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb les mises en cause du pr\u00e9sident candidat par ses concurrents. Malgr\u00e9 \u00ab\u00a0deux ans de pand\u00e9mie\u00a0\u00bb, le gouvernement a \u00ab\u00a0permis \u00e0 tous les Fran\u00e7ais de garder leur travail\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0relanc\u00e9 l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens ont la m\u00e9moire courte\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il.          Concernant le recours au cabinet de conseil McKinsey, l\u2019\u00e9lu y voit une pol\u00e9mique nulle et non avenue. Dans les collectivit\u00e9s, \u00ab\u00a0on fait appel aussi a des cabinets, c\u2019est ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Il faut prendre les comp\u00e9tences ailleurs\u00a0\u00bb si l\u2019Etat ne les a pas, \u00e0 ses yeux.Du bilan du pr\u00e9sident sortant, Lionel Chiss retient surtout \u00ab\u00a0qu\u2019on a 7\u00a0% de ch\u00f4mage\u00a0\u00bb seulement. Si Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas tout fait\u00a0\u00bb, raison de plus selon lui pour lui \u00ab\u00a0redonner cinq ans pour aller au bout des chantiers\u00a0\u00bb.              Lionel Chiss, 50 ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental d'Agir dans l'Oise et maire adjoint de Beauvais, fait partie des 1 500 \u00e9lus locaux attendus \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena, \u00e0 Nanterre, pour le meeting d'Emmanuel Macron, le 2\u00a0avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/889b2c2_1648903150884-pxl-20220402-112725989.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les gens ont la m\u00e9moire courte\u00a0\u00bb pour Lionel Chiss, soutien d\u2019Emmanuel Macron et l\u2019un des 1\u00a05...","dateModified":"2022-04-02T13:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:40:38+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron joue gros ce samedi apr\u00e8s-midi sur la sc\u00e8ne de l\u2019Arena \u00e0 Nanterre (Hauts-de-Seine), pour son premier et unique meeting de campagne avant le premier tour. Alors qu\u2019il est certes donn\u00e9 en t\u00eate des sondages, il voit se rapprocher de lui Marine Le Pen dans les projections de vote des derniers jours.          Pour le pr\u00e9sident candidat, il n\u2019y a donc plus de temps \u00e0 perdre apr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a provoqu\u00e9 une certaine inqui\u00e9tude dans sa majorit\u00e9. Ce samedi, il doit retrouver l\u2019\u00e9lan et redonner du souffle en mobilisant les quelque 35\u00a0000 personnes attendues dans la plus grande salle couverte d\u2019Europe, habituellement h\u00f4te de grands \u00e9v\u00e8nements sportifs ou d\u2019importants concerts.          Au cours de la visite pr\u00e9paratoire, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 vouloir un \u00ab\u00a0truc plus charnel\u00a0\u00bb qu\u2019un meeting traditionnel, ce qui lui demandera \u00ab\u00a0de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb sur sc\u00e8ne, selon une vid\u00e9o diffus\u00e9e par son \u00e9quipe de campagne.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re partie \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb, promise \u00ab\u00a0interactive et collaborative\u00a0\u00bb, il est attendu sur sc\u00e8ne aux alentours de 16\u00a0heures, comme seul orateur, pour un discours d\u2019au moins une heure. Ce sera \u00ab\u00a0un discours politique, un discours social, un discours d\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb, avance son entourage aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Quelque 300 parlementaires et 1\u00a0500 \u00e9lus locaux sont attendus \u00e0 l\u2019Arena, alors que plus de 500 journalistes sont accr\u00e9dit\u00e9s\u00a0: le meeting a valeur de d\u00e9monstration de force.          Cette semaine, le pr\u00e9sident candidat a lanc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00ab\u00a0On ne l\u00e2che rien\u00a0!\u00a0\u00bb, au cours de ses deux d\u00e9placements de campagne \u00e0 Dijon puis \u00e0 Fouras. Lors de ces rencontres avec les Fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0tenir bon\u00a0\u00bb mais il a aussi \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, parfois vivement, sur le pouvoir d\u2019achat, son bilan ou l\u2019affaire du recours de l\u2019Etat aux cabinets de conseil, dont McKinsey.              En l\u2019attente du d\u00e9but du premier meeting de campagne d'Emmanuel Macron \u00e0 La D\u00e9fense-Arena \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9197478_1648906056854-macron-arena-web-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enjeu de d\u00e9monstration de force pour Emmanuel Macron lors de son premier meeting, \u00e0 huit jours du premi...","dateModified":"2022-04-02T13:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:34:14+00:00","articleBody":"         Edouard Philippe \u00e0 Nanterre, avant le discours d\u2019Emmanuel Macron, le samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/317027b_1648906060420-macron-arena-web-09.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe participe au grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la\u00a0D\u00e9fense Aren...","dateModified":"2022-04-02T13:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:32:04+00:00","articleBody":"         Meeting de Philippe Poutou au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 2\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00abLE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/ace4dac_1648905362347-dsc04002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou, candidat du NPA, tient un meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-02T13:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:30:44+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste commence son meeting en lan\u00e7ant un appel aux ind\u00e9cis et aux abstentionnistes\u00a0:           \u00ab\u00a0Vous toutes, vous tous, qui \u00e0 quelques jours de cette \u00e9lection ne savez pas encore pour qui voter (\u2026), vous ne votez plus, vous avez vot\u00e9 un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, vous avez vot\u00e9 avec espoir pour Macron, vous \u00eates aujourd\u2019hui d\u00e9\u00e7u et n\u2019avez pas encore fait votre choix\u00a0: eh bien, vous \u00eates aussi chez vous dans la France des jours heureux et je m\u2019adresse \u00e0 vous pleinement aujourd\u2019hui, avec cet espoir de construire cette France du bonheur partag\u00e9 avec vous\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Fabien Roussel \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) d\u00e9bute","dateModified":"2022-04-02T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:01:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-02T13:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:53:59+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste tient ce samedi apr\u00e8s-midi un meeting de campagne \u00e0 Villeurbanne, dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 huit jours du premier tour. Hier, il s\u2019est attaqu\u00e9 aux \u00ab\u00a0gros poissons\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9vasion fiscale lors d\u2019une action coup-de-poing devant les locaux de l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) de Paris pour d\u00e9noncer l\u2019\u00e9vasion et l\u2019optimisation fiscales, \u00e0 l\u2019occasion du 1er\u00a0avril.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre 1er\u00a0avril. La chasse aux poissons, aux tr\u00e8s gros poissons est ouverte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le candidat lors du rassemblement, juch\u00e9 sur une nacelle, devant une centaine de militants arborant des masques \u00e0 son effigie et v\u00eatus de combinaisons rouges, rappelant La Casa de papel, cette s\u00e9rie espagnole, diffus\u00e9e sur Netflix, est devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire et ses h\u00e9ros, en combinaison rouge et masque de Dali, sont des braqueurs \u00e9rig\u00e9s en rebelles antisyst\u00e8mes.          Les militants ont d\u00e9pos\u00e9 devant l\u2019AMF de gros sacs, cens\u00e9s \u00eatre des sacs d\u2019argent, estampill\u00e9s \u00ab\u00a0BNP Paribas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces tas d\u2019or, ces tas de billets, symbolisent l\u2019argent qui manque \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0100\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb que la France perd chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de l\u2019\u00e9vasion et de l\u2019optimisation fiscales des plus riches, a affirm\u00e9 M. Roussel.              Fabien Roussel, candidat du PCF, lors de son rassemblement coup-de-poing contre l\u2019\u00e9vasion fiscale, devant l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers \u00e0 Paris, le 1er\u00a0avril 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           \u00ab\u00a0C\u2019est votre argent, c\u2019est notre argent, c\u2019est l\u2019argent de nos richesses\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, et \u00ab\u00a0cet argent on veut le retrouver dans le progr\u00e8s social, dans les services publics, dans notre pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9, en criant \u00ab\u00a0Rendez-nous notre argent\u00a0! \u00bb. Avec ces sommes, on pourrait par exemple \u00ab\u00a0doubler le budget de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb ou encore instaurer \u00ab\u00a0la retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0\u00bb, a fait valoir le candidat du PCF.          \u00ab\u00a0J\u2019accuse les fraudeurs fiscaux de piller la R\u00e9publique, (\u2026) j\u2019accuse les cabinets de conseil de faire le jeu de l\u2019optimisation fiscale, (\u2026) j\u2019accuse les multinationales du CAC 40 de choisir les paradis fiscaux pour \u00e9tablir leur si\u00e8ge social. Moi pr\u00e9sident, je demanderai que ces entreprises relocalisent en France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019accuse ce gouvernement de complicit\u00e9 d\u2019optimisation fiscale. Sur 100\u00a0milliards de fraudes et d\u2019optimisation il n\u2019en r\u00e9cup\u00e8re que 10\u00a0! Soit ils sont incomp\u00e9tents, soit ils sont complices\u00a0!\u00a0\u00bb              Fabien Roussel et des militants communistes devant l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers \u00e0 Paris, le 1er\u00a0avril 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/c334982_5888534-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-02T13:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:36:38+00:00","articleBody":"     Aux abords de la salle o\u00f9 Emmanuel Macron va bient\u00f4t tenir son meeting, une cinquantaine de casquettes jaunes se dirigent vers le b\u00e2timent. Des policiers sur\u00e9quip\u00e9s s\u2019approchent doucement, et s\u2019amusent, faisant mine qu\u2019ils ont cru \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb remont\u00e9s contre le pr\u00e9sident sortant. Sur les casquettes est inscrit, en r\u00e9alit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le Beauvaisis avec Macron\u00a0\u00bb. Le doute est lev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militants LRM arrivent \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena\u00a0: ouverture des portes \u00e0 14\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-04-02T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:35:34+00:00","articleBody":"     Maya Le Cornec et Cl\u00e9mence de Saulce, 21\u00a0ans, sont \u00e9tudiantes en droit \u00e0 Paris-Assas. Pour elles, Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0vraiment la carrure d\u2019un pr\u00e9sident, il repr\u00e9sente tr\u00e8s bien les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, notamment en mati\u00e8re de diplomatie, face \u00e0 la guerre en Ukraine. Pour elles, \u00ab\u00a0c\u2019est le seul qui a les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb.          Les autres candidats, \u00ab\u00a0c\u2019est soit l\u2019extr\u00eame, soit des incomp\u00e9tents\u00a0\u00bb. Anne Hidalgo\u00a0? \u00ab\u00a0Elle a un peu rat\u00e9 sa campagne.\u00a0\u00bb Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? \u00ab\u00a0Elle ne r\u00e9pond pas aux attentes.\u00a0\u00bb Pour Cl\u00e9mence, les rivaux du pr\u00e9sident sortant ont le tort d\u2019\u00eatre soit \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e0 droite\u00a0\u00bb.          Pour les deux \u00e9tudiantes, le chef de l\u2019Etat a \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9 le Covid-19\u00a0\u00bb. Et depuis 2017, selon elles, \u00ab\u00a0il a \u00e9cout\u00e9, il a fait des progr\u00e8s socialement\u00a0\u00bb alors qu\u2019il \u00e9tait au d\u00e9part \u00ab\u00a0assez clivant\u00a0\u00bb.          Qu\u2019il ait adopt\u00e9 pendant longtemps une position de surplomb dans la campagne est selon elles \u00ab\u00a0un peu dommage\u00a0\u00bb. Elles d\u00e9plorent qu\u2019il n\u2019y ait pas eu de \u00ab\u00a0confrontation\u00a0\u00bb m\u00eame si, \u00ab\u00a0vu les circonstances, \u00e7a se comprend\u00a0\u00bb.          L\u2019affaire des cabinets de conseil\u00a0? Elles auraient voulu davantage de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb sur leur emploi par le gouvernement, \u00ab\u00a0mais si \u00e7a permet d\u2019\u00eatre plus performant\u2026\u00a0\u00bb.                        Maya et Cl\u00e9mence, \u00e9tudiantes en droit, attendent l'ouverture des portes du meeting d'Emmanuel Macron, \u00e0 la Paris D\u00e9fense Arena, samedi 2 avril. JULIEN LEMAIGNEN       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/3f7d7ce_1648902736059-pxl-20220402-113604714.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est le seul qui a les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb parmi les candidats, pour Maya et Cl\u00e9mence, 2...","dateModified":"2022-04-02T14:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:31:14+00:00","articleBody":"    C est idiot mais \u00e0 quelle heure se tient le meeting. Tous les sites disent cette apr\u00e8s midi. Mais l horaire exacte quel est il ? Merci \u00e0 vous     Gomgom         Bonjour Gomgom,          Le discours d\u2019Emmanuel Macron doit se tenir aux alentours de 16 heures et les portes ouvrent au public \u00e0 partir de 14 h 30. Il est fr\u00e9quent que les meetings commencent avec du retard, les horaires sont donc \u00e0 prendre \u00e0 titre indicatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:27:21+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Thierry Pech\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne suffit pas de d\u00e9clarer sa fid\u00e9lit\u00e9 aux classes populaires pour les rencontrer\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: selon le directeur du think tank Terra Nova, il existe une \u00ab\u00a0incapacit\u00e9 persistante\u00a0\u00bb de ...","dateModified":"2022-04-02T12:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:21:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: \u00ab\u00a0Une civilisation p\u00e9riurbaine a \u00e9merg\u00e9, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrep\u00f4ts Amazon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans \u00ab\u00a0La France sous nos yeux\u00a0\u00bb, J\u00e9r\u00f4me Fourquet et Jean-Laurent Cassely d\u00e9crivent les mutations ...","dateModified":"2022-04-02T12:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:15:42+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0! Merci pour vos nombreuses questions sur le rapport d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.          Merci \u00e9galement au directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat\u00a0avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet","dateModified":"2022-04-02T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:12:59+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Fourquet, revenez-nous voir \u00e0 Bordeaux! Je me pose la question du vote des habitants des classes populaires dans les quartiers dits\"sensibles\". J'ai souvent observ\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient quasiment jamais pr\u00e9sents \u00e0 des rassemblements sur des th\u00e8mes tels que le probl\u00e8me climatique, les questions li\u00e9es au harc\u00e8lement des femmes, ou encore des th\u00e8mes d'actualit\u00e9 comme le soutien \u00e0 l'Ukraine qui f\u00e9d\u00e8re pourtant le plupart des partis. Pas concern\u00e9s semble-t-il ... Merci de votre r\u00e9ponse    Petite feuille         Comme on vient de le dire, la population issue de l\u2019immigration et r\u00e9sidant dans les quartiers populaires s\u2019abstient g\u00e9n\u00e9ralement massivement. Jean-Luc M\u00e9lenchon essaie de la mobiliser \u00e0 son profit, notamment avec une campagne de porte \u00e0 porte men\u00e9e par ses militants, mais c\u2019est difficile.          On avait not\u00e9 un sursaut de participation dans ces quartiers entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle de 2017, o\u00f9 la perspective d\u2019une victoire du \u00ab\u00a0candidat du K\u00e4rcher\u00a0\u00bb (Nicolas Sarkozy) avait mobilis\u00e9 une part significative de ces \u00e9lecteurs. Mais il s\u2019agissait plus d\u2019une r\u00e9action que d\u2019une r\u00e9elle adh\u00e9sion. On peut penser qu\u2019il en sera de m\u00eame cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:05:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que le chiffon rouge agit\u00e9 par Macron concernant l'extr\u00eame droite soit un message audible et efficace aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de l'\u00e9lectorat populaire qui penchent vers Zemmour ou Le Pen ?    Tal974         Ce \u00ab\u00a0chiffon rouge\u00a0\u00bb comme vous dites n\u2019est pas destin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat qui penche aujourd\u2019hui vers Zemmour ou Le Pen. Cette menace d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite est brandie et invoqu\u00e9e en direction des tr\u00e8s nombreux \u00e9lecteurs de gauche qui n\u2019envisageraient pas aujourd\u2019hui de pratiquer le fameux \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb et qui pr\u00e9f\u00e9reraient s\u2019abstenir plut\u00f4t que de voter Macron.          La perspective d\u2019une victoire de Le Pen, hypoth\u00e8se qui s\u2019appuie sur les scores actuels de second tour, qui placent la candidate frontiste \u00e0 46-47\u00a0% \u2013 ce qui est tr\u00e8s haut \u2013, vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9geler\u00a0\u00bb les r\u00e9serves de voix \u00e0 gauche en faveur d\u2019Emmanuel Macron, r\u00e9serves qui semblent cette ann\u00e9e plus difficiles \u00e0 mobiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:01:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nDans le cadre d'un second tour face \u00e0 Mme Le Pen ou M.Melenchon, M.Macron pourrait-il parvenir \u00e0 mobiliser 1 \u00e9lectorat populaire qui s'est abstenu au 1er tour ?\r\nQu'est-ce qui pourrait motiver cet \u00e9lectorat abstentionniste \u00e0 voter pour lui au 2bd tour ? Ce vote est-il d\u00e9terminant pour sa r\u00e9\u00e9lection ?    X         D\u2019apr\u00e8s nos sondages (qui ne sont, on le rappelle, pas pr\u00e9dictifs), en cas de duel Macron-Le Pen, seulement 45\u00a0% des employ\u00e9s et 33\u00a0% des ouvriers voteraient pour le pr\u00e9sident sortant.          Pour s\u2019imposer dans ces milieux, il faudra donc qu\u2019il essaie de mobiliser des abstentionnistes. L\u2019argument d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite sera sans doute employ\u00e9 par essayer d\u2019aller chercher des voix, notamment dans les milieux populaires issus de l\u2019immigration, qui s\u2019abstiennent\u00a0beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:30+00:00","articleBody":"              Quel est le taux moyen d\u2019abstention des classes populaires sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es?     Carmen         C\u2019est assez variable. Mais en moyenne, on constate un taux d\u2019abstention de 10\u00a0% \u00e0 15\u00a0% sup\u00e9rieur dans les milieux populaires que dans le reste de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:51:52+00:00","articleBody":"    (Re)bonjour. Si Emmanuel Macron est \u00e9lu, le risque vous para\u00eet-il fort que nous retrouvions les gilets jaunes en septembre prochain ? Merci.    Pascal         Il est difficile et pr\u00e9somptueux de faire de la politique-fiction\u00a0! Mais s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il souhaitait pr\u00e9senter au Parlement au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 sa r\u00e9forme des retraites, sujet hautement inflammable. On rappellera que sa pr\u00e9c\u00e9dente tentative de r\u00e9forme s\u2019\u00e9tait traduite par une gr\u00e8ve de cinquante-cinq jours \u00e0 la SNCF et \u00e0 la RATP, et que ce conflit n\u2019avait vraiment pris fin qu\u2019avec l\u2019arriv\u00e9e du Covid-19 en mars\u00a02020\u2026          Les m\u00eames causes peuvent produire les m\u00eames effets, sachant que la situation est extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e sur le front du pouvoir d\u2019achat avec, notamment, une flamb\u00e9e des prix des carburants. Le litre d\u2019essence \u00e9tait \u00e0 1,40 euro au moment du d\u00e9clenchement de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Il tutoie aujourd\u2019hui 2\u00a0euros\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:46:42+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est votre definition de \u201cclasses populaires\u201d?\r\nCombien d\u2019electeurs font partis des classes populaire?\r\nLes classes populaire se mobilisent t elle pour lelection presidentielle (abstention?)\r\nComment se repartissent les votes des classes populaires entre les differents candidats?\r\nTheoriquement, quel candidat supporte des propositions favorables aux classes populaire?    Brujanyc         La d\u00e9finition habituelle des classes populaires recouvre le groupe social compos\u00e9 par les employ\u00e9s et les ouvriers (plus les retrait\u00e9s qui exer\u00e7aient ces professions). Les ouvriers et employ\u00e9s repr\u00e9sentent un peu moins de 30\u00a0% du corps \u00e9lectoral auquel il faut ajouter 15\u00a0% correspondant aux retrait\u00e9s issus de ces m\u00e9tiers. Donc, ces classes populaires p\u00e8sent lourd si tant est qu\u2019elles participent au scrutin, car, comme on l\u2019a dit, elles ont tendance \u00e0 s\u2019abstenir bien davantage que les autres groupes sociaux.          Parmi ceux qui ont l\u2019intention de voter, Marine Le\u00a0Pen est en t\u00eate (33\u00a0%), suivie par Emmanuel Macron (19\u00a0%) et Jean-Luc M\u00e9lenchon (18\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T12:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment expliquez vous le rapprochement nouveau ,en tous cas plus dynamique, des \u00e9lecteurs de l'extr\u00eame gauche avec ceux de l'extr\u00eame droite? Quel item a rendue poreuse la fronti\u00e8re entre ces deux groupes ?    Annso         Attention avec cette id\u00e9e, souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, selon laquelle \u00ab\u00a0les extr\u00eames se rejoignent ou fusionnent\u00a0\u00bb. Quand on regarde les chiffres des intentions de vote, ce ph\u00e9nom\u00e8ne doit \u00eatre relativis\u00e9. En cas de duel Macron-Le\u00a0Pen au second tour, seuls 23\u00a0% des \u00e9lecteurs m\u00e9lenchonistes voteraient pour Le\u00a0Pen, et en cas de duel Macron-M\u00e9lenchon, 19\u00a0% des \u00e9lecteurs de Zemmour et 32\u00a0% de ceux de Le\u00a0Pen voteraient pour le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas rien, mais ce n\u2019est pas une tendance majoritaire.          On peut penser que ces reports \u00ab\u00a0contre nature\u00a0\u00bb seraient motiv\u00e9s par un r\u00e9flexe antisyst\u00e8me et par une tr\u00e8s forte hostilit\u00e9 \u00e0 Macron. Dans le cas des \u00e9lecteurs lep\u00e9nistes, le niveau non n\u00e9gligeable de reports sur M\u00e9lenchon pourrait de surcro\u00eet aussi s\u2019expliquer par le fait que les chances de M\u00e9lenchon de l\u2019emporter \u00e9tant faibles, ces \u00e9lecteurs pourraient envoyer un carton rouge \u00e0 Macron sans prendre trop de risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:31:14+00:00","articleBody":"    Les classes populaires votent-elles proportionnellement moins que les classes moyennes ?    Scipion         Oui, l\u2019abstention est traditionnellement plus \u00e9lev\u00e9e dans les milieux populaires que parmi les classes moyennes, et a fortiori que chez les CSP +. La mobilisation des classes populaires est de ce fait un enjeu majeur pour Marine Le\u00a0Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon, dont beaucoup des soutiens proviennent justement de ces milieux.          Le leader de La France insoumise ne s\u2019y est pas tromp\u00e9 et il mart\u00e8le un slogan de Mai\u00a068, qu\u2019il a d\u00e9tourn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Abstention, pi\u00e8ge \u00e0 cons\u00a0!\u00a0\u00bb La candidate frontiste, quant \u00e0 elle, privil\u00e9gie dans ses d\u00e9placements de terrain les zones populaires o\u00f9 elle est \u00e9lectoralement forte pour mobiliser le plus possible ses soutiens et les convaincre de se rendre aux urnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:25:47+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, sait-on comment la classe populaire per\u00e7oit monsieur Macron, notamment avec ses mots et son attitude envers elle?     Barbecue enneig\u00e9         Si on a dit qu\u2019une frange des classes populaires s\u2019appr\u00eatait \u00e0 voter pour lui, cela ne doit pas masquer le fait que cette population est celle qui lui est la moins acquise. Beaucoup, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, per\u00e7oivent chez lui et certains de ses lieutenants, une forme de m\u00e9pris de classe et de distance. Ce ressenti s\u2019est clairement exprim\u00e9 lors de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb par exemple.          Certains lui reprochent \u00e9galement une politique au service des \u00ab\u00a0puissants\u00a0\u00bb (c\u2019est la critique visant le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb), mais, quand on creuse un peu les choses, on voit appara\u00eetre une fracture culturelle. Emmanuel Macron et ses partisans sont per\u00e7us dans toute une partie des milieux populaires comme \u00ab\u00a0le parti des bons \u00e9l\u00e8ves, de ceux qui ont r\u00e9ussi\u00a0\u00bb et qui regardent avec beaucoup de condescendance \u00ab\u00a0ceux qui ne sont rien\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0illettr\u00e9s\u00a0\u00bb pour reprendre des termes employ\u00e9s par le pr\u00e9sident. L\u2019expression d\u2019anglicismes (\u00ab\u00a0start-up nation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0benchmarker\u00a0\u00bb,\u00a0etc.) entretient ce foss\u00e9 culturel et ce ressentiment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:19:19+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Pourquoi Emmanuel Macron, au programme \u00e9conomique plut\u00f4t lib\u00e9ral et dont le c\u0153ur de l\u2019\u00e9lectorat se situe parmi les CSP+ dipl\u00f4m\u00e9es et urbaines, reste-t-il malgr\u00e9 tout assez populaire chez une partie des CSP- ?    Chablinov         Comme on l\u2019a dit, on peut penser que le r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste joue en faveur d\u2019un pr\u00e9sident sortant qui a affront\u00e9 la crise du Covid et maintenant le conflit ukrainien.          A cela s\u2019ajoute le fait que le gouvernement a d\u00e9ploy\u00e9 beaucoup de mesures comme la suppression de la taxe d\u2019habitation, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, le ch\u00f4mage partiel pendant la crise du Covid (qui a concern\u00e9 pr\u00e8s de 10\u00a0millions de salari\u00e9s), mesures qui ont sans doute \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues positivement dans une partie des milieux populaires.          Enfin, une frange, certes minoritaire, de cet \u00e9lectorat populaire se retrouve sans doute id\u00e9ologiquement dans le macronisme (poursuite de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, progressisme soci\u00e9tal,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:12:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nDevoir travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour les classes populaires cela veut dire pour beaucoup que le d\u00e9part en retraite passera obligatoirement par la case ch\u00f4mage voir du RSA (et sera donc soumis \u00e0 des conditions d'activit\u00e9).\r\nMme Le Pen en annon\u00e7ant le non recule du d\u00e9part \u00e0 la retraite, parait la mieux placer pour conqu\u00e9rir d'avantage parmi les classes populaire.\r\nEst-ce qu'il n'y a pas une crainte de former un bloc tout sauf Macron ?\r\n\r\n    zedd         L\u2019annonce par Macron du projet de reculer l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 65\u00a0ans est assur\u00e9ment un mauvais signal envoy\u00e9 \u00e0 cet \u00e9lectorat, qui est, comme le montrent toutes nos enqu\u00eates, le plus oppos\u00e9 au recul de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part.          Marine Le\u00a0Pen, bien qu\u2019ayant \u00e9volu\u00e9 sur cette question, s\u2019est engouffr\u00e9e dans cette br\u00e8che en se posant en repr\u00e9sentante de la \u00ab\u00a0France d\u2019en bas\u00a0\u00bb et des cat\u00e9gories populaires. Ce positionnement \u00ab\u00a0social\u00a0\u00bb (avec une attention particuli\u00e8re au pouvoir d\u2019achat et \u00e0 la baisse de la TVA), combin\u00e9 \u00e0 son discours traditionnel sur l\u2019immigration et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, la place en situation tr\u00e8s favorable dans ces milieux avec des intentions de vote de 28\u00a0% parmi les employ\u00e9s et de 38\u00a0% parmi les ouvriers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:06:44+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nQuelle est la part de l'\u00e9lectorat de M. Macron repr\u00e9sent\u00e9e par la classe populaire? Quels sont ses arguments pour la faire voter pour lui?    Rillette         Dans nos intentions de vote, Emmanuel Macron se situe actuellement \u00e0 16\u00a0% parmi les ouvriers (contre 15\u00a0% en\u00a02017) et \u00e0 23\u00a0% (contre 18\u00a0% en\u00a02017) chez les employ\u00e9s. Ce n\u2019est pas dans l\u2019\u00e9lectorat populaire qu\u2019il est le plus soutenu (il pointe \u00e0 38\u00a0% parmi les cadres par exemple), mais il y\u00a0a conserv\u00e9 un socle non n\u00e9gligeable.          On peut penser que sa gestion du Covid avec le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 un \u00e9cho dans une partie des milieux populaires, dont certains des membres votent sans doute aussi pour lui par un r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste, amplifi\u00e9 par la crise ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:01:53+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Bonjour M. Fourquet, on entend pas mal d'appels au \"vote utile\" en ce moment, que ce soit \u00e0 gauche ou \u00e0 l'extr\u00eame droite pour \u00eatre s\u00fbr de qualifier pour le second tour son candidat face \u00e0 Emmanuel Macron.\r\nQuel impact pensez-vous que les sondages ont sur le vote (et donc sur l'efficacit\u00e9 de ces appels) ?      Princesse         Bonjour,          Une grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs se d\u00e9terminent en fonction de leur affiliation partisane et de leurs convictions qui orientent leur choix vers tel ou tel candidat. Mais une frange de l\u2019\u00e9lectorat adopte \u00e9galement une attitude plus \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et peut modifier son choix initial au regard des rapports de forces et des dynamiques de campagne.          Dans ce cadre, les sondages constituent pour cette frange de l\u2019\u00e9lectorat un indicateur utile qui va parfois les conduire \u00e0 se prononcer pour un candidat qui est port\u00e9 par une dynamique et qui peut avoir des chances de se qualifier pour le second tour. Les sondages viennent alors entretenir la dynamique. C\u2019est ce qui se passe \u00e0 gauche autour de Jean-Luc M\u00e9lenchon et dans le camp de la droite nationale au profit de Marine Le\u00a0Pen en cette fin de campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 huit jours...","dateModified":"2022-04-02T11:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:12+00:00","articleBody":"     Le directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le rapport du pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron avec l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.          A vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec le politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet ","dateModified":"2022-04-02T11:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T10:25:49+00:00","articleBody":"     Selon les chiffres de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour Le Monde publi\u00e9e le 28\u00a0mars, cette th\u00e9matique d\u00e9passe largement la guerre en Ukraine et l\u2019environnement.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat est devenu la pr\u00e9occupation principale des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-02T10:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T10:03:32+00:00","articleBody":"     Pendant une heure, de 13 \u00e0 14 heures, le  politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur du d\u00e9partement opinion de l\u2019institut de sondages IFOP va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, avant le meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre (Hauts-de-Seine), sur la th\u00e9matique des classes populaires. Ecrivez \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb avant votre question pour que nous la mettions de c\u00f4t\u00e9 afin de la lui soumettre tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec Jer\u00f4me Fourquet \u00e0 partir de 13 heures sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0Emmanuel Macron face aux classes pop...","dateModified":"2022-04-02T10:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron installe le duel avec l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite est d\u00e9sormais la cible privil\u00e9gi\u00e9e du chef de l\u2019Etat","dateModified":"2022-04-02T09:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:49:19+00:00","articleBody":"     Comme Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste), plusieurs partis politiques class\u00e9s \u00e0 gauche jugent que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est l\u2019un des responsables de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite dans les intentions de vote. C\u2019est notamment le cas d\u2019Anne Hidalgo (Parti socialiste) ou encore Adrien Quatennens (La France insoumise)                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la gauche estime qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019ex\u00e9cutif continue de cibler Marine Le\u00a0Pen         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs personnalit\u00e9s de gauche estiment qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019ext...","dateModified":"2022-04-02T11:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:43:44+00:00","articleBody":"     Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin. Interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un meilleur score que le Parti socialiste dimanche prochain, Philippe Poutou n\u2019a pas cach\u00e9 que cette perspective serait bienvenue pour son parti, mais pas pour l\u2019ensemble de la gauche.          \u00ab\u00a0Ce serait le petit plaisir de cette \u00e9lection-l\u00e0, mais vraiment le petit plaisir, parce qu\u2019on est dans un contexte qui est beaucoup moins marrant avec le deuxi\u00e8me tour qui s\u2019annonce qui sera Macron-Le\u00a0Pen (\u2026) Ce serait le symbole de l\u2019\u00e9chec de la gauche et de la destruction de la gauche, selon lui. Il y a vingt\u00a0ans, [si on nous avait dit] qu\u2019on battrait le PS, cela aurait signifi\u00e9 qu\u2019on \u00e9tait haut dans les scores, ce qui n\u2019est pas du tout le cas, a-t-il dit. En fait, on est dans les m\u00eames scores, et c\u2019est le PS qui s\u2019effondre (\u2026) L\u2019insatisfaction, c\u2019est que la gauche s\u2019\u00e9croule et qu\u2019on a plus de gauche\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutou, qui a \u00e9galement estim\u00e9 que les \u00ab\u00a0opprim\u00e9s\u00a0\u00bb se sentaient aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0orphelins\u00a0\u00bb d\u2019une gauche qui cherche \u00e0 les d\u00e9fendre.                    Appel\u00e9 \u00e0 se prononcer concernant les candidatures de l\u2019extr\u00eame droite dont les intentions de votes cumul\u00e9es sont \u00e9lev\u00e9es, Philippe Poutou a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il a sa part de responsabilit\u00e9, \u00e9videmment, comme tous les pouvoirs ces derniers temps. A force d\u2019attaquer les classes populaires, d\u2019aggraver la crise, d\u2019aggraver la pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage, l\u2019\u00e9c\u0153urement des gens (\u2026) tout \u00e7a, \u00e7a fait le terrain de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9. Enfin, il a qualifi\u00e9 Eric Zemmour et Marine Le\u00a0Pen de \u00ab\u00a0fascistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le fascisme, c\u2019est une mani\u00e8re de museler la population jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Finir devant le PS serait le symbole de la destruction de la gauche\u00a0\u00bb, affirme Philippe Poutou","dateModified":"2022-04-02T10:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:26:25+00:00","articleBody":"     Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans\u00a0Le Monde,\u00a0chaque jour, une photo qui raconte l\u2019ambiance de la France durant cette campagne pr\u00e9sidentielle.                     Il y a la queue \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Salon de la chasse \u00e0 Mantes-la-Jolie (Yvelines), le 25\u00a0mars. Des hommes, pour la plupart. A l\u2019int\u00e9rieur on trouve de tout\u00a0: des carabines, des cibles en forme de lapin, des safaris africains, des v\u00eatements tout terrain, de la taxidermie et un stand de tir de ball-trap. On y croise Antoine Diers, directeur adjoint de la strat\u00e9gie de campagne d\u2019Eric Zemmour, accompagn\u00e9 de Christophe Hameline, de la commission chasse du parti Reconqu\u00eate\u00a0! Ciel bleu, cheveux au vent, lunettes noires, ils tirent. Aux deux jeunes militants des \u00ab\u00a0chasseurs avec Zemmour\u00a0\u00bb, ils r\u00e9clament \u00ab\u00a0une photo officielle\u00a0\u00bb, sourire au coin, pouce de la victoire brandi. \u00ab\u00a0On est venu expliquer aux chasseurs qu\u2019il ne fallait pas se tromper, qu\u2019il y avait un seul candidat qui \u00e9tait un v\u00e9ritable soutien de la chasse.\u00a0\u00bb Ils sont arriv\u00e9s il y a \u00ab\u00a0une petite heure\u00a0\u00bb, d\u00e9ambulation entre les stands, admiration devant un fusil \u00ab\u00a0viril\u00a0\u00bb, serrage de mains. On s\u2019\u00e9tonne qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019autres politiques. Antoine Diers quitte son \u00e9quipe trente minutes plus tard. Christophe Hameline tracte \u00e0 la sortie du salon avant de retourner \u00e0 Paris, avenue Montaigne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4846bdb_1648890793229-2022-03-25-heg-chronique-france-0108.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le carnet de campagne de Guillaume Herbaut","dateModified":"2022-04-02T12:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:48+00:00","articleBody":"     L\u2019agenda de ce samedi 2\u00a0avril est riche alors jetons un \u0153il sur ce qui nous attend.          Meetings. Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais, donne un meeting \u00e0 15\u00a0heures, \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne). A la m\u00eame heure, Philippe Poutou, pour le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), r\u00e9unit ses soutiens au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris.          Le pr\u00e9sident sortant, Emmanuel Macron, fait son premier \u2013 et s\u00fbrement unique \u2013 meeting de la campagne \u00e0 la Paris La D\u00e9fense Arena, \u00e0 Nanterre. Il doit commencer son discours \u00e0 16\u00a0heures.          Tchat. Entre 13 et 14\u00a0heures, venez poser vos questions \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Fourquet dans le cadre d\u2019un tchat sur Lemonde.fr. Le directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le rapport de M.\u00a0Macron aux classes populaires.          D\u00e9placement. Le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, se d\u00e9place \u00e0 Compi\u00e8gne (Oise) pour parler de la lutte contre la chasse \u00e0 courre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du jour ","dateModified":"2022-04-02T09:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:12:12+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de RTL ce matin, Anne Hidalgo (Parti socialiste) a vivement critiqu\u00e9 l\u2019actuel gouvernement et Emmanuel Macron dont le seul meeting de cette campagne de premier tour est pr\u00e9vu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Consid\u00e9rer l\u2019h\u00f4pital comme une entreprise, ce qu\u2019ils ont fait, c\u2019est consid\u00e9rer que la rentabilit\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital, elle ne tient pas compte de crit\u00e8res qui sont li\u00e9s \u00e0 autre chose, \u00e0 l\u2019humain. La philosophie de ces gens-l\u00e0, c\u2019est l\u2019argent avant les gens, a-t-elle avanc\u00e9, reprenant un slogan r\u00e9cent du parti communiste. Et moi, ce n\u2019est pas ma philosophie du tout. Je tiens \u00e0 nos services publics et je tiens \u00e0 ce qu\u2019on puisse s\u2019appuyer non seulement sur les fonctionnaires pour les rendre efficaces, mais il y a aussi le Parlement qui a un r\u00f4le d\u2019\u00e9valuation qui n\u2019a pas du tout \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 la candidate.                    Pour elle, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0ne conna\u00eet pas du tout la vie quotidienne de nos concitoyens (...) Il est bien de droite et de droite\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, interrog\u00e9e sur sa premi\u00e8re mesure si jamais elle acc\u00e9dait \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, Mme\u00a0Hidalgo a r\u00e9pondu qu\u2019elle augmenterait en priorit\u00e9 les plus bas salaires. \u00ab\u00a0Ma premi\u00e8re mesure concernera la juste r\u00e9mun\u00e9ration du travail. J\u2019augmenterai le smic de 200\u00a0euros net par mois et lancerai une grande n\u00e9gociation [au sujet] des salaires\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo cible Emmanuel Macron sur sa gauche en critiquant sa gestion de l\u2019h\u00f4pital public","dateModified":"2022-04-02T10:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:00:46+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019heure de d\u00e9buter ce direct consacr\u00e9 au dernier week-end de campagne avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Nous sommes ensemble jusqu\u2019\u00e0 la fin de journ\u00e9e afin de suivre en temps r\u00e9el cette riche journ\u00e9e d\u2019actualit\u00e9 politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue\u00a0! ","dateModified":"2022-04-02T09:06:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-3">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La première période de la campagne électorale, qui allait du 1er janvier au 7 mars, a occasionné de nombreux accrocs aux règles de l’équité des temps de parole et des temps d’antenne des candidats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Médias             Temps de parole des candidats : RTL, Europe 1, BFM-TV et RMC Découverte mis en garde par l’Arcom      La première période de la campagne électorale, qui allait du 1er janvier au 7 mars, a occasionné de nombreux accrocs aux règles de l’équité des temps de parole et des temps d’antenne des candidats.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le jeu démocratique comme sur le terrain, on ne peut pas prétendre que le match est plié dès la fin de la première période, mais on peut relever les scores. Et ceux que l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et du numérique (Arcom) a arrêtés, le 10 mars, pour le premier temps de la campagne présidentielle, qui courait du 1er janvier au 7 mars, ne sont pas glorieux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du CSA à l’Arcom, le régulateur de l’audiovisuel étend ses pouvoirs au numérique                   Une publication sur le site de l’ex-CSA, jeudi 31 mars – soit vingt et un jours après la décision ! –, fait état d’une mise en garde adressée à RTL. Vérification faite, ce sont quatre antennes – RTL, mais aussi Europe 1, BFM-TV et RMC Découverte – qui ont écopé d’une mise en garde de l’Arcom pour n’avoir pas respecté les règles d’équité entre les candidats, déclarés ou présumés. Pour exemple, pendant la période, il y a eu trop d’Eric Zemmour et de Yannick Jadot sur RTL, mais pas assez de Jean-Luc Mélenchon et d’Anne Hidalgo. De son côté, Europe 1 a négligé de parler de Nathalie Arthaud et de Philippe Poutou, tandis qu’elle « sous-représentait » Jean-Luc Mélenchon et assurait une « surreprésentation » à Valérie Pécresse. En cas de récidive, c’est une mise en demeure qui attend les fautifs – une procédure pouvant mener à une sanction, jamais prononcée dans le cadre des temps de parole.            Une notion qui laisse perplexe            Les « temps de parole » et les « temps d’antenne » que les médias audiovisuels sont censés accorder aux candidats dépendent de leur « représentativité ». Evaluée en fonction des résultats obtenus lors de précédents scrutins, des sondages mais aussi de la surface occupée par les partis ou groupements politiques sur lesquels peuvent s’appuyer les candidats, cette notion a de quoi plonger n’importe quel scientifique dans des abîmes de perplexité… C’est pourtant sur cette base que l’Arcom a envoyé à six antennes (RMC Story, BFM-Business, CNews, France Culture, France 5 et la chaîne de télé Franceinfo) des « lettres fermes », c’est-à-dire des courriers faisant état de franchissements de ligne rouge déjà signalés (sans effet, donc) par des « observations simples ». Douze médias ont également eu droit à ces « observations » : RMC, C8, Sud Radio, Franceinfo, France Inter, M6, Radio Classique, TF1, TMC, LCI, France 2 et France 3.              On n’ose imaginer le bilan à venir de la deuxième période de la campagne, qui courait du 8 au 27 mars : le principe de « l’équité renforcée » qui s’appliquait alors – on est aujourd’hui en période d’« égalité » – imposait son respect par créneaux horaires. « On aura trop de Jadot le matin, mais pas assez de Pécresse en journée », prévoit-on déjà dans une radio. A scrutin présidentiel, casse-tête démentiel.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                        Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/02/temps-de-parole-des-candidats-rtl-europe-1-bfm-tv-et-rmc-decouverte-mis-en-garde-par-l-arcom_6120266_6059010.html"},"headline":"Temps de parole des candidats\u00a0: RTL, Europe 1, BFM-TV et RMC D\u00e9couverte mis en garde par l\u2019Arcom","dateCreated":"2022-04-02T10:30:30+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"description":"La premi\u00e8re p\u00e9riode de la campagne \u00e9lectorale, qui allait du 1er\u00a0janvier au 7\u00a0mars, a occasionn\u00e9 de nombreux accrocs aux r\u00e8gles de l\u2019\u00e9quit\u00e9 des temps de parole et des temps d\u2019antenne des candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2c7b105_987904473-000-un24c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-4">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Les baisses ou les suppressions d’impôts promises par Emmanuel Macron et d’autres candidats pénaliseraient en premier lieu les communes, les intercommunalités et les départements, selon les élus locaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : la course à la suppression d’impôts inquiète les collectivités locales      Les baisses ou les suppressions d’impôts promises par Emmanuel Macron et d’autres candidats pénaliseraient en premier lieu les communes, les intercommunalités et les départements, selon les élus locaux.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dans la lettre qu’il a adressée le 26 mars aux maires, le candidat Emmanuel Macron confirme son intention, s’il est réélu, de supprimer intégralement la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE). Le produit de cet impôt – un peu plus de 9 milliards d’euros, compte tenu des dégrèvements déjà pris en charge par l’Etat – se répartit à 53 % en faveur du bloc communal (communes et intercommunalités) et à 47 % pour les départements. Dans son courrier, M. Macron assure que « la suppression de la CVAE sera compensée à l’euro près ».          Le candidat indique également que « des engagements réciproques seront établis, sur des bases concertées, pour contribuer à l’indispensable maîtrise de la dépense publique ». Une proposition qui sonne aux oreilles des élus locaux comme un retour masqué des « contrats de Cahors », ce dispositif de contractualisation avec les principales collectivités territoriales mis en place en 2018 par le gouvernement, par lequel il entendait réaliser sur cinq ans 13 milliards d’euros d’économies sur les dépenses de fonctionnement et auquel il a dû renoncer en 2020 à cause de la crise sanitaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les dépenses publiques ont continué d’augmenter sous le quinquennat Macron, malgré le Covid-19                 Si le président candidat n’a avancé aucun montant en ce qui concerne la « maîtrise de la dépense publique », son représentant lors de l’audition des candidats à la présidentielle organisée mardi 22 mars par France urbaine et Intercommunalités de France, le rapporteur du budget à l’Assemblée nationale, Laurent Saint-Martin, a quant à lui indiqué que les économies envisagées seraient de 10 milliards d’euros. Avec ces deux annonces concomitantes, sans oublier la volonté de M. Macron de ressusciter le conseiller territorial, le sujet des finances locales – et, plus largement, des relations Etat-collectivités – s’est de nouveau invité dans le débat présidentiel.          Du moins à l’échelle des élus locaux, chez qui elles soulèvent de vives inquiétudes. Dans un courrier aux maires daté du 1er avril, le premier vice-président délégué de l’Association des maires de France (AMF), André Laignel, inlassable contempteur du chef de l’Etat, fustige sa « volonté de poursuivre la mise sous tutelle des collectivités », rompant ainsi avec la traditionnelle neutralité en période présidentielle de l’association représentant l’ensemble des maires.          « Le mode de compensation n’est pas tranché »          Cela fait belle lurette que les impôts de production sont dans le collimateur du patronat, qui estime qu’ils pénalisent la croissance, l’emploi et les salaires. Le candidat Macron n’est pas le seul à vouloir s’y attaquer. Marine Le Pen prévoit, si elle est élue, de supprimer la contribution foncière des entreprises (CFE), perçue par le seul bloc communal, pour un montant de l’ordre de 8,5 milliards d’euros, et de supprimer une part de contribution sociale de solidarité des sociétés (C3S) – non chiffrée – dans les « zones à réindustrialiser ». Valérie Pécresse propose de supprimer la CVAE pour les TPE-PME jusqu’à 50 millions d’euros de chiffre d’affaires et la C3S (3,9 milliards d’euros, qui participent au financement de l’assurance-vieillesse), ainsi que le forfait social acquitté par les employeurs sur les rémunérations et les primes non assujetties aux cotisations sociales. Quant à Eric Zemmour, il envisage de « réduire les impôts de production de 30 milliards d’euros supplémentaires », ce qui revient quasiment à les supprimer.        Il vous reste 37.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/02/presidentielle-2022-la-course-a-la-suppression-d-impots-inquiete-les-collectivites-locales_6120264_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la course \u00e0 la suppression d\u2019imp\u00f4ts inqui\u00e8te les collectivit\u00e9s locales","dateCreated":"2022-04-02T10:19:31+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:19:31+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:25:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Les baisses ou les suppressions d\u2019imp\u00f4ts promises par Emmanuel Macron et d\u2019autres candidats p\u00e9naliseraient en premier lieu les communes, les intercommunalit\u00e9s et les d\u00e9partements, selon les \u00e9lus locaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/665/0/7966/3983/1342/671/60/0/0237ccd_147580706-130705.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-5">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’ONG Singa, spécialisée dans l’intégration des réfugiés, avait invité les principales formations politiques candidates à l’élection présidentielle, sauf celles d’extrême droite, pour un débat « apaisé ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Immigration et diversité             Sur l’immigration, les propositions des candidats et de leurs équipes      L’ONG Singa, spécialisée dans l’intégration des réfugiés, avait invité les principales formations politiques candidates à l’élection présidentielle, sauf celles d’extrême droite, pour un débat « apaisé ».          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A quelques jours du premier tour de l’élection présidentielle, les représentants des principaux candidats se sont succédé au Musée national de l’histoire de l’immigration, à Paris, pour parler d’immigration, vendredi 1er avril.          L’association Singa, créée en 2012 et spécialisée dans l’intégration des réfugiés, était à l’origine de cette « audition ». Elle a fait le choix de ne pas inviter les candidats d’extrême droite qui ne font que « répandre la haine et la discorde », selon le directeur général de Singa France, David Robert.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la politique migratoire, un thème imposé dans la campagne électorale                 L’événement devait initialement accueillir des candidats en personne mais, finalement, seul Yannick Jadot, le candidat écologiste, s’est déplacé, les autres personnalités politiques ayant annulé leur venue et choisi de se faire représenter.          « Ce n’est pas un problème »          « Nous avons parlé de façon apaisée pendant trois heures de l’immigration en France, en 2022, avec des politiciens, et ce n’est pas un poisson d’avril », a conclu David Robert, vendredi, à l’issue des auditions de quelques minutes chacune.          Compte tenu des formations représentées – majoritairement à gauche –, les propos tenus ont logiquement convergé autour d’une approche positive de la question migratoire.          « L’immigration, ce n’est pas un problème, a revendiqué M. Jadot. Un pays qui joue une forme de pureté génétique, c’est un pays qui ne va pas bien. Le métissage est toujours une source d’enrichissement. La société qui va bien c’est celle qui est accueillante, qui intègre. » Le candidat a, en outre, défendu la création d’un statut de « déplacé climatique » pour les personnes qui doivent quitter leur pays pour des raisons environnementales, et le fait de « sortir la question de l’asile et l’immigration du ministère de l’intérieur » pour la confier à un « grand ministre des solidarités ».                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Il n’est plus possible de considérer les migrants comme des sous-humains qu’on peut laisser mourir en mer »                 « Nous devons faire baisser le degré d’hystérisation autour des questions d’asile et de migration », a également défendu la députée européenne socialiste Sylvie Guillaume, qui a plaidé pour la suppression du règlement de Dublin et l’interdiction des tests osseux pour évaluer l’âge des mineurs isolés ou encore de la rétention des mineurs.          « Accueillir moins pour intégrer mieux »          Stéphane Peu, le député communiste de Seine-Saint-Denis, a lui aussi dit vouloir interdire la rétention de mineurs ainsi qu’une « régularisation massive des sans-papiers ». Un point de convergence avec la députée de La France insoumise Danièle Obono, qui a répété : « Nous croyons que les migrations sont des richesses et nous assumons de le dire. Nous avons les moyens d’accueillir les personnes dignement. »        Il vous reste 29.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/02/presidentielle-2022-sur-l-immigration-les-propositions-des-candidats-et-de-leurs-equipes_6120262_6059010.html"},"headline":"Sur l\u2019immigration, les propositions des candidats et de leurs \u00e9quipes","dateCreated":"2022-04-02T10:03:26+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:03:26+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:34:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Yannick Jadot","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019ONG Singa, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s, avait invit\u00e9 les principales formations politiques candidates \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sauf celles d\u2019extr\u00eame droite, pour un d\u00e9bat \u00ab\u00a0apais\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/117/0/5129/2564/1342/671/60/0/411e267_172169978-178360.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-6">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Cette thématique a progressivement relégué les autres sujets au second plan. Emmanuel Macron prend des mesures en tant que chef de l’Etat, tandis que Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon bénéficient du contexte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : comment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de la campagne      Cette thématique a progressivement relégué les autres sujets au second plan. Emmanuel Macron prend des mesures en tant que chef de l’Etat, tandis que Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon bénéficient du contexte.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans une station-service de Bazoges-en-Paillers (Vendée), le 23 février 2022.  GUILLAUME BLOT POUR « LE MONDE »               La majorité l’assure et le répète : Emmanuel Macron a été le « président du pouvoir d’achat ». En baissant les impôts, en finançant le dispositif de chômage partiel pendant la crise sanitaire, en répondant par des aides à la flambée des prix de l’énergie depuis l’automne, « notre ligne de force est bien de protéger les ménages », insiste encore le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, dans un entretien à Midi libre paru vendredi 1er avril. Mais M. Macron est-il pour autant le candidat du pouvoir d’achat, un titre quasiment revendiqué par la candidate d’extrême droite Marine Le Pen (Rassemblement national), mais aussi par d’autres comme Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) ?          Cette thématique, qui a émergé à la sortie de l’été 2021 avec le redémarrage de l’inflation, a progressivement envahi la campagne, reléguant tous les autres sujets au second plan. Semaine après semaine, le pouvoir d’achat reste en tête des sujets de préoccupation des Français, très loin devant la sécurité ou l’environnement. Même la guerre en Ukraine ne parvient pas à le déloger – le pouvoir d’achat demeure l’inquiétude principale pour 54 % des Français, selon la dernière enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean-Jaurès pour Le Monde publiée le 28 mars. Sans surprise, la capacité des candidats à y répondre explique en partie leur évolution respective dans les sondages.          Dans ce contexte, l’exécutif martèle son bilan depuis des mois, rappelant avec une régularité de métronome les milliards, les chèques et les remises à la pompe. Les données de différents organismes d’étude sont aussi convoquées, comme cette note de l’Institut des politiques publiques, qui montre que les plus modestes n’ont pas perdu en niveau de vie avec les mesures sociofiscales pendant le quinquennat et en tenant compte des créations d’emploi, contrairement à un premier constat dressé fin 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le bilan gagnant d’Emmanuel Macron                 « L’ardoise qui s’efface »          Mais face à une inflation qui continue de grimper partout en Europe, alimentée par la guerre en Ukraine, après l’avoir été par une reprise économique post-Covid-19 plus dynamique que prévu, le message a du mal à passer, faute de parvenir à endiguer un phénomène sur lequel l’Etat n’a, en réalité, pas de prise. « Les 18 centimes que vous donnez sur le gasoil, c’est ridicule ! Comment faire pour remplir un réservoir à 140 euros ? », s’est agacé un agent commercial face à Emmanuel Macron à l’occasion d’un déplacement en Côte-d’Or lundi 28 mars, affirmant n’avoir « plus rien pour vivre » après avoir « payé les factures ». C’est la mécanique de « l’ardoise qui s’efface », décrit Jérôme Fourquet, directeur du département opinion de l’IFOP. « Il y a un côté ingrat que l’actuelle majorité a déjà expérimenté avec la suppression de la taxe d’habitation. » Tout ce qui a été donné a été « digéré et oublié, plus personne n’en parle ».        Il vous reste 60.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/02/presidentielle-2022-comment-le-pouvoir-d-achat-a-redessine-la-fin-de-la-campagne_6120256_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne","dateCreated":"2022-04-02T09:37:52+02:00","datePublished":"2022-04-02T09:37:52+02:00","dateModified":"2022-04-02T14:35:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Cette th\u00e9matique a progressivement rel\u00e9gu\u00e9 les autres sujets au second plan. Emmanuel Macron prend des mesures en tant que chef de l\u2019Etat, tandis que Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon b\u00e9n\u00e9ficient du contexte.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/534/0/6376/3188/1342/671/60/0/4c20de4_31391509-220223-stations-service-en-vende-e-c-guillaume-blot-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-7">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La rhétorique conservatrice désignant les idées « woke » comme un produit de l’américanisation du monde traduit une angoisse face à des formes démocratiques inédites revendiquées par une jeunesse sensible à de nouvelles problématiques sociétales, observe, dans une tribune au « Monde », l’universitaire Alix Ricau.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Société         « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Tribune        Alix Ricau  Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin        La rhétorique conservatrice désignant les idées « woke » comme un produit de l’américanisation du monde traduit une angoisse face à des formes démocratiques inédites revendiquées par une jeunesse sensible à de nouvelles problématiques sociétales, observe, dans une tribune au « Monde », l’universitaire Alix Ricau.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Début février, une séquence de l’émission de télévision « Touche pas à mon poste ! », diffusée le 31 janvier, sur C8, véhiculant des propos transphobes fait scandale sur les réseaux sociaux.          L’objet du débat : un nouvel émoji enceint proposé par Apple. « Est-ce que vous vous rendez compte de l’importance des Etats-Unis et de la culture américaine aujourd’hui ? A cause des Américains, sur ton passeport, tu peux mettre “ni homme ni femme” ! », s’insurge Matthieu Delormeau. Gilles Verdez lui répond : « Mais c’est où, ces Etats-Unis ? »          On est en effet en droit de se le demander. Depuis plus d’un siècle, la menace de l’américanisation revient régulièrement agiter le débat public français. Aujourd’hui, ce sont les « woke », porteurs des luttes antiraciales, féministes et écologistes, qui sont régulièrement taxés d’américanisme. Mais pourquoi les Etats-Unis hantent-ils ainsi notre imaginaire national, alors même que l’on assiste à un déclin progressif de l’influence américaine dans le monde ?          Les paniques morales suscitées par l’introduction en Europe de produits culturels venus d’outre-Atlantique ne sont pas neuves.          A l’aube du XXe siècle, le succès des fictions populaires américaines fait scandale. Quelques années plus tard, c’est le cinéma qui est mis en cause. Viendront ensuite la bande dessinée et les jeux vidéo.          Un sentiment anti-américain          En 1906 comme dans les années 2000, on dénonce des contenus violents et de mauvaise qualité. On pointe du doigt leur incompatibilité avec les normes culturelles européennes. Cette aversion prend racine dans un sentiment anti-américain vieux de plusieurs siècles, qui prend de l’ampleur au fil de la montée en puissance des Etats-Unis, et qui ressurgit, intact, dans les attaques contre le wokisme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière le débat sur le « wokisme », les trois mutations du racisme : biologique, culturel, systémique                 Dans un entretien accordé à France Culture, Brice Couturier, auteur de OK millennials !, (Editions de l’Observatoire, 2021), accuse ainsi les universitaires américains d’avoir « reconstitué bizarrement des savoirs » issus de la French Theory, et ce « sans avoir les bases intellectuelles » qui étaient celles des chercheurs français.          Une vision typiquement européenne, selon l’historien Rob Kroes : « Dans leur façon de percevoir l’histoire et la tradition, les Américains montrent un talent caractéristique pour la dissolution culturelle, mêlée à un non-conformisme ingénieux, que les observateurs européens comprennent comme une déficience culturelle. » (If You’ve Seen One, You’ve Seen the Mall. Europeans and American Mass Culture, University of Illinois Press, 1996, non traduit).        Il vous reste 59.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/02/la-polarisation-des-discours-politique-et-mediatique-francais-autour-de-la-question-du-wokisme-excede-la-question-identitaire_6120250_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La polarisation des discours politique et m\u00e9diatique fran\u00e7ais autour de la question du wokisme exc\u00e8de la question identitaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T09:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-02T09:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-02T09:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Culture","\u00c9tats-Unis","Tribunes","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique"],"description":"La rh\u00e9torique conservatrice d\u00e9signant les id\u00e9es \u00ab\u00a0woke\u00a0\u00bb comme un produit de l\u2019am\u00e9ricanisation du monde traduit une angoisse face \u00e0 des formes d\u00e9mocratiques in\u00e9dites revendiqu\u00e9es par une jeunesse sensible \u00e0 de nouvelles probl\u00e9matiques soci\u00e9tales, observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019universitaire Alix Ricau.","author":[{"@type":"Person","name":"Alix Ricau","description":"Doctorante en litt\u00e9rature compar\u00e9e, Freie Universit\u00e4t Berlin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/1000/0/7999/3999/1342/671/60/0/b78763e_1648657766952-pns-6402323.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-8">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Les fiscalistes Philippe Bruneau et Jean-Yves Mercier examinent, dans une tribune au « Monde », une série de propositions en matière fiscale faites par les candidats à l’élection présidentielle et constatent que leur faisabilité juridique se heurte aux règles constitutionnelles françaises.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Impôts         Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Tribune        Philippe Bruneau  Président du Cercle des fiscalistes          Jean-Yves Mercier  Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes        Les fiscalistes Philippe Bruneau et Jean-Yves Mercier examinent, dans une tribune au « Monde », une série de propositions en matière fiscale faites par les candidats à l’élection présidentielle et constatent que leur faisabilité juridique se heurte aux règles constitutionnelles françaises.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h45    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Comme il est d’usage, les candidats à l’élection présidentielle marquent leur empreinte et leurs différences par leurs propositions en matière fiscale. Les programmes de ce printemps 2022 se signalent par une série de mesures dont l’examen interpelle sous l’angle de leur faisabilité juridique. Voici quelques exemples de questionnements d’ordre constitutionnel.          Marine Le Pen (Rassemblement national) promet d’exonérer d’impôt sur le revenu tous les jeunes jusqu’à 30 ans. Un moyen, souligne-t-elle, de renforcer l’attractivité du territoire et d’aider les nouveaux arrivants sur le marché du travail à démarrer dans la vie.          S’il était saisi de l’examen de la conformité de cette exonération au principe constitutionnel d’égalité devant l’impôt ou les charges publiques, le Conseil constitutionnel vérifierait que son objectif est rationnel. Tel est bien le cas, nous semble-t-il, car il est légitime de favoriser l’insertion des jeunes dans leur vie professionnelle. Mais le Conseil n’en resterait pas là. Il étendrait son contrôle aux précautions prises par la loi pour atteindre l’objectif qu’elle poursuit sans le dépasser.          Or, telle qu’elle est présentée, la mesure conférerait à l’ensemble de la classe d’âge un avantage appelé à bénéficier de la façon la plus marquante aux titulaires des revenus les plus élevés, ceux qui précisément sont les moins exposés aux difficultés d’insertion auxquelles la mesure entend parer. Pour le moins, le montant du revenu exonéré devrait donc être plafonné.          Principe d’égalité devant l’impôt          De surcroît, l’exonération devrait être écartée pour les jeunes qui disposent déjà d’une certaine autonomie financière grâce à leur patrimoine ou à l’appoint des revenus d’un conjoint âgé de plus de 30 ans. On voit immédiatement la difficulté pratique qu’appellerait l’élaboration d’un dispositif prenant en compte cet ensemble de données.          Eric Zemmour (Reconquête !) prône une réduction drastique de la contribution sociale généralisée (CSG) en faveur des travailleurs modestes du public et du privé ainsi que des indépendants, pour leur permettre de toucher l’équivalent d’un 13e mois, mesure appelée à s’appliquer de manière dégressive pour tous les salaires allant du smic au salaire médian. Le gouvernement Jospin avait fait voter en 2001 une ristourne de CSG et de contribution pour le remboursement de la dette sociale (CRDS) en faveur des personnes percevant des revenus d’activité inférieurs à 1,3 fois le smic.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’impôt sur la fortune a meilleure presse auprès des Français que la taxation des successions »                 Le Conseil constitutionnel a censuré cette disposition. Le principe d’égalité devant l’impôt exige de prendre en compte l’ensemble des éléments qui déterminent la capacité contributive d’un redevable. Or, en l’espèce, il n’était tenu compte, défaut qui se retrouve dans la proposition du candidat, ni des revenus du contribuable autres que ceux tirés d’une activité, ni des revenus des autres membres du foyer.        Il vous reste 53.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/02/fiscalite-les-promesses-n-engagent-que-ceux-qui-les-recoivent_6120233_3232.html"},"headline":"Fiscalit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les promesses n\u2019engagent que ceux qui les re\u00e7oivent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T05:45:07+02:00","datePublished":"2022-04-02T05:45:07+02:00","dateModified":"2022-04-02T05:45:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Imp\u00f4ts"],"keywords":["Vie quotidienne","\u00c9ric Zemmour","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes \u00e9co","La France insoumise","Emmanuel Macron","Tribunes","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Marine Le Pen","Imp\u00f4ts","Argent & Placements","Rassemblement national","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Les fiscalistes Philippe Bruneau et Jean-Yves Mercier examinent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une s\u00e9rie de propositions en mati\u00e8re fiscale faites par les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et constatent que leur faisabilit\u00e9 juridique se heurte aux r\u00e8gles constitutionnelles fran\u00e7aises.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bruneau","description":"Pr\u00e9sident du Cercle des fiscalistes"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Yves Mercier","description":"Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/5822/2911/1342/671/60/0/e642f56_1648740869958-pns-4420624.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Imp\u00f4ts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/impots/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-9">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le parti d’Emmanuel Macron a investi des dizaines de milliers d’euros pour inciter au vote par procuration. Une démarche pas entièrement neutre électoralement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                             Pixels        Élection présidentielle 2022             Sur Facebook, La République en marche et ses publicités un peu trop bien ciblées      Le parti d’Emmanuel Macron a investi des dizaines de milliers d’euros pour inciter au vote par procuration. Une démarche pas entièrement neutre électoralement.          Par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 02h12, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                LE MONDE               Avec un budget de 6 000 à 7 000 euros par jour depuis une semaine, c’est, de très loin, la principale campagne de publicités « politiques ou portant sur un enjeu social » en France : sur Facebook, une page appelée « La France aux urnes » diffuse de très grands volumes de publicités, financées par La République en marche (LRM), pour inciter les électeurs à voter par procuration s’ils ne peuvent pas se rendre dans leur bureau de vote pour la présidentielle.          Au total, le parti a dépensé plus de 50 000 euros pour montrer ces encarts à plusieurs millions de Français ; sur les sept derniers jours, LRM a acheté quatre fois plus de publicités Facebook que le gouvernement pour inciter au vote, et plus particulièrement à l’établissement d’une procuration. Les critères précis utilisés par la parti présidentiel pour cibler les internautes ne sont pas publics, mais l’outil de transparence du réseau social montre qu’elles ont très majoritairement été montrées à des jeunes majeurs et aux plus de 65 ans.                        Exemples de publicités financées par LREM pour inciter au vote par procuration.  LE MONDE               Campagne citoyenne, ou campagne politique ? Si le vote par procuration est un acte citoyen – dont les procédures ont par ailleurs été récemment simplifiées –, il n’est pas totalement « neutre ». Il constitue même un « vote de classe », selon le titre d’une très complète étude de terrain menée en 2019, s’appuyant principalement sur l’analyse des résultats de la présidentielle de 2017.                           Lire aussi :  Comment voter par procuration à l’élection présidentielle 2022 ?                 « L’écrasante majorité des électeurs qui font des procurations, ce sont tout simplement des électeurs qui partent en vacances », note Baptiste Coulmont, professeur de sociologie à l’Ecole normale supérieure Paris-Saclay, coauteur de l’étude et spécialiste du vote par procuration. La pratique concerne donc principalement les classes supérieures, qui ont les moyens de partir en vacances ou en week-end.          En 2017, le second tour se déroulait le 7 mai, durant un pont. « On a pu observer de belles corrélations entre le pourcentage de cadres dans une commune, ou le niveau de pauvreté, et le vote par procuration », détaille M. Coulmont.          L’électorat Macron vote beaucoup par procuration          Dans la pratique, la procuration est aussi plébiscitée par les jeunes actifs diplômés et les étudiants – qui habitent souvent loin du domicile familial mais votent toujours « chez leurs parents » – et dans les zones touristiques. Elle concerne aussi beaucoup les retraités, le plus souvent comme mandataires qui reçoivent la procuration.          S’il paraît logique qu’une campagne de promotion de la procuration vise les Français étant susceptibles d’y avoir recours, il faut noter que la « démographie de la procuration » se trouve recouper largement l’électorat le plus favorable à Emmanuel Macron : les enquêtes de l’Ipsos-Sopra Steria montrent que les retraités des classes supérieures sont environ 35 % à choisir le président sortant pour le premier tour de la présidentielle, un record à égalité avec les cadres actifs. Selon d’autres enquêtes, les catégories de jeunes ayant le plus recours à la procuration, notamment les étudiants et les diplômés du supérieur, sont aussi celles qui votent le plus pour Emmanuel Macron.        Il vous reste 53.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                   Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                   Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/02/sur-facebook-la-republique-en-marche-et-ses-publicites-un-peu-trop-bien-ciblees_6120226_4408996.html"},"headline":"Sur Facebook, La R\u00e9publique en marche et ses publicit\u00e9s un peu trop bien cibl\u00e9es","dateCreated":"2022-04-02T02:12:57+02:00","datePublished":"2022-04-02T02:12:57+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:35:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Le parti d\u2019Emmanuel Macron a investi des dizaines de milliers d\u2019euros pour inciter au vote par procuration. Une d\u00e9marche pas enti\u00e8rement neutre \u00e9lectoralement.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/156/0/2100/1050/1342/671/60/0/94678bd_1648829769255-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-10">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Vendredi 1er avril, Anne Hidalgo et Adrien Quatennens ont parlé d’une même voix, tandis que l’ancien président Nicolas Sarkozy, figure tutélaire des Républicains, entretient d’excellentes relations avec le président candidat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                    Élection présidentielle 2022       Politique         La gauche estime que Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, Sarkozy veut « choisir le premier ministre et un groupe de cinquante députés »… Les infos politiques du jour   Chronique        Service politique        Vendredi 1er avril, Anne Hidalgo et Adrien Quatennens ont parlé d’une même voix, tandis que l’ancien président Nicolas Sarkozy, figure tutélaire des Républicains, entretient d’excellentes relations avec le président candidat.   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien, publié à 19 heures, analyse les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/02/19-11">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Ce cadre de McKinsey est au centre de la polémique sur l’influence des cabinets de conseil privés sur l’Etat. De quoi embarrasser le candidat Macron, dont il est un soutien.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                         M le mag        Actu             Karim Tadjeddine, le super-consultant macroniste dans la tourmente      Ce cadre de McKinsey est au centre de la polémique sur l’influence des cabinets de conseil privés sur l’Etat. De quoi embarrasser le candidat Macron, dont il est un soutien.          Par François Krug         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le consultant du cabinet McKinsey, Karim Tadjeddine, à Paris, le 15 octobre 2019.  VINCENT ISORE/IP3                 Membre de « la Firme »            Né en 1975, Karim Tadjeddine a un CV impressionnant : Polytechnique, Ecole nationale des ponts et chaussées, un début de carrière comme haut fonctionnaire à Bercy. En 2006, il passe au privé et rejoint McKinsey. C’est le plus prestigieux, le plus secret et, selon sa réputation, le plus influent des cabinets de conseil américains. Dans le secteur, on le surnomme tout simplement « la Firme ». Tadjeddine en est un des directeurs associés en France, chargé des missions confiées par l’Etat. Ce marché ne représente que 5 % du chiffre d’affaires de la filiale française, mais il est porteur. Depuis le début des années 1990, l’administration ne cesse de déléguer des missions aux consultants privés, et la tendance s’accélère.            Macroniste de la première heure            Emmanuel Macron et Karim Tadjeddine se connaissent depuis 2007. Le premier, jeune inspecteur des finances, est rapporteur adjoint de la commission Attali. Le second mène l’équipe de McKinsey qui assiste la commission. Dix ans plus tard, Tadjeddine est aux premières loges de la campagne présidentielle de Macron. Comme le détaille une enquête de M Le magazine du Monde sur McKinsey publiée en février 2021, une vingtaine de consultants du cabinet offrent leurs services, à titre personnel, contribuant à l’élaboration du programme et à l’animation de la campagne. En pleine pandémie de Covid-19, d’autres médias révèlent que l’Etat sous-traite à McKinsey une partie de la gestion de la crise.                             Lire aussi :  McKinsey et Macron : le vrai et le faux sur la polémique                   Malmené par le Sénat            Fin 2021, après les révélations de la presse, le Sénat crée une commission d’enquête. Pour la première fois, les dirigeants des principaux cabinets doivent s’expliquer publiquement, et l’Etat est obligé de livrer des chiffres jusqu’alors introuvables. L’an dernier, le secteur public a dépensé plus de 1 milliard d’euros en consulting. Le Covid-19 n’explique pas tout. Sous le quinquennat Macron, ce poste de dépenses a plus que doublé. McKinsey n’est pas la seule société à en avoir bénéficié, mais son cas attire particulièrement l’attention. Karim Tadjeddine est auditionné sous serment le 18 janvier. Les sénateurs reprochent au cabinet un manque de transparence, s’inquiètent d’éventuels conflits d’intérêts et s’interrogent sur l’utilité de certaines missions facturées à l’Etat.            Témoin peu convaincant            L’enquête de M a révélé que les activités françaises de McKinsey sont gérées par une société domiciliée dans l’Etat américain du Delaware. Un petit paradis fiscal, qui ne taxe pas les bénéfices. « Je le dis très nettement : nous payons l’impôt sur les sociétés en France », assure pourtant Karim Tadjeddine, sous serment, au Sénat.                             Lire aussi :  Macron se dit « choqué » de l’optimisation fiscale pratiquée par le cabinet McKinsey, Attal appelle l’administration à recourir au conseil « avec parcimonie »                   Mais les parlementaires découvrent auprès du fisc que McKinsey ne paie rien « depuis au moins dix ans ». Grâce à des frais facturés par la société du Delaware au bureau parisien, les bénéfices déclarés en France ont fondu, et l’impôt aussi. Cette optimisation fiscale est légale. En revanche, le code pénal punit les faux témoignages sous serment. Le 25 février, le Sénat fait part de son « soupçon » et annonce saisir la justice. Il n’y a pas eu de « combines » avec McKinsey, doit se défendre le candidat Macron.                                 François Krug           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables                                       Services                   Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nocibé       Codes Promo Sephora       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo Hairburst       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo SantéDiscount      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/01/karim-tadjeddine-le-super-consultant-macroniste-dans-la-tourmente_6120193_4500055.html"},"headline":"Karim Tadjeddine, le super-consultant macroniste dans la tourmente","dateCreated":"2022-04-01T19:00:20+02:00","datePublished":"2022-04-01T19:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Actu"],"keywords":["Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Emmanuel Macron","Actu","M le mag","Politique"],"description":"Ce cadre de McKinsey est au centre de la pol\u00e9mique sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur l\u2019Etat. De quoi embarrasser le candidat Macron, dont il est un soutien.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Krug"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/423/0/1238/619/1342/671/60/0/734275a_181419-3267197.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Actu","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-12">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le tribunal administratif a rejeté le principal dispositif imaginé par la Mairie pour que ses agents travaillent moins de trente-cinq heures par semaine. La décision est définitive.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Paris             Anne Hidalgo perd son combat sur le temps de travail à Paris      Le tribunal administratif a rejeté le principal dispositif imaginé par la Mairie pour que ses agents travaillent moins de trente-cinq heures par semaine. La décision est définitive.          Par Denis Cosnard         Publié hier à 16h50, mis à jour hier à 18h21    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Employés de la mairie de Paris, le 18 juillet 2020.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Anne Hidalgo n’avait pas besoin de cela. En grande difficulté dans sa campagne pour l’élection présidentielle, la figure de proue des socialistes vient parallèlement d’essuyer un lourd revers en tant que maire de Paris. Dans une décision rendue le 24 mars, le tribunal administratif de Paris juge illégal le principal dispositif imaginé par la Mairie pour que ses agents continuent à travailler moins de trente-cinq heures par semaine, et échappent ainsi à la nouvelle loi sur la fonction publique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle bataille des 35 heures, cette fois dans les mairies                 Estimant que les quelque 55 000 éboueurs, policiers, bibliothécaires et autres agents municipaux parisiens ont désormais besoin d’un cadre « clair et stable », les élus socialistes ont décidé de ne pas faire appel du jugement, pour ne pas prolonger le suspense. La maire de Paris perd ainsi le combat politique et judiciaire qui l’opposait depuis plusieurs années au gouvernement sur ce sujet sensible. Un coup dur pour l’ancienne inspectrice du travail.          « Cette décision met à mal la libre administration des collectivités locales », regrette Antoine Guillou, l’adjoint chargé des ressources humaines. « Le tribunal demande simplement à la Ville de respecter la loi, c’était prévisible, corrige Maud Gatel, du MoDem. Que de temps perdu, alors que le texte date de 2019 ! » Les élus des Républicains se montrent plus sévères encore : « Anne Hidalgo est volontairement restée dans l’illégalité pour acheter une forme de paix sociale. Mais une fois de plus, la réalité s’impose à elle. »          Les « quatre jours du maire »          Tout est parti de la loi d’août 2019 sur la transformation de la fonction publique. Selon ce texte soutenu par les députés macronistes, le temps de travail effectif des fonctionnaires territoriaux doit être partout en France identique à celui de la fonction publique d’Etat, l’équivalent de trente-cinq heures par semaine. Une question d’équité, selon la ministre de la transformation et de la fonction publiques, Amélie de Montchalin. Or, à Paris, les agents bénéficient d’un traitement plus favorable obtenu de longue date, à l’époque où Jacques Chirac tenait la Mairie. Grâce aux « quatre jours du maire » et aux « quatre jours d’hiver » accordés alors, les fonctionnaires de la capitale ne travaillent en moyenne que 1 552 heures par an, au lieu des 1 607 heures classiques. Dans de nombreux cas particuliers, ce temps est encore plus réduit.          Comment appliquer la loi sans provoquer une révolte des agents parisiens, peu enclins à travailler huit jours de plus par an pour le même salaire ? Tout en contestant un texte allant « à rebours du progrès social », les élus de gauche ont, comme dans d’autres communes, imaginé un système complexe visant à atténuer l’impact réel du texte, dont l’application est obligatoire depuis le 1er janvier 2022. La Mairie a ainsi créé de nouveaux jours de congé pour compenser en partie ceux que la loi impose de supprimer. Elle a en particulier décidé d’accorder à tous les fonctionnaires municipaux trois jours de RTT, justifiés officiellement par leur « sursollicitation » ainsi que par le bruit et la pollution auxquels ils sont exposés.        Il vous reste 49.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/anne-hidalgo-perd-son-combat-sur-le-temps-de-travail-a-paris_6120168_823448.html"},"headline":"Anne Hidalgo perd son combat sur le temps de travail \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-04-01T16:50:53+02:00","datePublished":"2022-04-01T16:50:53+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:21:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Paris","Politique"],"description":"Le tribunal administratif a rejet\u00e9 le principal dispositif imagin\u00e9 par la Mairie pour que ses agents travaillent moins de trente-cinq\u00a0heures par semaine. La d\u00e9cision est d\u00e9finitive.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/210/0/2526/1263/1342/671/60/0/6e783dd_1648824531868-000-1ve4rp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-13">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Alors que la candidate du RN est donnée deuxième dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI dénoncent la responsabilité du président sortant et de sa politique. Pour convaincre les électeurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le Pen n’a pas changé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : la gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen      Alors que la candidate du RN est donnée deuxième dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI dénoncent la responsabilité du président sortant et de sa politique. Pour convaincre les électeurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le Pen n’a pas changé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h01, mis à jour hier à 14h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est une responsabilité que ses opposants comptent bien lui faire porter. Anne Hidalgo, candidate PS à l’élection présidentielle, ainsi qu’Adrien Quatennens, porte-parole de Jean-Luc Mélenchon, ont pointé du doigt, vendredi 1er avril, la responsabilité d’Emmanuel Macron dans la montée de Marine Le Pen et de l’extrême droite dans les sondages, alors que la candidate du RN est donnée face à lui au second tour, comme en 2017.            « Quand (…) on fait en sorte que le paysage politique totalement explosé soit un paysage dans lequel il n’y aurait plus qu’un candidat qui serait soi-disant le candidat d’une forme de raison, et en face l’extrême droite, on joue avec le feu et effectivement tout est possible », a estimé Anne Hidalgo sur LCI.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droite                   Fustigeant la « brutalité sociale » du chef de l’Etat, Adrien Quatennens a estimé de son côté, sur Public Sénat que « ces gens-là [Emmanuel Macron et ses soutiens] participent à la progression de l’extrême droite dans notre pays, à force de casser l’Etat social, notre modèle de protection sociale ».            « M. Macron a des larges responsabilités dans le climat qu’il a installé dans le pays », selon M. Coquerel            « Qui d’autre que M. Macron a banalisé les idées d’extrême droite en plaçant notamment des lois à l’Assemblée nationale, des lois sécuritaires, discriminatoires, comme la loi sur les séparatismes », a interrogé de son côté le député LFI de Seine-Saint-Denis Eric Coquerel sur CNews. Les candidats d’extrême droite « Eric Zemmour et Marine Le Pen n’ont plus qu’à se baisser pour développer leur potentiel électorat », a-t-il estimé.              « M. Macron a des larges responsabilités dans le climat qu’il a installé dans le pays, donc il ferait mieux de faire une autocritique par rapport à ça », a insisté l’élu « insoumis », jugeant que le vote pour Jean-Luc Mélenchon serait « la meilleure manière » de combattre à la fois « le danger de l’extrême droite » et « l’extrême libéralisme de M. Macron ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                   Alors que Marine Le Pen a dépassé le seuil des 20 % d’intentions de vote dans certains sondages pour le premier tour du 10 avril, Emmanuel Macron, donné en tête à quelque 28 %, a attaqué jeudi « le tandem d’extrême droite » Le Pen-Zemmour, regrettant que leurs idées soient « banalisées » par « les médias » et « les forces politiques républicaines », mais a assuré que, lui, ne l’avait « jamais » fait.            En 2017, le soir de son élection, le candidat élu avait promis qu’il « ferait tout » durant son quinquennat pour qu’il n’y ait « plus aucune raison de voter pour les extrêmes », une phrase à laquelle ses opposants le renvoient aujourd’hui face à la montée en flèche de Mme Le Pen et l’irruption de la candidature de M. Zemmour.            Jean Castex estime que Marine Le Pen fait preuve de la « démagogie la plus absolue »            A l’approche du premier tour, le candidat président et ses soutiens tentent donc de rediriger son match présidentiel face à l’extrême droite et de la démasquer. Le premier ministre, Jean Castex, est revenu à l’offensif vendredi, en marge d’un déplacement, devant les caméras et micros tendus. Il a considéré que Marine Le Pen « fait croire qu’elle a changé, elle fait croire qu’elle est devenue plus souple, plus centriste, presque, mais c’est de l’imposture ».              Il a par ailleurs attaqué la candidate d’extrême droite et M. Zemmour, ainsi que l’opposition plus largement, sur la non-faisabilité de leurs programmes. Pour lui, la candidate d’extrême droite fait preuve de la « démagogie la plus absolue » en avançant des propositions qui ne sont « pas réalisables » : « Il faut le dire à nos concitoyens, ce n’est pas facile de gouverner un pays comme la France, dans une crise grave, on ne peut pas faire croire n’importe quoi aux gens. »                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   « Marine Le Pen et d’autres candidats ne pourront en aucun cas faire ce qu’ils promettent », ils « ne disent pas la vérité aux Français », a-t-il poursuivi, citant par exemple les promesses d’augmentation des « salaires de 10 % », de non-remboursement de la dette ou de blocage des prix de l’énergie.            En déplacement sur le marché de Haguenau dans le Bas-Rhin vendredi, la candidate du RN a jugé « assez lourdingues » les attaques de l’exécutif et des soutiens de M. Macron contre elle. « Lorsqu’on en est à utiliser cette stratégie éculée de la rediabolisation, c’est qu’on a rien à dire sur le fond », a cinglé la candidate d’extrême droite.              « C’est le retour du vieux monde, le moins imaginatif » et « ça ne le mènera pas très loin », a ajouté Marine Le Pen, avant d’ajouter : « Emmanuel Macron ferait mieux de s’expliquer sur son bilan, qui est déplorable » en matière de sécurité, d’immigration et d’emploi, et « éventuellement de débattre idées contre idées ».                             Lire aussi :  Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/presidentielle-2022-la-gauche-estime-qu-emmanuel-macron-est-responsable-de-la-montee-de-l-extreme-droite-l-executif-continue-de-cibler-marine-le-pen_6120143_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la gauche estime qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019ex\u00e9cutif continue de cibler Marine Le\u00a0Pen","dateCreated":"2022-04-01T14:01:15+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:01:15+02:00","dateModified":"2022-04-01T14:28:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["La France insoumise","Emmanuel Macron","Anne Hidalgo","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Alors que la candidate du RN est donn\u00e9e deuxi\u00e8me dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI d\u00e9noncent la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant et de sa politique. Pour convaincre les \u00e9lecteurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le\u00a0Pen n\u2019a pas chang\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/637/0/7650/3825/1342/671/60/0/7847363_5878737-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/02/19-14">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Ghislaine, Roger et Madeleine ont trouvé auprès de Maria Subota « santé, sécurité et bien-être ». Si les accueillants familiaux agréés sont une des solutions au défi posé par le grand âge, cet accueil personnalisé ne peut répondre à certaines pathologies.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »          Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad   Par Solène L'Hénoret  Publié hier à 14h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageGhislaine, Roger et Madeleine ont trouvé auprès de Maria Subota « santé, sécurité et bien-être ». Si les accueillants familiaux agréés sont une des solutions au défi posé par le grand âge, cet accueil personnalisé ne peut répondre à certaines pathologies.         Autour de la table, Ghislaine et Roger, âgés de 89 et 95 ans, terminent leur partie de Triominos. Les yeux mi-clos, Madeleine somnole, installée dans son fauteuil roulant auprès des deux autres pensionnaires. « Elle entend tout ce qu’on dit », précise Maria, qui lui caresse discrètement la main, à chaque fois que Madeleine est prise de spasmes, comme pour la rassurer. L’ambiance feutrée du salon est interrompue de temps à autre par le minois de l’une ou l’autre des petites filles de Maria venues passer la journée « parce qu’elles sont en vacances ».          Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.                           Lire l’éditorial :  La dépendance liée au grand âge est un choix de société                 Calé dans son fauteuil roulant, Roger attend que la maîtresse de maison serve le café pour goûter aux rogaliki, des croissants feuilletés aux pâtes de fruits qu’elle leur a préparés. Cette recette, Maria l’a rapportée d’Ukraine, son pays d’origine, qu’elle a quitté à l’âge de 10 ans. Elle déménage alors en Roumanie, y fait ses études, puis travaille en tant qu’inspectrice qualité au sein d’une entreprise spécialisée dans le bois. Elle y rencontre Jacques et accepte de le suivre en France en 2002, avec leurs deux enfants. « J’ai déménagé en Roumanie, sans connaître un mot. Une année plus tard, j’étais première en classe. Ici, j’ai appris le français grâce à la télé, raconte Maria, âgée de 62 ans. J’ai dû foncer dans ma vie, j’ai toujours dû me surprendre. »                             Maria Subota, accueillante familiale, dans la chambre d'une des trois personnes âgées qu'elle accompagne, chez elle, à Tavers (Loiret), le 10 février 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »                                  Pause-café chez Maria Subota, à Tavers (Loiret), le 10 février 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »               Une multitude de souvenirs délicieux          A son arrivée en France, la famille s’installe dans un appartement à Orléans. C’est là que Maria commence à s’occuper de Marcel, leur voisin de 72 ans habitant à l’étage du dessus. Alors que le vieil homme devient de plus en plus dépendant, son médecin fait découvrir à Maria le statut d’accueillant familial. Cette rencontre la décide à demander au conseil départemental un agrément, afin de prendre Marcel sous son toit. Assurer « la santé, la sécurité, le bien-être » des personnes accueillies, avoir un logement « répondant aux critères de décence »… Maria remplissait déjà toutes les conditions requises pour la mise en place de ce dispositif.        Il vous reste 74.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/vieillir-aupres-d-un-accueillant-familial-une-alternative-possible-a-l-ehpad_6120141_6059010.html"},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateCreated":"2022-04-01T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"Ghislaine, Roger et Madeleine ont trouv\u00e9 aupr\u00e8s de Maria Subota \u00ab\u00a0sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et bien-\u00eatre\u00a0\u00bb.\u00a0Si les accueillants familiaux agr\u00e9\u00e9s sont une des solutions au d\u00e9fi pos\u00e9 par le grand \u00e2ge, cet accueil personnalis\u00e9 ne peut r\u00e9pondre \u00e0 certaines pathologies.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne L'H\u00e9noret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/0/0/4531/2262/1342/671/60/0/801227a_189958144-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-15">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Même scène, mêmes techniques, mêmes secrets : beaucoup d’éléments rapprochent ces deux univers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Cinéma             Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît      Même scène, mêmes techniques, mêmes secrets : beaucoup d’éléments rapprochent ces deux univers.          Par Jacques Mandelbaum         Publié hier à 13h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Que faisait François Hollande, mardi 29 mars, au Cinéma des cinéastes à Paris ? Il discutait cinéma avec les réalisateurs Pierre Jolivet et Nicolas Pariser (auteur en 2019 d’un petit bijou intitulé Alice et le maire), à l’initiative de l’ARP (Société civile des auteurs réalisateurs producteurs), qui, à l’approche de l’élection présidentielle, avait mis les relations entre cinéma et politique à son ordre du jour. L’ancien président regrettait, à raison, que le cinéma français ne se penchât pas plus souvent sur le fonctionnement de la politique, rêvant d’un film qui, s’intitulant La Décision, reconstituerait dans ses arcanes collectifs ce processus donc on ne connaît généralement que le résultat.          De telles rencontres sont trop rares. La raison en est, sans doute, que cinéma et politique partagent la même scène (celle de la représentation), utilisent les mêmes techniques (l’art de la mise en scène et du récit), cultivent les mêmes secrets (l’illusion). Le rapprochement n’est pas nouveau. C’est l’ascension du totalitarisme en Europe dans les années 1930 qui donna lieu à sa formulation théorique la plus précise. Le philosophe allemand Walter Benjamin (L’Œuvre d’art à l’époque de sa reproductibilité technique, 1936) et le critique français André Bazin (« Pastiche et postiche ou le néant pour une moustache », 1945) mirent ainsi, chacun à sa manière, l’accent sur la rivalité mortelle entre ces deux puissances d’incarnation, leur conquête magnétique des cœurs et des âmes, l’empire qu’elles exerçaient sur les masses.          Un président acteur          Le « cambriolage ontologique » que dénonçait en son temps André Bazin, arguant du fait qu’Adolf Hitler avait volé sa moustache à Charlot avant que Chaplin ne prenne sa revanche triomphalement dans Le Dictateur, trouve un certain écho dans la situation ukrainienne, où un acteur comique juif, Volodymyr Zelensky, élu président de la République, défie le dictateur Poutine (lequel semble rejouer de son côté le docteur Folamour de Stanley Kubrick) sur le terrain des armes, puis, revêtu d’un tee-shirt militaire dans un palais présidentiel transformé en bunker, le met K.-O. sur celui du storytelling.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                 Sous l’empire désormais proliférant des images, cinéma et politique ne cessent plus de se toiser. A l’heure de la communication reine, tout se « pitche », qu’il s’agisse d’un scénario de cinéma ou d’un scénario politique. Il ne reste ainsi au président Emmanuel Macron qu’à arborer, sous les ors de l’Elysée, un sweat-shirt noir siglé du commando parachutiste de l’air numéro 10 et une barbe de trois jours pour poser en chef de guerre. Et à l’acteur Sean Penn, que l’on retrouve inopinément documentariste sur le front ukrainien, qu’à menacer de faire fondre ses deux statuettes personnelles si l’Académie des Oscars ne permet pas au président Zelensky d’y intervenir. A vouloir jeter ses Oscars au feu, Penn se rêve ici en César. La compression se fait toutefois attendre.        Il vous reste 50.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/cinema-et-politique-deux-genres-plus-proches-qu-il-n-y-parait_6120139_3232.html"},"headline":"Cin\u00e9ma et politique\u00a0: deux genres plus proches qu\u2019il n\u2019y para\u00eet","dateCreated":"2022-04-01T13:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T13:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Culture","Cin\u00e9ma","D\u00e9bats"],"description":"M\u00eame sc\u00e8ne, m\u00eames techniques, m\u00eames secrets\u00a0: beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments rapprochent ces deux univers.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/55/0/6048/3024/1342/671/60/0/8374936_5836713-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-16">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au « Monde », quatre priorités pour que les territoires ne soient pas les grands oubliés de l’élection présidentielle, la première est l’accès aux soins et la deuxième, la réindustrialisation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Économie         « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Tribune        Collectif        L’association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au « Monde », quatre priorités pour que les territoires ne soient pas les grands oubliés de l’élection présidentielle, la première est l’accès aux soins et la deuxième, la réindustrialisation.   Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 13h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Maires de petites villes, nous sommes horrifiés, comme tous nos concitoyens, par les images venues quotidiennement de l’Ukraine et nous prendrons toute notre part dans nos communes au formidable élan de solidarité en train de se mettre en place. Pour autant, nous n’oublions pas que nous vivons une campagne électorale pour l’élection présidentielle, moment fort de notre vie démocratique.          De sensibilités politiques diverses, il ne nous paraîtrait pas acceptable que, malgré la gravité de la situation internationale, le débat n’ait pas lieu et que chaque candidat ne puisse présenter et confronter ses propositions. Pour notre part, nous avons souhaité apporter notre contribution à cette campagne en publiant un manifeste intitulé « Petites villes, cœur battant des territoires ». Ce n’est pas un slogan. Le quinquennat qui s’achève a en effet vu revenir en force la question des territoires.          Services publics et prix de l’énergie          Ne l’oublions pas, la crise des « gilets jaunes » est partie de la France périphérique et des ronds-points des petites villes. A cette occasion, la question des services publics, celle des fins de mois difficiles et celle du prix de l’énergie se posaient déjà avec force.          Après avoir donné le sentiment de les ignorer au début de son mandat, le président de la République a reconnu le rôle irremplaçable des élus locaux et des maires, tout particulièrement à l’occasion du grand débat national.          Plus récemment, la crise sanitaire et la pandémie de Covid-19 ont brutalement mis en évidence les défaillances de notre système de soins. Nous avons tout à la fois souffert d’une gestion hypercentralisée et d’une logique purement comptable qui privilégie depuis vingt ans les fermetures des services hospitaliers, sans s’attaquer à la désertification médicale.                           Archives :  Gilets jaunes : « Il n’est pas surprenant que le mouvement ait pris dans les zones rurales ou les villes moyennes »                 Nous le remarquions lors de la précédente campagne présidentielle en 2017, le temps du « tout métropole » touche à sa fin. La crise sanitaire a accentué un phénomène que nous pouvions déjà observer, les collectivités à taille humaine retrouvent grâce aux yeux de nos concitoyens. La révolution du numérique, le développement du télétravail, ou le prix du logement dans les métropoles, ont changé la donne : il est désormais possible d’allier qualité de vie et travail dans une petite ville.          Avec des « yeux de vieux »          Certes, il existe une grande diversité de situations, en fonction de l’emploi que l’on exerce, et il y a toujours, pour paraphraser le directeur du département opinion de l’IFOP, Jérôme Fourquet, « une France de l’ombre » qui a subi la désindustrialisation et les restructurations des services publics. Cette France continue à souffrir et doit faire l’objet d’une attention prioritaire.        Il vous reste 64.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/la-crise-des-gilets-jaunes-est-partie-des-ronds-points-des-petites-villes_6120134_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise des \u201cgilets jaunes\u201d est partie des ronds-points des petites villes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-01T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-01T13:01:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Mouvement des \"gilets jaunes\"","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Le Monde en r\u00e9gion","Tribunes","Cities","Villes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre priorit\u00e9s pour que les territoires ne soient pas les grands oubli\u00e9s de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la premi\u00e8re est l\u2019acc\u00e8s aux soins et la deuxi\u00e8me, la r\u00e9industrialisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/17/757/0/4830/2415/1342/671/60/0/f7e9a35_5754804-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-17">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’ancien organisateur de la primaire de la droite en 2016 est désormais une des pièces maîtresses du chef de l’Etat en vue de sa réélection. Conseiller de l’ombre, doté d’un CV riche en mises en examen, Thierry Solère s’emploie à recruter à droite pour Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emmanuel Macron             Election présidentielle 2022 : Thierry Solère, le baron noir d’Emmanuel Macron      L’ancien organisateur de la primaire de la droite en 2016 est désormais une des pièces maîtresses du chef de l’Etat en vue de sa réélection. Conseiller de l’ombre, doté d’un CV riche en mises en examen, Thierry Solère s’emploie à recruter à droite pour Emmanuel Macron.          Par Olivier Faye         Publié hier à 12h52, mis à jour à 05h10    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Thierry Solère, à l’Elysée, en juin 2020.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La salle des fêtes de l’Elysée paraît figée dans le temps, avec ses chandeliers et ses lourdes tentures rouges. Nicolas Sarkozy offre sa tournée de médailles de l’ordre du Mérite, en cette soirée de l’hiver 2008. Un jeune conseiller général des Hauts-de-Seine, inconnu du grand public, se trouve parmi les épinglés. Thierry Solère a 35 ans. Il est proche de Jean Sarkozy, un des fils de l’ancien président de la République, et navigue dans le milieu politique depuis près de quinze ans. Son oncle, l’amiral Jean-Luc Delaunay, a été le chef d’état-major particulier de Jacques Chirac. « Ah ! Le neveu de l’amiral », lui lançait avec chaleur l’ancien chef de l’Etat lorsqu’il croisait cet enfant de l’Ouest parisien.          « Ce n’est pas parce que vous êtes un de mes amis de longue date qu’il ne fallait pas vous distinguer », commence par se justifier Nicolas Sarkozy. Puis, le président glisse au récipiendaire une de ses maximes dont il a le secret, à la fois sage et naïve. « Peu importe dans quel sens on s’engage, cher Thierry, l’important, c’est de s’engager ; c’est de ne pas être avare de ses sentiments ; c’est de mettre son expérience, son talent, son entregent au service de son pays », conseille-t-il. La leçon a porté ses fruits.          Thierry Solère a aujourd’hui 50 ans. Sa silhouette de colosse s’est arrondie. Son expérience s’est renforcée à l’épreuve des batailles politiques. D’un paquet d’affaires judiciaires, aussi, qui lui valent un chapelet de mises en examen, notamment pour « fraude fiscale » et « détournement de fonds publics ».          Catégorie des « messagers »          Après avoir longtemps servi la droite – en particulier comme organisateur de la primaire de 2016 –, le député (la République en marche, LRM) des Hauts-de-Seine officie désormais en tant que conseiller politique d’Emmanuel Macron (bénévole, précise-t-il). Il est devenu l’une de ses pièces maîtresses en vue de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril. Thierry Solère occupe un bureau au deuxième étage à l’Elysée, qui a jadis accueilli le chef de l’Etat lorsqu’il était secrétaire général adjoint de la présidence sous François Hollande. Il s’agace qu’on le sache. L’influence se passe de publicité.          Immuable besogne que celle de Thierry Solère, vieille comme le pouvoir. Ce prince de la « popol » (politique politicienne), sorte de Talleyrand moderne, qui survit à tous les régimes, n’appartient pas à la catégorie des tribuns, des législateurs pointilleux ou des idéologues. Plutôt à celle des « messagers ». Le mot nous est lâché par Edouard Philippe, qui hésitait avec celui de « négociateur ». « Il fait partie de ces gens qui ont une lecture très fine des rapports de force politiques et de la psychologie des hommes. Il peut appeler une dizaine de personnes en un après-midi pour tester une idée et vous dire le soir ce qu’il en retient. C’est précieux », évalue l’ancien premier ministre.        Il vous reste 77.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/presidentielle-2022-thierry-solere-le-baron-noir-d-emmanuel-macron_6120132_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Thierry Sol\u00e8re, le baron noir d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-04-01T12:52:32+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:52:32+02:00","dateModified":"2022-04-02T05:10:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Horizons","Edouard Philippe","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019ancien organisateur de la primaire de la droite en\u00a02016 est d\u00e9sormais une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses du chef de l\u2019Etat en vue de sa r\u00e9\u00e9lection. Conseiller de l\u2019ombre, dot\u00e9 d\u2019un CV riche en mises en examen, Thierry Sol\u00e8re s\u2019emploie \u00e0 recruter \u00e0 droite pour Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/487/0/5900/2950/1342/671/60/0/c70c2bf_1648774293501-jmug200603044.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-18">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ « Fragments de campagne ». A une semaine de l’élection présidentielle, de nombreux sujets sont peu abordés par les candidats. Parmi ceux-là, la place des seniors dans notre société aujourd’hui et demain.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Je suis médecin coordonnateur dans un EHPAD privé à but lucratif qui ne fait pas partie d’un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses résidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus dépendantes, en particulier les personnes démentes avec des troubles du comportement se mettant en danger à la maison ou épuisant les aidants eux-mêmes souvent âgés. Le plus grand problème que je rencontre au quotidien est le manque de personnel formé : infirmières, aide-soignantes… nous devons jongler avec les bonnes volontés et le dévouement du personnel présent. Nous sommes obligés de recruter des personnes non formées, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent décourage notre personnel formé qui part vers l’hôpital, c’est un cercle vicieux bien difficile à casser.     Une médecin co au bord de la démission                              Le 01/04 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie                                 Le 01/04 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Jean-Marc, 63 ans : « Mon souhait principal est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs »        A 63 ans, Jean-Marc ne se considère pas « comme un sénior ». « Les séniors c’est les autres, ça dépend des personnes, de l’autonomie. Les séniors c’est les personnes à partir de 70-75 ans selon moi », explique-t-il au téléphone depuis la métropole toulousaine où il habite. Lui continue d’ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant indépendant, qui lui prend « un quart, un tiers » de son temps.          « Ça me convient bien, ça me permet de conserver les activités que j’ai, de ne pas avoir une rupture brutale », poursuivit-il, alors que sa retraite complète est prévue pour la fin 2023. Mais s’il se sent toujours en forme, voire même « privilégié » en comparaison de retraités qui touchent une petite pense - « je me demande comment ils peuvent faire » -, Jean-Marc commence à se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          « J’ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-mère qui ont vécu une fin de vie dans des conditions très dégradées, en perte d’autonomie complète. Mon épouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi », fait-il savoir, pensant également aux proches qui doivent être accompagnés « pour éviter des soufranches physiques et psychologiques ». Alors son « souhait principal, c’est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs ».           Il a cependant « conscience de la difficulté concrète à mettre en oeuvre ces dispositions radicales » et toutes les questions que cela pose : « quand et comment prendre une telle décision ? A quel stade ? » « Mais avant tout, l’Etat doit rendre cela possible », tranche-t-il en évitant les « dérives, notamment celle du business » de la fin de vie.                              Le 01/04 à 17:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, est-il prévu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorité de la population y est favorable ??    Droit à mourir dans la dignité         Est-on si sûr que la population y soit majoritairement favorable ? Si les sondages sont un indicateur que tel est le cas, le débat n’a pas permis jusqu’ci de clarifier toutes les conséquences de l’évolution de la loi sur l’euthanasie. Sans cette étape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la « frilosité » des gouvernements          Les résistances viennent aussi d’une partie de la population pour des raisons religieuses mais aussi éthiques face à l’idée que le suicide assisté puisse devenir un droit. Il y a également la réticence des médecins qui ne veulent pas être mis devant la situation de devoir accepter d’être ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, même si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d’entre eux la crainte d’éventuelles dérives.          Enfin la loi actuelle qui visent à développer l’accès aux soins palliatifs est loin d’être efficacement appliquée. C’est ce qui alimente aussi des critiques légitimes et la volonté du coup de légiférer sur la fin de vie.        Béatrice Jérôme            Le 01/04 à 17:28   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Gisèle Tabouni, 58 ans, aide à domicile, aide la mère d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »                     Le 01/04 à 17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose à nous dire | « Je veux dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles et leur traduction dans la réalité »         A 70 ans, Laurent Wortrai, est à la retraite depuis 2017, mais les quatre premières années de sa retraite « ont été douloureuses », selon ses propres mots, dans le témoignage qu’il nous a envoyé. Cette retraite, après avoir été secrétaire général dans une grande institution culturelle, il l’attendait « avec impatience en raison d’une cruelle maladie neurodégénerative diagnostiquée chez mon épouse en 2015 ». « Naturellement », sa priorité a été « de se consacrer entièrement » à  son épouse.          « Or, si j’avais déjà connu de grandes difficultés à trouver l’aide à domicile nécessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empiré par la suite car nous habitions un petit village isolé de 500 habitants situé en Essonne qui n’attirait guère les aides extérieures », explique-t-il dans son témoignage. Après avoir subi « une alerte neurologique », M. Wortrai a donc été contraint, « à contrecoeur », de laisser son épouse « entre les mains de l’hôpital gériatrique où ma femme était suivie puis d’un EHPAD plus proche de notre domicile ». Par son témoignage, il veut ainsi « dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la réalité ».                    Le 01/04 à 17:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | « Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad »        Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.          Si l’on entend davantage parler des Ehpad, du maintien à domicile ou de la colocation entre seniors, l’accueil familial reste moins connu. « Notre objectif est d’offrir un panel de solutions adaptées au degré de dépendance de la personne, explique Christian Braux, vice-président du département du Loiret en charge du « bien vieillir ». Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad. »                    Lire aussi :  Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                       Le 01/04 à 17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez les « bonnes feuilles » du livre de Victor Castanet publiées dans « Le Monde »                  Lire aussi :  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                       Le 01/04 à 17:17   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, tout le monde a été choqué du scandale Orpea, à juste titre, mais ne sait-on pas tout ça depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilité dans le privé, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre ça concrètement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met à jour les ressorts qui conduisent à une potentielle maltraitance envers les personnes âgées qui vivent dans les établissement de ce groupe privé. Il décrit les conséquences des règles de management, du circuit très centralisé des prises de décision qui privent les directeurs de capacité de s’adapter aux besoins des résidents. Il n’en reste pas moins évident que la pénurie chronique de personnels formés créent les conditions de la maltraitance mise à jour dans le livre.        Béatrice Jérôme            Le 01/04 à 17:14   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa « vie rêvée en résidence senior »         Minimaliste, j’ai un studio de 25 m2 très confortable et je profite de … 400 m2 d’espaces communs ! A 77 ans, j’ai choisi d’habiter dans une « résidence services sernior », à Nantes. Mélange de résidence universitaire (nous avons un restaurant et une bibliothèque) et de Club Med, car nous avons des activités tous les jours à 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un très beau cloître dans un bâtiment qui est un ancien monastère.            J’ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type « stressless », une table pliante que j’utilise aux beaux jours pour manger dehors et un vélo à assistance électrique, que je peux laisser attaché à un escalier, dans une pièce tout près. Il donne sur le cloître, où je peux faire des « tours de piste » pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n’ai pas le temps d’aller en ville. J’ai choisi de déménager en août 2021, car je préfère être déjà en sécurité (des employés sont présents 24/24h et j’ai un bracelet de télé-assistance) avant d’avoir un problème d’AVC ou autre, et que l’on prenne des décisions à ma place.                                          Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous allons aborder ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, jeunesses… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : la place des seniors dans notre société.         Les seniors en France, privilégiés ou grands oubliés ? Du Covid-19 au scandale des Ehpad, en passant par l’abandon de la grande loi promise sur la dépendance, le dernier quinquennat a été jalonné d’événements qui ont mis au cœur des débats la situation des « personnes âgées », des « aînés », des « seniors ».         Souvent pour constater que les réponses politiques à l’enjeu du vieillissement de la population française étaient insuffisantes. Vous avez plus de 60 ans, venez nous raconter comment vous vivez : comment avez-vous préparé ou réorganisé votre vie à la retraite : participez-vous à la vie associative, à la garde de vos petits-enfants, ou à d’autres activités ? Comment vivez-vous de votre pension de retraite ? Alors que nous sommes à quelques jours de l’élection présidentielle, et que le vote des seniors est prépondérant à chaque élection, vous sentez-vous écouté par les candidats et les représentants politiques ?         Au programme :         Ce matin. Quel rôle pour les seniors dans notre société et qu’a montré (et changé) le Covid-19 sur notre vision de la vieillesse ? Mélissa-Asli Petit, sociologue spécialiste du vieillissement et autrice de l’ouvrage Les retraités : cette richesse pour la France, répond à vos questions à partir de 10 h 30.         Cet après-midi. Quelles politiques publiques pour adapter la société française au vieillissement de la population ? Posez vos questions à notre journaliste Béatrice Jérôme qui y répondra à partir de 16 heures.         Pour aller plus loin :         Dans le Nord, la « vie de château » pour onze seniors         « Je n’ai plus de visites. C’est dur !  » : les personnes âgées en situation de précarité, autres victimes de la crise sanitaire         Au fil des quinquennats, la malédiction des lois pour le grand âge         « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","coverageEndTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Retraite, dépendance, emploi des seniors : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
,"endDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
  Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9saujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 M\u00e9lissa-Asli Petit, qui a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 vos questions sur le r\u00f4le jou\u00e9 par les seniors dans la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie, et \u00e0 nos journalistes  Isabelle Rey-Lefebvre, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, Camille Bordenet, Jean-Michel Hauteville, et Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous montrer les \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb dans leur diversit\u00e9.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 la Florence Cestac, qui a illustr\u00e9 avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          Rendez-vous d\u00e8s mercredi prochain, le 6 avril, \u00e0 quelques jours du premier tour, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci \u00e0 l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 aux seniors et \u00e0 leur pl...","dateModified":"2022-04-01T16:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:17:43+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 elle de nous avoir accompagn\u00e9 tout au long de cette journ\u00e9e\u00a0!               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2b51109_1648821056253-whatsapp-image-2022-04-01-at-14-45-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coup de crayon de la dessinatrice Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T16:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:10:43+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux seniors en France touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ces cinq reportages\u00a0:         \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives. notre journaliste Isabelle Rey-Lefebvre est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles.          \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent. Jean-Michel Hauteville raconte comme la ville de Sainte-Marie, en Martinique, s\u2019adapte pour accompagner une population de plus en plus \u00e2g\u00e9e.          \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie. notre journaliste Camille Bordenet a sillonn\u00e9 les routes des vall\u00e9es d\u2019Aure et du Louron avec des auxiliaires de vie, essentiels pour le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes.          Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad. Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret met en lumi\u00e8re une solution encore m\u00e9connue pour la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es.          \u00ab\u00a0Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme. B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de personnes \u00e2g\u00e9es vivant dans une r\u00e9sidence seniors, d\u2019o\u00f9 ils d\u00e9taillent leur regard sur cette campagne pr\u00e9sidentielle.                                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles","dateModified":"2022-04-01T16:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:05:59+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f6e8ff7_1648741672237-live-senior-politique-intentions-vote-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les intentions de vote par tranche d\u2019\u00e2ge au premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-01T16:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:01:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Apr\u00e8s les promesses tenues, voici \u2013 comme promis \u2013 les engagements que le candidat devenu pr\u00e9sident n\u2019a pas concr\u00e9tis\u00e9s\u00a0:         La convergence des r\u00e9gimes de retraite. Vot\u00e9e en premi\u00e8re lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat en mars 2020, la r\u00e9forme des retraites du gouvernement mettait en place un syst\u00e8me de cotisations par point. Pour chaque heure travaill\u00e9e, et quelque soit la profession, le travailleur recevait des points. Face \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e. Le 15 d\u00e9cembre 2021, face au journaliste de TF1, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 l\u2019abandon de la r\u00e9forme des retraites sur ce quinquennat\u00a0: \u00ab\u00a0Cette r\u00e9forme [des retraites] est indispensable. S\u2019il n\u2019y avait pas eu l\u2019\u00e9pid\u00e9mie au d\u00e9but 2020, cette r\u00e9forme serait all\u00e9e \u00e0 son terme, c\u2019est \u00e9vident. (...) Mais je ne pense pas qu\u2019il faille faire la m\u00eame r\u00e9forme qu\u2019envisag\u00e9e. \u00a0\u00bb Avec cet abandon, ni l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite (alors qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une piste du gouvernement) ni le montant des pensions des retrait\u00e9s n\u2019ont chang\u00e9 sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.La formation et l\u2019accompagnement des aidants \u00e0 la d\u00e9pendance. Le 23 octobre 2019, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour le soutien des proches aidants sur la p\u00e9riode 2020-2022. La strat\u00e9gie du gouvernement comprend six priorit\u00e9s et 17 mesures d\u2019aides, la principake \u00e9tant l\u2019indemnisation par la S\u00e9curit\u00e9 sociale du \u00ab\u00a0cong\u00e9 proche aidant\u00a0\u00bb. Pour l\u2019heure, aucune mesure n\u2019a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour la formation des aidants, comme l\u2019indiquait la promesse du candidat Macron.La \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb. Plusieurs fois repouss\u00e9, le projet de r\u00e9forme en faveur du grand \u00e2ge \u2013 cens\u00e9e encadrer plus largement la question de la d\u00e9pendance \u2013 devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, avant que ne surgisse la pand\u00e9mie de Covid-19. Ce projet de loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge et autonomie\u00a0\u00bb n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019ordre du jour du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron malgr\u00e9 les appels, nombreux et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, des associations et personnalit\u00e9s pour la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Le bilan\u00a0: les promesses concernant les seniors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas tenues","dateModified":"2022-04-01T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:32+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant, des r\u00e9sidents jouent au scrabble. Les mots trouv\u00e9s sont parfois \u00e9tonnants. Au sein de la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/98b8953_1648795406784-residenceautonomiecaen026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T16:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:32+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Voici celles qu\u2019il a tenues lors de son quinquennat\u00a0:         Augmenter la CSG de 1,7 points sans toucher aux retrait\u00e9s modestes. Pour financer la suppression des cotisations salariales, maladie et ch\u00f4mage pour les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9, le candidat avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0une augmentation de la CSG, de l\u2019ordre de 1,7 points, qui ne toucherait pas les retrait\u00e9s modestes (ceux exon\u00e9r\u00e9s de CSG ou soumis \u00e0 la CSG \u00e0 taux r\u00e9duit, c\u2019est-\u00e0-dire 40 % environ des retrait\u00e9s). Emmanuel Macron a respect\u00e9 sa promesse d\u2019augmenter la CSG. Mais, le m\u00e9contentement de certains retrait\u00e9s a contraint le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00e9largir, dans une allocution le 10 d\u00e9cembre 2018, l\u2019annulation de la hausse de la CSG\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0ceux qui touchent moins de 2 000 euros par mois\u00a0\u00bb. La mesure d\u00e9finitive concerne 3,7 millions de m\u00e9nages retrait\u00e9s, soit les deux tiers d\u2019entre eux, et a r\u00e9duit leur niveau de vie de 390 euros en moyenne par an.          Augmenter le minimum vieillesse de 100 euros par mois. Le 1er avril 2018, le minimum vieillesse augmente de\u00a030 euros,\u00a0puis 35 euros le 1er janvier 2019 et \u00e0 nouveau 35 euros le 1er janvier 2020. Cette augmentation en trois fois atteint\u00a0les 100 euros promis par Emmanuel Macron. En 2022, le montant du minimum vieillesse s\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0\u00e0\u00a0916,78 euros par mois maximum pour une personne vivant seule, sans aucune ressource.          D\u00e9velopper les soins \u00e0 domicile. Le gouvernement a entrepris\u00a0une r\u00e9forme des services de soin \u00e0 domicile dans\u00a0le cadre du projet de loi de finance de la s\u00e9curit\u00e9 sociale 2022 (PLFSS). La r\u00e9forme a pour objectif de permettre \u00ab\u00a0un acc\u00e8s simplifi\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 au soin \u00e0 domicile, pour les usagers comme pour les aidants\u00a0\u00bb. Toutefois, les soins \u00e0 domicile restent un sujet majeur pour la sant\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, comme le note\u00a0un\u00a0rapport du S\u00e9nat publi\u00e9 en janvier 2022.          Ne pas accro\u00eetre les droits de succession. Aucune hausse des droits de succession n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pendant le quinquennat. En janvier 2022, Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9, devant les lecteurs du Parisien, qu\u2019il \u00abne fai[sait]\u00a0pas partie de ceux qui pensent qu\u2019il faut augmenter les droits de succession \u00e0 tout-va, au contraire\u00a0\u00bb\u00a0.           Il y a aussi des promesses non tenues... On vous fait le point dans quelques minutes\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les promesses de campagne sur les seniors qu\u2019Emmanuel Macron a tenues","dateModified":"2022-04-01T15:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:54:42+00:00","articleBody":"     Les 50 ans et plus repr\u00e9sentent 39 % de la population totale, mais 54 % des personnes qui votent au premier tour de la pr\u00e9sidentielle.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/ac2780e_1648741519411-live-senior-politique-votants-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le poids des 50 ans et plus parmi les personnes qui votent ","dateModified":"2022-04-01T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:53:23+00:00","articleBody":"    Quelles sont les orientations politiques des seniors? Est ce que immigration et ins\u00e9curit\u00e9 ne sont pas sp\u00e9cifiquement des sujets mis dans la campagne pour les seniors?    Les vieux         Bonjour\u00a0!          Notre service infographie nous a justement concoct\u00e9s cette illustration pour visualiser le vote des s\u00e9niors. On peut notamment voir qu\u2019ils votent plus \u00e0 droite, mais moins \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, que les autres tranches d\u2019\u00e9lecteurs.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/cc249df_1648742600997-live-senior-politique-vote-conservateur.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:51:29+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0be9fc0_1648821020997-whatsapp-image-2022-04-01-at-15-46-42.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:46:45+00:00","articleBody":"    Bonsoir \nJe suis m\u00e9decin coordonnateur dans un EHPAD priv\u00e9 \u00e0 but lucratif qui ne fait pas partie d\u2019un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses r\u00e9sidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus d\u00e9pendantes, en particulier les personnes d\u00e9mentes avec des troubles du comportement se mettant en danger \u00e0 la maison ou \u00e9puisant les aidants eux-m\u00eames souvent \u00e2g\u00e9s. Le plus grand probl\u00e8me que je rencontre au quotidien est le manque de personnel form\u00e9 : infirmi\u00e8res, aide-soignantes\u2026 nous devons jongler avec les bonnes volont\u00e9s et le d\u00e9vouement du personnel pr\u00e9sent. Nous sommes oblig\u00e9s de recruter des personnes non form\u00e9es, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent d\u00e9courage notre personnel form\u00e9 qui part vers l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un cercle vicieux bien difficile \u00e0 casser.     Une m\u00e9decin co au bord de la d\u00e9mission                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T15:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:44:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie","dateModified":"2022-04-01T15:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:44+00:00","articleBody":"     A 63 ans, Jean-Marc ne se consid\u00e8re pas \u00ab\u00a0comme un s\u00e9nior\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les s\u00e9niors c\u2019est les autres, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, de l\u2019autonomie. Les s\u00e9niors c\u2019est les personnes \u00e0 partir de 70-75 ans selon moi\u00a0\u00bb, explique-t-il au t\u00e9l\u00e9phone depuis la m\u00e9tropole toulousaine o\u00f9 il habite. Lui continue d\u2019ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant ind\u00e9pendant, qui lui prend \u00ab\u00a0un quart, un tiers\u00a0\u00bb de son temps.          \u00ab\u00a0\u00c7a me convient bien, \u00e7a me permet de conserver les activit\u00e9s que j\u2019ai, de ne pas avoir une rupture brutale\u00a0\u00bb, poursuivit-il, alors que sa retraite compl\u00e8te est pr\u00e9vue pour la fin 2023. Mais s\u2019il se sent toujours en forme, voire m\u00eame \u00ab\u00a0privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb en comparaison de retrait\u00e9s qui touchent une petite pense - \u00ab\u00a0je me demande comment ils peuvent faire\u00a0\u00bb -, Jean-Marc commence \u00e0 se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          \u00ab\u00a0J\u2019ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-m\u00e8re qui ont v\u00e9cu une fin de vie dans des conditions tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, en perte d\u2019autonomie compl\u00e8te. Mon \u00e9pouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi\u00a0\u00bb, fait-il savoir, pensant \u00e9galement aux proches qui doivent \u00eatre accompagn\u00e9s \u00ab\u00a0pour \u00e9viter des soufranches physiques et psychologiques\u00a0\u00bb. Alors son \u00ab\u00a0souhait principal, c\u2019est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie et du suicide assist\u00e9, et le renforcement des soins palliatifs\u00a0\u00bb.           Il a cependant \u00ab\u00a0conscience de la difficult\u00e9 concr\u00e8te \u00e0 mettre en oeuvre ces dispositions radicales\u00a0\u00bb et toutes les questions que cela pose : \u00ab\u00a0quand et comment prendre une telle d\u00e9cision\u00a0? A quel stade\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais avant tout, l\u2019Etat doit rendre cela possible\u00a0\u00bb, tranche-t-il en \u00e9vitant les \u00ab\u00a0d\u00e9rives, notamment celle du business\u00a0\u00bb de la fin de vie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Jean-Marc, 63 ans : \u00ab\u00a0Mon souhait principal est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie ...","dateModified":"2022-04-01T15:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il pr\u00e9vu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorit\u00e9 de la population y est favorable ??    Droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9         Est-on si s\u00fbr que la population y soit majoritairement\u00a0favorable\u00a0? Si les sondages sont un indicateur que tel est\u00a0le cas, le d\u00e9bat\u00a0n\u2019a pas permis jusqu\u2019ci de clarifier\u00a0toutes les cons\u00e9quences de\u00a0l\u2019\u00e9volution de la loi sur l\u2019euthanasie. Sans cette \u00e9tape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la \u00ab\u00a0frilosit\u00e9\u00a0\u00bb des gouvernements          Les r\u00e9sistances viennent aussi d\u2019une partie de la population\u00a0pour des raisons religieuses mais aussi \u00e9thiques face\u00a0\u00e0 l\u2019id\u00e9e que le suicide assist\u00e9 puisse devenir un droit. Il y a\u00a0\u00e9galement la\u00a0r\u00e9ticence des m\u00e9decins qui\u00a0ne veulent pas \u00eatre mis devant la situation de devoir accepter d\u2019\u00eatre ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, m\u00eame si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d\u2019entre eux la crainte d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9rives.          Enfin la loi actuelle qui visent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs est loin d\u2019\u00eatre efficacement appliqu\u00e9e. C\u2019est ce qui alimente aussi des critiques l\u00e9gitimes et la volont\u00e9 du coup de l\u00e9gif\u00e9rer sur la fin de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:28:33+00:00","articleBody":"         Gis\u00e8le Tabouni, 58 ans, aide \u00e0 domicile, aide la m\u00e8re d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/959364b_1648715739972-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-59.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:23:25+00:00","articleBody":"     A 70 ans, Laurent Wortrai, est \u00e0 la retraite depuis 2017, mais les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es de sa retraite \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 douloureuses\u00a0\u00bb, selon ses propres mots, dans le t\u00e9moignage qu\u2019il nous a envoy\u00e9. Cette retraite, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dans une grande institution culturelle, il l\u2019attendait\u00a0\u00ab\u00a0avec impatience en raison d\u2019une cruelle maladie neurod\u00e9g\u00e9nerative diagnostiqu\u00e9e chez mon \u00e9pouse en 2015\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Naturellement\u00a0\u00bb, sa priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0de se consacrer enti\u00e8rement\u00a0\u00bb \u00e0  son \u00e9pouse.          \u00ab\u00a0Or, si j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver l\u2019aide \u00e0 domicile n\u00e9cessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empir\u00e9 par la suite car nous habitions un petit village isol\u00e9 de 500 habitants situ\u00e9 en Essonne qui n\u2019attirait gu\u00e8re les aides ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, explique-t-il dans son t\u00e9moignage. Apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0une alerte neurologique\u00a0\u00bb, M. Wortrai a donc \u00e9t\u00e9 contraint, \u00ab\u00a0\u00e0 contrecoeur\u00a0\u00bb, de laisser son \u00e9pouse \u00ab\u00a0entre les mains de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9riatrique o\u00f9 ma femme \u00e9tait suivie puis d\u2019un EHPAD plus proche de notre domicile\u00a0\u00bb. Par son t\u00e9moignage, il veut ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d\u2019aide th\u00e9oriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je veux d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui ...","dateModified":"2022-04-01T15:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:19:54+00:00","articleBody":"     Depuis six\u00a0ans pour Madeleine Baudouin, cinq\u00a0ans pour Roger Descoins et onze\u00a0mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journ\u00e9es\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026 Et \u00e0 20\u00a0h\u00a030, tout ce petit monde est au lit. \u00ab\u00a0Vous voyez que j\u2019ai du temps\u00a0! Apr\u00e8s 20\u00a0h\u00a030, la soir\u00e9e est \u00e0 moi\u00a0!\u00a0\u00bb, insiste Maria, qui s\u2019occupe seule de ses pensionnaires depuis le d\u00e9c\u00e8s de son mari, Jacques, en\u00a02016.          Si l\u2019on entend davantage parler des Ehpad, du maintien \u00e0 domicile ou de la colocation entre seniors, l\u2019accueil familial reste moins connu. \u00ab\u00a0Notre objectif est d\u2019offrir un panel de solutions adapt\u00e9es au degr\u00e9 de d\u00e9pendance de la personne, explique Christian Braux, vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement du Loiret en charge du \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb. Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e en Ehpad.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e ...","dateModified":"2022-04-01T15:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:18:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, il y avait cette odeur de pisse terrible, d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: extraits des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur le business du grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les \u00ab\u00a0bonnes feuilles\u00a0\u00bb du livre de Victor Castanet publi\u00e9es dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout le monde a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 du scandale Orpea, \u00e0 juste titre, mais ne sait-on pas tout \u00e7a depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilit\u00e9 dans le priv\u00e9, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre \u00e7a concr\u00e8tement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met \u00e0 jour les ressorts qui conduisent \u00e0 une\u00a0potentielle\u00a0maltraitance envers les personnes\u00a0\u00e2g\u00e9es qui vivent dans les \u00e9tablissement de ce groupe priv\u00e9. Il\u00a0d\u00e9crit\u00a0les cons\u00e9quences des r\u00e8gles de management,\u00a0du circuit tr\u00e8s centralis\u00e9 des prises de d\u00e9cision qui privent les directeurs\u00a0de capacit\u00e9 de s\u2019adapter aux besoins des r\u00e9sidents. Il n\u2019en reste pas moins \u00e9vident que la p\u00e9nurie chronique de personnels form\u00e9s cr\u00e9ent les conditions de la maltraitance mise \u00e0 jour dans le livre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#326018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:14:00+00:00","articleBody":"      Minimaliste, j\u2019ai un studio de 25 m2 tr\u00e8s confortable et je profite de \u2026 400 m2 d\u2019espaces communs\u00a0! A 77 ans, j\u2019ai choisi d\u2019habiter dans une \u00ab\u00a0r\u00e9sidence services sernior\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes. M\u00e9lange de r\u00e9sidence universitaire (nous avons un restaurant et une biblioth\u00e8que) et de Club Med, car nous avons des activit\u00e9s tous les jours \u00e0 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un tr\u00e8s beau clo\u00eetre dans un b\u00e2timent qui est un ancien monast\u00e8re.            J\u2019ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type \u00ab\u00a0stressless\u00a0\u00bb, une table pliante que j\u2019utilise aux beaux jours pour manger dehors et un v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique, que je peux laisser attach\u00e9 \u00e0 un escalier, dans une pi\u00e8ce tout pr\u00e8s. Il donne sur le clo\u00eetre, o\u00f9 je peux faire des \u00ab\u00a0tours de piste\u00a0\u00bb pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n\u2019ai pas le temps d\u2019aller en ville. J\u2019ai choisi de d\u00e9m\u00e9nager en ao\u00fbt 2021, car je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9 (des employ\u00e9s sont pr\u00e9sents 24\/24h et j\u2019ai un bracelet de t\u00e9l\u00e9-assistance) avant d\u2019avoir un probl\u00e8me d\u2019AVC ou autre, et que l\u2019on prenne des d\u00e9cisions \u00e0 ma place.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa \u00ab\u00a0vie r\u00eav\u00e9e en r\u00e9sidence senior\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:04:25+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0dc8baa_1648727024618-perte-autonomie-accueil-seniors-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des capacit\u00e9s d\u2019accueil dans les h\u00e9bergements pour personn...","dateModified":"2022-04-01T15:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:02:53+00:00","articleBody":"    est-ce que l'exercice de chiffrage de ce que nous couterait un vrai syst\u00e8me de maintien \u00e0 domicile (avec revalorisation du salaire des aides) vs les subventions vers\u00e9es aux groupes gestionnaires des EHPAD a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9?     lili92         Oui, il y a des travaux sur le sujet. Je pense en premier lieu au rapport de Dominique Libault remis en mars 2019 au gouvernement qui faisait suite \u00e0 la concertation sur une possible r\u00e9forme grand \u00e2ge lanc\u00e9e en 2018 . Il y a aussi les projections des besoins qu\u2019a \u00e9tabli en mars 2021 la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie, charg\u00e9e d\u2019organiser et de r\u00e9partir les cr\u00e9dits de la\u00a0nouvelle cinqui\u00e8me branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale cr\u00e9\u00e9e\u00a0en ao\u00fbt 2020 pour l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es.          Il y a par ailleurs les \u00e9tudes d\u2019impact des lois de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui apportent des cadrages financiers. M\u00eame si les estimations ne sont pas toutes exhaustives concernant le co\u00fbt d\u2019un renforcement des politiques de\u00a0maintien \u00e0 domicile qui sont aujourd\u2019hui financ\u00e9es aussi par les d\u00e9partements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:57:37+00:00","articleBody":"         Fabrice Gaillard, aide \u00e0 domicile, sur la route apr\u00e8s son intervention chez Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Bonjour Marie-Th\u00e9r\u00e8se\u00a0!\u00bb Dans son lit m\u00e9dicalis\u00e9, la vieille dame aux cheveux de neige sourit, heureuse de retrouver son auxiliaire de vie. Partenaire de long\u00e9vit\u00e9, pourrait-on dire\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Guilbaud aura bient\u00f4t un si\u00e8cle. Elle le doit, estime-t-elle, au bonheur de vieillir sereine dans sa maison au creux de ses montagnes. \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, dit-elle en se repeignant dans son lit.          Les \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), Fabrice Gaillard non plus n\u2019a pas voulu y postuler, lorsqu\u2019il a choisi le secteur de l\u2019aide \u00e0 domicile, apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat de son exploitation de canard gras, il y a deux ans. L\u2019une de ses filles y travaille comme aide-soignante. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re l\u2019usure de la route \u00e0 celle de travailler \u00e0 la cha\u00eene. Au domicile, on a encore du temps pour \u00eatre un soutien moral.\u00bb Fabrice veut offrir \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires ce qu\u2019infirmi\u00e8res et aidants de vie ont permis \u00e0 son p\u00e8re, atteint d\u2019une tumeur\u00a0: rester chez lui, jusqu\u2019au bout.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/8e99484_1648825189898-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0 Au domicile, on a encore le temps pour \u00eatre un soutien moral\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es est-il vraiment l'objectif \u00e0 atteindre, comme le porte nos politiques), ou n'y a t il pas risque de plus de solitude encore, d'enfermement...par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation d'habitat collectif qui pourrait apporter de la vie, des amis, des activit\u00e9s adapt\u00e9es... ? (je parle des personnes autonomes ou semi-autonomes bien s\u00fbr)    Marion         Effectivement. Une troisi\u00e8me voie, qui ne serait\u00a0ni\u00a0les maisons de retraite actuelles, ni le maintien chez soi classique\u00a0au risque de l\u2019isolement,\u00a0est LA\u00a0piste en vogue depuis quelques ann\u00e9es. On r\u00e9invente des solutions qui existaient\u00a0comme les r\u00e9sidences autonomies\u00a0(publiques)\u00a0ou les r\u00e9sidences seniors (priv\u00e9es) sous un nom g\u00e9n\u00e9rique qu\u2019on appelle \u00ab\u00a0habitant inclusif\u00a0\u00bb.          Mais\u00a0l\u2019exp\u00e9rience montre que l\u2019\u00e9quation\u00a0financi\u00e8re\u00a0pour rendre ces\u00a0lieux collectifs\u00a0viables \u00e9conomiques est difficile \u00e0 trouver.\u00a0C\u2019est un chantier qui attire beaucoup d\u2019acteurs en ce moment, qu\u2019il s\u2019agisse de simples particuliers ou de grands groupes d\u2019Ehpad priv\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:46:10+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/4270a28_1648737111517-epahd-1-350-etablissements-prive-public.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La place du priv\u00e9 dans le parc d\u2019Ehpad fran\u00e7ais\u00a0: un r\u00e9sident sur cinq vit dans un...","dateModified":"2022-04-01T14:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:44:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, connait-on les solutions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement ? Quelles sont les propositions concr\u00e8tes sur le sujet ?    Sur la table         Elles sont globales. L\u2019allongement de la vie impose d\u2019adapter le quotidien de chacun\u00a0: les villes, les transports, les appartements. Il y a ensuite la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre les personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 ou leur familles \u2013 plus solvables pour pouvoir financer une aide, soit \u00e0 domicile, soit en \u00e9tablissement. Il y a, aussi, \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019offre de services, ce qui suppose de d\u00e9velopper le service public mais aussi\u00a0sans doute des structures associatives ou commerciales\u00a0de prises en charge.          Enfin, il y a un gisement de postes \u00e0 pourvoir. Ce qui suppose de cr\u00e9er des fili\u00e8res professionnelles et des conditions de travail propice au d\u00e9veloppement des embauches Le principal obstacle aujourd\u2019hui \u00e0 lever est celui de la p\u00e9nurie de soignants et de personnel qualifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:42:31+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | La prise en charge du grand \u00e2ge et le mod\u00e8le des Ehpad","dateModified":"2022-04-01T14:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:37:03+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         Je me pose les m\u00eames questions\u00a0!\u00a0Les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s,\u00a0les concertations avec les citoyens\u00a0ou les associations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es. Et ce qu\u2019on constate c\u2019est que les d\u00e9cisions ne sont finalement prises qu\u2019en r\u00e9action \u00e0 de crises. Ainsi le livre de Victor Castanet sur Orpea (Les Fossoyeurs) aura sans doute provoqu\u00e9 des mesures\u00a0de la part du gouvernement qui n\u2019auraient\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 prises sans cela. Mais maintenant il reste \u00e0 v\u00e9rifier comment elles vont \u00eatre applqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:33:05+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9.              Dans la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3a0fd70_1648794979456-residenceautonomiecaen030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de donn\u00e9es scientifiques imparables, que disent-elles ? Pourquoi parle-t-on de \"mur d\u00e9mographique\" ?    Emma         Les 75-84 ans devraient avoir doubl\u00e9 en 2030. en France Ils seront plus de 6 millions soit deux millions de plus. C\u2019est une \u00e9volution in\u00e9dite. Les dix ans qui viennent vont rendre prioritaires les mesures en faveur d\u2019une classe d\u2019\u00e2ge qui n\u2019est toutefois pas encore en\u00a0grande perte d\u2019autonomie. Le \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb de la grande d\u00e9pendance est programm\u00e9 pour apr\u00e8s 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:54+00:00","articleBody":"     Que promettait Emmanuel Macron\u00a0? Durant la campagne 2017, la d\u00e9pendance figurait en bonne place du candidat d\u2019En Marche\u00a0! Il fixait notamment comme objectif de \u00ab\u00a0permettre aux \u00e2g\u00e9s de mieux vivre et pr\u00e9venir la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019aider au maintien \u00e0 domicile\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0d\u2019aider la vie quotidienne des personnes en situation de d\u00e9pendance\u00a0\u00bb.          Une fois \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident Macron promet, en juin 2018, une grande loi sur le financement de la d\u00e9pendance, qui serait vot\u00e9e \u00ab\u00a0avant la fin 2019\u00a0\u00bb. \u00ab Nous devons avoir un d\u00e9bat national, indispensable pour r\u00e9pondre au nouveau risque de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il alors, faisant la promesse de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 la nouvelle vuln\u00e9rabilit\u00e9 sociale \u00bb du grand \u00e2ge.          Qu\u2019est devenue cette loi sur la d\u00e9pendance\u00a0? \u00ab\u00a0Il va falloir me croire.\u00a0\u00bb Encore ministre de la sant\u00e9 pour quelques semaines, Agn\u00e8s Buzyn, assure, en janvier 2020, que la loi sur la d\u00e9pendance est toujours dans les tuyaux du gouvernement malgr\u00e9 plusieurs reports. \u00ab\u00a0Le projet de loi sera donc pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb en conseil des ministres, promet-elle alors. Mais la crise du Covid-19 qui vient frapper la France quelques semaines apr\u00e8s bouleverse tout.          Le projet est une nouvelle fois report\u00e9. Il faut attendre plus d\u2019un an pour que le premier ministre, Jean Castex, assure dans une interview au Parisien, en mai 2021\u00a0: \u00ab\u00a0Le texte sur la d\u00e9pendance est dans notre viseur.\u00a0\u00bb En juin Le Monde publie les contours du projet de loi qui fixe comme objectif de \u00ab\u00a0faire, \u00e0 terme, de l\u2019Ehpad l\u2019exception plut\u00f4t que la norme\u00a0\u00bb. Ce qui impose de limiter \u00ab\u00a0drastiquement\u00a0\u00bb la cr\u00e9ation de nouvelles places, indique le projet. Le texte pr\u00e9voit \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0une prestation autonomie domicile\u00a0\u00bb dont le tarif plancher serait \u00e0 22\u00a0euros de l\u2019heure pour aider le secteur du maintien \u00e0 domicile. Mais entre le retour de la crise sanitaire et un calendrier parlementaire satur\u00e9, cette loi s\u2019est enlis\u00e9e et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e alors que le quinquennat touche \u00e0 sa fin.          Afin de ne pas \u00eatre attaqu\u00e9 pour son manque de r\u00e9formes sur ce sujet, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon, a toutefois choisi une solution de repli en incoroporant dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2022, vot\u00e9 en novembre dernier, une partie des mesures pr\u00e9vues initialement dans le projet de loi. Cela comprend notamment la cr\u00e9ation d\u2019un tarif minimum pour l\u2019allocation personnalis\u00e9e d\u2019autonomie de 22\u00a0euros, qui s\u2019applique depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022, partout en France. Reste que le PLFSS ne comprend gu\u00e8re de mesures tangibles pour les personnes \u00e2g\u00e9es, hormis un effort timide pour les aidants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Qu\u2019est devenue la \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, le projet d\u2019Emmanuel Macron destin\u00e9 \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T14:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi cette loi sur la d\u00e9pendance a l'air si difficile \u00e0 adopter ? N'est-ce pas un peu urgent ?    Comprends pas         C\u2019est une bonne mani\u00e8re de poser la question. La difficult\u00e9 est de trois ordres\u00a0: quels sont les objectifs que se fixent le gouvernement\u00a0? Une loi pour quoi faire\u00a0? Les rapports nombreux remis au gouvernement\u00a0depuis 2019 et avant foisonnent de pr\u00e9conisations. Pour prendre un exemple, une loi en 2019 aurait sans doute comport\u00e9 des mesures de cr\u00e9ations de postes dans les Ehpad ou de r\u00e9duction du co\u00fbt dont s\u2019acquittent les r\u00e9sidents. Aujourd\u2019hui la loi comporterait davantage de\u00a0mesures en faveur du maintien \u00e0 domicile.          Donc il y a un choix \u00e0 faire. Ensuite, le probl\u00e8me est \u00e9minemment financier. Quelle ressource affecter\u00a0\u00e0 cette loi\u00a0? Mais il me semble qu\u2019un troisi\u00e8me facteur explique la procrastination. C\u2019est celui de l\u2019ambivalence\u00a0des gouvernants\u00a0sur le sujet. Ont-il la sinc\u00e8re volont\u00e9 politique de prendre \u00e0 bras le corps - j\u2019allais dire \u00e0 bras le c\u0153ur\u00a0! - \u00a0le sujet de la vieillesse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:17:31+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grand \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es","dateModified":"2022-04-01T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:13:23+00:00","articleBody":"    Le vieillissement de la population que vous montrez dans vos graphiques est-il suffisamment ancitcip\u00e9 par nos politiques ?    On va dans le mur         Bonjour, les gouvernements successifs depuis au moins le quinquennat de Nicolas Sarkozy affichent leur volont\u00e9 d\u2019anticiper les \u00e9volutions d\u00e9mographiques par de nouvelles r\u00e9formes.          Je dirais que c\u2019est un peu la m\u00eame attitude que celle adopt\u00e9e face \u00e0 l\u2019urgence climatique. Les donn\u00e9es scientifiques sont imparables mais les d\u00e9cisions \u00e0 prendre en cons\u00e9quence\u00a0supposent des arbitrages qui sont sans cesse repouss\u00e9s. Cela dit le v\u00e9ritable mur d\u00e9mographique qui se profile devant nous est pr\u00e9vu pour 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:10:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T14:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:01:44+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/b6d548f_1648816286841-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-50.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:45:48+00:00","articleBody":"     Elle a beau \u00eatre \u00ab\u00a0en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb et ne pas avoir \u00ab\u00a0de comorbidit\u00e9 ou de fragilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, Giovanna Taranto fait \u00ab\u00a0tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb depuis deux ans \u00e0 ne pas attraper le Covid-19. \u00ab\u00a0On m\u2019a tellement rebattu les oreilles avec le fait qu\u2019\u00e0 plus de 65\u00a0ans je pouvais finir \u00e0 l\u2019h\u00f4pital que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de stress, raconte cette Lyonnaise de 68\u00a0ans. J\u2019ai v\u00e9cu retir\u00e9e pendant deux ans, en restreignant mes relations sociales et mes sorties. Il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 je ne voyais presque plus mon fils. M\u00eame aujourd\u2019hui, on se sent un peu pr\u00e9caire.\u00a0\u00bb          A la retraite depuis deux ans, elle n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9, en revanche, d\u2019exercer son activit\u00e9 de traductrice ind\u00e9pendante. \u00ab\u00a0Par choix\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0aime bien [son] travail\u00a0\u00bb, parce que son mari n\u2019est pas encore retrait\u00e9, et parce que son m\u00e9tier lui permet de compl\u00e9ter ses 1\u00a0980\u00a0euros bruts de pension. \u00ab\u00a0\u00c7a repr\u00e9sente une perte importante par rapport \u00e0 mes revenus d\u2019activit\u00e9, qui \u00e9taient compris entre 4\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 euros par mois. Or, nous sommes encore locataires, et c\u2019est une grosse charge dans le budget\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Quelques mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le groupe Orpea et la gestion de ses Ehpad, elle s\u2019\u00e9nerve surtout sur le fait qu\u2019on ait \u00ab\u00a0beaucoup claironn\u00e9 pendant le Covid en parlant de \u201cnos anciens\u201d, ces \u201cpersonnes fragiles\u201d \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait le n\u00e9cessaire pour assurer aux gens \u00e2g\u00e9s une vieillesse normale\u00a0\u00bb. Elle n\u2019a pas le sentiment que cette probl\u00e9matique soit port\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0b\u00e2cl\u00e9e\u00a0\u00bb. Avec son mari, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d\u2019anticiper.           Mon beau-p\u00e8re a eu un Alzheimer qui a n\u00e9cessit\u00e9 son hospitalisation dans une maison de repos tr\u00e8s ch\u00e8re. Je ne veux pas faire \u00e7a \u00e0 mon fils. Il y a cinq ou six ans, on a pris une assurance relativement co\u00fbteuse, mais qui prend en charge jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0800\u00a0euros par mois pour une assistance \u00e0 domicile en cas de d\u00e9pendance. On esp\u00e8re ne pas en avoir besoin, mais notre objectif est surtout de ne pas peser sur notre fils.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Giovanna Taranto, 68\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait ...","dateModified":"2022-04-01T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:42:12+00:00","articleBody":"     Depuis cinq\u00a0ans, Roger Descoins partage le quotidien de Maria Subota, son accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie les journ\u00e9es de ses r\u00e9sidents\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026          \u00ab\u00a0Il y a toujours du passage ici, Maria est tr\u00e8s entour\u00e9e. M\u00eame les familles d\u2019anciens pensionnaires passent dire bonjour\u00a0\u00bb, commente Roger, \u00e2g\u00e9 de 95\u00a0ans. Ancien ma\u00eetre-nageur, il vivait chez lui \u00e0 Lailly-en-Val il y a encore cinq\u00a0ans. Hospitalis\u00e9 apr\u00e8s une mauvaise chute li\u00e9e \u00e0 ses probl\u00e8mes de tension, il a \u00ab\u00a0eu du mal \u00e0 [se] retrouver seul \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma famille [qui ne vit pas dans le d\u00e9partement] ne venait pas me voir\u00a0\u00bb, se rem\u00e9more-t-il. L\u2019\u00e9nergie et la gaiet\u00e9 trouv\u00e9es chez Maria lui \u00ab\u00a0ont fait du bien, car [il se] retrouve dans une famille\u00a0\u00bb.              Roger Descoins, 95 ans, dans sa chambre, chez Maria Subota \u00e0 Tavers (Loiret), le 10  f\u00e9vrier 2022. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Roger Descoins montre une photo de son mariage, dans sa chambre. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/8033c4d_700256999-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateModified":"2022-04-01T13:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:34:30+00:00","articleBody":"     Comment a d\u00e9but\u00e9 l\u2019affaire Orpea\u00a0? Tout d\u00e9marre par la parution d\u2019un livre, Les Fossoyeurs, du journaliste Victor Castanet, dont Le Monde publie les bonnes feuilles le 24 janvier dernier. Son enqu\u00eate, tr\u00e8s document\u00e9e, porte sur les d\u00e9rives lucratives de certains Ehpad du secteur priv\u00e9. En pr\u00e8s de trois ans d\u2019enqu\u00eate, il a rencontr\u00e9 250 personnes, enregistr\u00e9 plus de 200 t\u00e9moignages, et d\u00e9nich\u00e9 des rapports confidentiels et des courriels internes.          Que d\u00e9couvre-t-on \u00e0 travers ce live\u00a0? Dans son viseur notamment, le groupe Orpea, qui est le num\u00e9ro 1 du secteur avec 65\u00a0000\u00a0collaborateurs dans 1\u00a0100\u00a0\u00e9tablissements \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0; 220\u00a0Ehpad rien qu\u2019en France. Rationnement de nourriture, de soins, de personnels\u00a0: dans son livre-enqu\u00eate, M. Castanet d\u00e9crit un syst\u00e8me mis en place par les dirigeants d\u2019Orpea pour maximiser les profits de l\u2019entreprise au d\u00e9triment du bien-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es qui r\u00e9sident dans les Ehpad du groupe.          Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement\u00a0?  A la suite des r\u00e9v\u00e9lations de ce livre, le gouvernement a lanc\u00e9 deux enqu\u00eates administratives, par les Inspections g\u00e9n\u00e9rales des Finances (IGF) et des Affaires sociales (IGAS). Si l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pas souhait\u00e9 rendre public les r\u00e9sultats de ces enqu\u00eates en raison du \u00ab\u00a0secret des affaires\u00a0\u00bb, il fait savoir dans un communiqu\u00e9 que rapport fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0dysfonctionnements significatifs dans l\u2019organisation du groupe, au d\u00e9triment de la prise en charge des r\u00e9sidents\u00a0\u00bb.           Dans la foul\u00e9e, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es, Brigitte Bourguignon a annonc\u00e9 le weekend dernier que l\u2019Etat allait saisir la justice. Et \u00ab\u00a0nous demandons la restitution\u00a0\u00bb de dotations publiques pr\u00e9sum\u00e9es d\u00e9tourn\u00e9es de leurs fins, a-t-elle ajout\u00e9.          Comment a r\u00e9agi Orpea\u00a0? Quelques jours apr\u00e8s la parution du livre, le conseil d\u2019administration du groupe Orpea, dont l\u2019action a rapidemment d\u00e9vis\u00e9 en Bourse, a limog\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Yves Le\u00a0Masne, et nomm\u00e9 un nouveau PDG, Philippe Charrier. Dans une interview au Figaro, ce dernier a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses les plus sinc\u00e8res aux r\u00e9sidants et aux familles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous aurions d\u00fb faire notre mea culpa plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, reconna\u00eet le PDG, qui continue toutefois de r\u00e9futer point par point les accusations dont le groupe fait l\u2019objet. Un article publi\u00e9 cette semaine dans Le Monde montre que, \u00e0 l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, mis en cause dans le livre de Victor Castanet, peu de choses avaient chang\u00e9 fin janvier.                    Lire aussi :  A l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, des dysfonctionnements persistent et \u00ab\u00a0font courir un risque\u00a0\u00bb aux r\u00e9sidents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Mod\u00e8le des Ehpad\u00a0: quelles cons\u00e9quences du scandale Orpea\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:28:35+00:00","articleBody":"     Quelles politiques publiques pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise au vieillissement de la population\u00a0? Pourquoi cette th\u00e9matique est rarement \u00e9voqu\u00e9e par les candidats\u00a0? Quelles sont les cons\u00e9quences de l\u2019affaire Orpea\u00a0? Doit-on aller vers plus de maintient \u00e0 domicile\u00a0? Posez toutes vos questions \u00e0 notre journaliste qui est en charg\u00e9e des questions sur le vieillissement, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 16 heures\u00a0","dateModified":"2022-04-01T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:22:10+00:00","articleBody":"     En 2016, 96 % des hommes et 93 % des femmes vivent \u00e0 domicile, y compris parmi les nonag\u00e9naires. L\u2019h\u00e9bergement en institution est plus fr\u00e9quent pour les femmes et concerne une minorit\u00e9 de seniors, quel que soit leur \u00e2ge. A 80 ans, 5 % des femmes et 4 % des hommes vivent en institutions, 42 % et 27 % \u00e0 95 ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/bd4e13f_1648726931982-modevie-senior350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | A domicile, en couple, seules, en institution... Quel est le mode de vie des plus de 65 ...","dateModified":"2022-04-01T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:16:44+00:00","articleBody":"    Les ann\u00e9es 50 quand nous sommes n\u00e9s c\u2019\u00e9tait en ville, le plus souvent des appartements sans toilettes ni salles de bains. Ses commerces ferm\u00e9s le week-end et le mois d\u2019ao\u00fbt. Pas de t\u00e9l\u00e9, peu de t\u00e9l\u00e9phones fixes. On devait laver les v\u00eatements dans la bassine ou la lessiveuse. Le bac en 1966 c\u2019etait un peu moins de 50 % de re\u00e7us et d\u00e8s 1974, la crise du p\u00e9trole et le ch\u00f4mage nous ont frapp\u00e9s. Dire que nous \u00e9tions des privil\u00e9gi\u00e9s c\u2019est pas un peu abuser ???    Paris II        Les deux commentaires \"critiquant\" les seniors ne sont pas d\u00e9nu\u00e9s de fondement. Les retrait\u00e9s se plaignent, \u00e0 juste titre, de la non-revalorisation de leurs pensions mais la comparaison ne peut pas tenir avec les actifs d'aujourd'hui qui paient plus cher leur logement, qui cotisent davantage, qui assument enfants (avec une scolarit\u00e9 plus couteuse), qui doivent mettre de c\u00f4t\u00e9 pour leur propre retraite. Les seniors ont eu, financi\u00e8rement, les plus belles ann\u00e9es. Cela n'emp\u00eache aucunement qu'ils aient eu par ailleurs une vie difficile. Si l'on veut att\u00e9nuer le choc des g\u00e9n\u00e9rations, il faudrait que les s\u00e9niors, dont le niveau de vie est aujourd'hui sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs, arr\u00eatent de soutenir les r\u00e9formes des retraites qui p\u00e9nalisent tout le monde sauf eux. Cela accentue l'id\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s ne pensant que pour eux.    Thor             DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/baf0f58_1648796695158-whatsapp-image-2022-04-01-at-09-04-10.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous continuez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la probl\u00e9matique de la fracture entre les g\u00e9n\u00e9rations abord\u00e9e ce matin","dateModified":"2022-04-01T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:07:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9. \u00ab\u00a0Dans le parcours d\u2019accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es, ces r\u00e9sidences sont un jalon strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, fait valoir M.\u00a0Dana\u00ebs, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une autre r\u00e9sidence du CCAS sur les sept que finance la ville de Caen.          Il n\u2019y a pourtant pas un mot sur cette troisi\u00e8me voie dans les programmes de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Pour qu\u2019il en soit question, encore faudrait-il que les candidats s\u2019int\u00e9ressent aux personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise Simone Laurenceau, 93\u00a0ans, assise au milieu des r\u00e9sidants de La Haie Vign\u00e9, ce samedi apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Nous, comme la culture, sommes compl\u00e8tement squeez\u00e9s dans cette campagne\u00a0\u00bb, regrette cette ancienne conseill\u00e8re en \u00e9conomie sociale et familiale. En face d\u2019elle, Josette Wuill\u00e8me, 90\u00a0ans, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est vrai\u00a0! On n\u2019entend pas un mot sur les vieilles personnes. Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0! On dirait qu\u2019on est d\u00e9j\u00e0 morts.\u00a0\u00bb Pour Pierre Apicella, 70\u00a0ans, \u00ab\u00a0les vieux ne sont pas un sujet porteur, pour les politiques, parce qu\u2019on ne rapporte plus rien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:02:03+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant de la r\u00e9sidence autonomie La Haie Vign\u00e9, qui accueille 82 personnes, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/68eca40_1648794915357-residenceautonomiecaen016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T13:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:56:23+00:00","articleBody":"    Comme Mme Grandmottet, je milite pour le respect des droits des seniors. Ayant travaill\u00e9 en Ehpad, je me suis battue pour faire respecter la parole des personnes \u00e2g\u00e9es. Vieillir n'est pas une maladie ! Ce n'est pas retomber en enfance ! On doit pouvoir demeurer citoyen \u00e0 part enti\u00e8re. L'enfermement qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 au personnes accueilli en Ehpad au-del\u00e0 du premier confinement est une atteinte au droit de tout citoyen! Pour emprisonner quelqu'un il faut un jugement et avoir commis une faute ; l\u00e0 point de faute sinon \u00eatre \u00e2g\u00e9, pas de juge mais des chefaillons apeur\u00e9s par les \u00e9ventuelles plaintes des enfants...    caprat               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:49:56+00:00","articleBody":"     En mai 2021, Luc Broussy, pr\u00e9sident de France Silver Eco, a remis au gouvernement un rapport plaidant pour l\u2019int\u00e9gration du \u00ab\u00a0vieillissement dans toutes les politiques publiques\u00a0\u00bb, listant \u00ab\u00a080 propositions concr\u00e8tes portant sur l\u2019adaptation des logements, des villes, des mobilit\u00e9s et des territoires\u00a0\u00bb. Parmi ces propositions\u00a0:         L\u2019adaptation des logements\u00a0: installation de douches \u00e0 l\u2019italienne \u00e0 la place des baignoires, d\u2019un meilleur \u00e9clairage, de sols antid\u00e9rapants\u2026 Chaque ann\u00e9e, 10\u00a0000 personnes \u00e2g\u00e9es meurent des suites d\u2019une chute, en \u00e9tant tomb\u00e9es le plus souvent chez elles.          Rendre la ville \u00ab\u00a0bienveillante\u00a0\u00bb pour les seniors\u00a0: bancs publics en nombre, toilettes publiques, signalisation, \u00e9clairage, Abribus ombrag\u00e9s\u2026, jusqu\u2019aux esp\u00e8ces d\u2019arbres \u00e0 feuilles persistantes, pour \u00e9viter les trottoirs glissants\u2026 En France, un pi\u00e9ton sur deux qui meurt a plus de 65\u00a0ans.          D\u00e9velopper les r\u00e9sidences seniors et les r\u00e9partir \u00e9quitablement sur le territoire.          Faciliter la mobilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, notamment en facilitant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des guichets pour les billets dans les transports en commun, en mettant en place des services de recherche d\u2019itin\u00e9raires\u2026          Lutter contre l\u2019\u00ab\u00a0illectronisme\u00a0\u00bb des seniors gr\u00e2ce \u00e0 des conseillers num\u00e9riques.                     Lire aussi :  Domicile, transports, urbanisation\u00a0: des solutions pour bien vieillir                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les propositions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement de la population","dateModified":"2022-04-01T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#323323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:41:59+00:00","articleBody":"         Fran\u00e7oise Grandmottet, 66 ans, m\u00e9decin retrait\u00e9 depuis 2 ans, \u00e0 son domicile \u00e0 Frontignan, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Cette m\u00e9decin de 66 ans le dit d\u2019embl\u00e9e, elle est \u00ab\u00a0officiellement retrait\u00e9e\u00a0\u00bb depuis un an, mais elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas vraiment d\u00e9croch\u00e9\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je rentre de trois semaines de mission humanitaire \u00e0 Madagascar, je suis impliqu\u00e9e dans des associations, j\u2019enseigne encore dans des dipl\u00f4mes universitaires\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. Elle s\u2019occupe aussi de ses onze petits-enfants, et de son p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 90 ans qui, bien qu\u2019autonome,\u00a0a parfois \u00ab\u00a0besoin d\u2019aide\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0pour les formalit\u00e9s en ligne \u00bb.           On est un peu \u00e0 la charni\u00e8re de deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0: on s\u2019occupe des plus jeunes et des plus vieux. Je voyage beaucoup, parce que j\u2019ai la chance d\u2019avoir l\u2019argent pour le faire, et j\u2019ai une vie qui me convient parfaitement. Mais je pense qu\u2019il y a un probl\u00e8me de regard port\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es. A partir de la retraite, on n\u2019est plus tr\u00e8s consid\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, parce qu\u2019on est vus comme une charge.           Elle est \u00ab\u00a0r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne demande jamais leur avis aux seniors sur les questions qui les concernent\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la fin de leur vie. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu ma m\u00e8re finir sa vie en Ehpad... C\u2019\u00e9tait la cata. Pour nous, de la g\u00e9n\u00e9ration juste en dessous, c\u2019est une terreur. On veut pas finir dans des \u00e9tablissements comme \u00e7a.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi elle souhaite s\u2019investir dans le \u00ab\u00a0Conseil national autoproclam\u00e9 de la vieillesse\u00a0\u00bb, cette initiative de plusieurs personnalit\u00e9s destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire entendre la parole des vieux\u00a0\u00bb, parce qu\u2019\u00ab\u00a0on a encore un avenir quand on a 60 ans, et m\u00eame 90 ans\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.           Je suis d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 les femmes se sont battues pour travailler, avoir leur mot \u00e0 dire, et il faudrait qu\u2019\u00e0 70 ou 80 ans on me dicte quoi faire\u00a0? Il en est hors de question. Il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes pour prendre en compte les besoins des vieux, y compris dans la mani\u00e8re dont on pense nos villes, par exemple. Ma m\u00e8re, \u00e0 la fin de sa vie, ne pouvait plus faire ses courses parce qu\u2019elle avait du mal \u00e0 marcher et donc \u00e0 traverser le boulevard d\u2019un seul coup, et que rien n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu pour qu\u2019elle s\u2019arr\u00eate au milieu\u00a0! Mon p\u00e8re est autonome mais il ma\u00eetrise mal internet, il a donc du mal \u00e0 consulter ses comptes bancaires, par exemple... On pourrait simplifier tout \u00e7a.             Ce que je voudrais, c\u2019est que les seniors puissent donner leur avis et exprimer leurs besoins, et qu\u2019on puisse conserver notre libre arbitre le plus longtemps possible. Mais en dehors de l\u2019\u00e2ge de la retraite, les propositions des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur les seniors ont inexistantes ou tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/87d846a_1648794577710-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7oise Grandmottet a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je suis r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne deman...","dateModified":"2022-04-01T12:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:40:01+00:00","articleBody":"    Ne pas oublier de dire \u00e0 un moment ou un autre dans la journ\u00e9e que pour certains d\u2019entre nous, qui nous avons mis en place depuis longtemps une strat\u00e9gie et un mode de vie qui nous permet d\u2019\u00eatre vieux sans \u00eatre adultes, selon la formule de Jacques Brel dans la Chanson des Vieux Amants, la retraite est une seconde adolescence. Avec moins de contraintes et plus d\u2019exp\u00e9rience. Personne pour limiter le temps d\u2019\u00e9cran, aucune n\u00e9cessit\u00e9 de travailler \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour s\u2019assurer un avenir, aucun rituel futur (mariage, service militaire\u2026) ne pr\u00e9sentant une menace, aucun souci li\u00e9 \u00e0 ce que peut \u00eatre notre valeur sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 de l\u2019amour\u00a0\u00bb. En plus quand on a \u00e9t\u00e9 lucide t\u00f4t et qu\u2019on a pris la pr\u00e9caution de ne pas avoir d\u2019enfants, on peut sans remords d\u00e9penser le capital dont on h\u00e9rite enfin \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la retraite, et\/ou en faire profiter des personnes r\u00e9ellement choisies, les amiti\u00e9s \u00e9lectives comptant plus que la famille. Vive le repos bien m\u00e9rit\u00e9 !    Pat Cartier               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La retraite est une seconde adolescence\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-01T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:37:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir notamment \u00e9voqu\u00e9 la transition entre la vie professionnelle et le d\u00e9but de la retraite, le taux d\u2019emploi des seniors et les \u00ab\u00a0conflits\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration, r\u00e9els ou suppos\u00e9s, dans notre soci\u00e9t\u00e9, nous allons aborder cet apr\u00e8s-midi plus sp\u00e9cifiquement les questions ayant trait \u00e0 la d\u00e9pendance, \u00e0 l\u2019autonomie, aux politiques publiques sur ces sujets \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et enfin \u00e0 la fin de vie. Continuez \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:32:39+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/9961e17_1648816295019-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-58.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T12:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:28:16+00:00","articleBody":"     Avec le vieillissement de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, le nombre des 74-85 ans va augmenter de 49 % entre 2020 et 2030. A l\u2019horizon de 2050, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Insee, un Fran\u00e7ais sur trois aura plus de 60 ans, et le nombre de seniors en perte d\u2019autonomie aura doubl\u00e9, pour atteindre 4,8\u00a0millions. A la m\u00eame date, dans l\u2019Union europ\u00e9enne, on comptera plus de personnes de plus de 60\u00a0ans que de personnes de moins de 25\u00a0ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/d2f6815_1648734792338-graph-vieillesse-maj.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le vieillissement de la population dans les trente ans \u00e0 venir","dateModified":"2022-04-01T12:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:23:44+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ce n'est pas une question, mais une r\u00e9action aux 2 personnes que vous avez publi\u00e9es qui critiquaient \"cette g\u00e9n\u00e9ration\". Je trouve \u00e7a ridicule ce combat de \"g\u00e9n\u00e9rations\". \u00c7a n'est pas parce qu'on est n\u00e9 en 1950, qu'on a n\u00e9cessairement eu une vie facile. Une g\u00e9n\u00e9ration est faite de r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Lorsque je lis ce type de commentaire , je ne peux m'emp\u00eacher de penser qu'il y a en r\u00e9alit\u00e9 un fond de jalousie pour la vie facile et fantasm\u00e9e des \"baby boomers\". Et, m\u00eame si une personne a eu une vie plus facile , on peut faire preuve d'empathie et comprendre qu'au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, voir son pouvoir d'achat et son niveau de vie baisser sans rien pouvoir y faire ( il est difficile de travailler quand on a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 sa vieillesse), est frustrant, voire d\u00e9primant. Je pr\u00e9cise que j'ai 28 ans.     aaa               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les seniors, pivil\u00e9gi\u00e9s ou grands oubli\u00e9s\u00a0? Vous vous r\u00e9pondez\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:21:39+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9 depuis peu, avec une bonne retraite \u00e0 61 ans, je suis frapp\u00e9 par la page qui s'est tourn\u00e9e sur toute activit\u00e9. Mes propositions de b\u00e9n\u00e9volat (aide pour la vaccination, pour les \u00e9lections, soutien scolaire...) n'ont eu aucune r\u00e9ponse. N'y a t-il pas une forme d'agisme qui conduit \u00e0 ne pas vouloir de retrait\u00e9s ?    Philbast         Bonjour Philbast,          M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement, r\u00e9pondait aux questions des lecteurs ce matin en soulignant qu\u2019en effet, il existait \u00ab\u00a0une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge.\u00a0\u00bb          Mais elle rappelait \u00e9galement que 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois. Selon France B\u00e9n\u00e9volat, le taux d\u2019engagement des plus de 65 ans \u00e9tait de 31 % en 2019. C\u2019est un chiffre important, mais en baisse (il \u00e9tait de 38 % en 2010), ce qui inqui\u00e8te aussi les acteurs du monde associatif.          Sur l\u2019engagement des retrait\u00e9s dans les associations, retrouvez le reportage de notre journaliste, Isabelle Rey-Lefebvre\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:10:34+00:00","articleBody":"    est-il normal de ne plus trouver du travail \u00e0 50 ans?    vivi         Bonjour Vivi,          L\u2019emploi des \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb est en effet un sujet crucial. Le gouvernement voulait d\u2019ailleurs travailler dessus lorsqu\u2019il pr\u00e9voyait de mettre en place la r\u00e9forme des retraites voulu par Emmanuel Macron.          La proportion de seniors en emploi a nettement augment\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Un ph\u00e9nom\u00e8ne imputable, notamment, aux r\u00e9formes prises pour retarder l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite et aux mesures restreignant les dispositifs de cessation anticip\u00e9e d\u2019activit\u00e9 (les pr\u00e9retraites, en particulier). Mais la situation demeure disparate, selon les tranches d\u2019\u00e2ge\u00a0: alors que le taux d\u2019emploi des personnes ayant de 50 \u00e0 54\u00a0ans s\u2019\u00e9tablit, en\u00a02018, \u00e0 80,5\u00a0% (soit presque au m\u00eame niveau que pour les 25-49\u00a0ans), celui des 55-59\u00a0ans se limite \u00e0 72,1\u00a0%. Le r\u00e9sultat est encore plus faible pour les 60-64\u00a0ans (31\u00a0%), ce qui place la France en queue de peloton des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (44,4\u00a0% pour cette m\u00eame cat\u00e9gorie d\u2019\u00e2ge) et \u00e0 l\u2019\u00e9chelon de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (51,4\u00a0%). Lorsqu\u2019ils sont au ch\u00f4mage, les travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s ont par ailleurs  \u00ab\u00a0des difficult\u00e9s plus importantes\u00a0\u00bb que les autres pour retrouver un poste.          Un rapport remis au gouvernement en 2020 pr\u00e9venait que \u00ab\u00a0r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 [\u00e9tait] urgent, mais cela ne pourra[it] se faire sur le temps court\u00a0\u00bb. Aux yeux des auteurs, la mise en \u0153uvre de solutions ne pouvait pas intervenir uniquement \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9bat sur le futur r\u00e9gime universel\u00a0: il faut agir de \u00ab\u00a0mani\u00e8re plus structurelle\u00a0\u00bb, pour que \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019engage, sur la dur\u00e9e, \u00e0 modifier ses \u00ab\u00a0pratiques\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00ab\u00a0travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La r\u00e9forme des retraites au d\u00e9fi de l\u2019emploi des seniors         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:01:37+00:00","articleBody":"         Christiane H\u00e9riault, 77\u00a0ans, r\u00e9sidente de la Haie Vign\u00e9 dans son appartement \u00e0 Caen (Normandie), le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           N\u00e9e en\u00a01944, Mme\u00a0H\u00e9riault n\u2019a pas connu la guerre. \u00ab\u00a0Mais si je pouvais tuer Poutine, je le tuerais. Il est cingl\u00e9, il est fou. Vous avez vu les gamins, les pauvres petiots\u00a0? Et cette femme enceinte qui accouchait sous les bombes\u00a0? \u00c7a, \u00e7a me perturbe\u00a0!\u00a0\u00bb Alors, pour chasser les id\u00e9es noires, cette ancienne employ\u00e9e de librairie pense au couscous qu\u2019elle va cuisiner pour ses \u00ab\u00a0copines\u00a0\u00bb de la r\u00e9sidence, \u00e0 l\u2019azal\u00e9e rouge qu\u2019elle va planter dans le jardin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/a3234e9_1648794823716-residenceautonomiecaen006.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:59:20+00:00","articleBody":"     Proviseur \u00e0 la retraite depuis douze ans, G\u00e9rard Wasmer n\u2019a jamais envisag\u00e9 sa retraite sans son engagement associatif d\u2019une part, et ses enfants et petits-enfants d\u2019autre part. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup re\u00e7u de la soci\u00e9t\u00e9, et je crois qu\u2019il faut savoir donner en retour\u00a0\u00bb, explique cet homme de 73\u00a0ans qui, \u00ab\u00a0coule des jours heureux\u00a0\u00bb dans sa maison du Roussillon, avec sa femme. Pendant une dizaine d\u2019ann\u00e9es, il a fait de la pr\u00e9vention contre la drogue aupr\u00e8s des adolescents dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es.           J\u2019avais l\u2019impression d\u2019\u00eatre utile. Quand j\u2019ai cess\u00e9 d\u2019\u00eatre chef d\u2019\u00e9tablissement, j\u2019\u00e9tais content de ne plus avoir de contrainte, mais il me manquait quelque chose. C\u2019est difficile de ne plus \u00eatre actif, sans compter que, pour la retraite, j\u2019ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de la Lorraine au Roussillon, il a donc fallu refaire des liens. L\u2019association m\u2019a permis de rester en contact avec la vie.           Comme ses sept petits-enfants, \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 19\u00a0ans, dont il s\u2019est \u00ab\u00a0pas mal\u00a0\u00bb occup\u00e9, avec sa femme, quand ils \u00e9taient plus petits et qu\u2019il voit souvent. \u00ab\u00a0C\u2019est extraordinaire \u00e0 quel point \u00e7a apporte \u00e0 l\u2019existence. On essaye de leur apprendre des choses, comme ne pas passer autant de temps devant les \u00e9crans, et ils nous apprennent en retour, en nous facilitant la vie quand on gal\u00e8re avec la technologie\u00a0\u00bb, s\u2019amuse-t-il, affirmant \u00ab\u00a0croire beaucoup en\u00a0la solidarit\u00e9 en les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb.          Mais depuis deux ans, le Covid a interrompu son activit\u00e9 associative\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9tablissements ont ferm\u00e9, puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour les personnes fragiles que nous sommes d\u2019y retourner. J\u2019essaye d\u00e9sormais de reprendre progressivement le b\u00e9n\u00e9volat, et cela me fait plaisir.\u00a0\u00bb L\u2019\u00e9pid\u00e9mie l\u2019a aussi emp\u00each\u00e9 de voyager, et beaucoup priv\u00e9 de sa famille.           \u00ab\u00a0On a\u00a0\u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 d\u00e8s qu\u2019on a pu mais, pendant toute une p\u00e9riode, nous n\u2019avons pas pu voir les enfants et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. En\u00a02020, nous avons pass\u00e9 No\u00ebl seulement tous les deux, avec ma femme. Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie, et quand on arrive \u00e0 un certain \u00e2ge, on se dit qu\u2019on n\u2019est pas certain de pouvoir faire dans cinq ans ce qu\u2019on ne peut pas faire aujourd\u2019hui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | G\u00e9rard Wasmer, 73\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie et, \u00e0 un certai...","dateModified":"2022-04-01T11:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:46:30+00:00","articleBody":"    Je vous lis depuis ce matin et je vous avoue que je ne comprends pas cette g\u00e9n\u00e9ration qui a quand m\u00eame eu le plaisir de devenir propri\u00e9taire avec trois fois rien et de connaitre le plein emploi...  Comment feraient-ils avec les conditions actuelles, o\u00f9 devenir propri\u00e9taire de son logement principal est devenu pour beaucoup inaccessible, m\u00eame en couple avec deux salaires, et o\u00f9 chacun s'accroche \u00e0 son job par la peur ?    toulousaine        Je trouve fatiguante la litanie d'une generation, la plus favoris\u00e9e de tous les temps, dont le niveau de vie est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs et qui aura un temps de retraite plus long  que celui des generations suivantes et precedentes, et qui, par leurs votes entendent charger leurs enfants de fardeaux qu'ils n'ont pas eu \u00e0 supporter (retraite \u00e0 65 ans). Si une loi grand age viendrait pertinemment solutionner les probl\u00e8mes d'autonomie et de dependance, il serait heureux de penser aux actifs et aux jeunes dont la pauvret\u00e9 n'a cess\u00e9 d'augmenter ces derni\u00e8res decennies. Je ne me souviens pas avoir entendu aucun collectif de retrait\u00e9s s'exprimer pour un confinement gradu\u00e9 permettant aux enfants de continuer \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole et au sport. Il sagissait pourtant alors de les preserver eux, les \u00e2g\u00e9s vuln\u00e9rables.\r\nLa solidarite ne vaut que si elle s'exerce dans les deux sens.\r\nJ'ai 46 ans, un bon niveau de vie et deux ados \u00e0 la maison.    Gazelle de novembre         Le regard de Florence Cestac, qui illustre cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour nous, sur le sujet :               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/8c1401a_1648748491068-image-d-ios-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:42:49+00:00","articleBody":"    Comment avoir des projets dignes de ce nom quand on vieillit et ne pas verser dans l'occupationnel ?     Tam         Et pourquoi pas\u00a0? Et vous alors, qui \u00eates sur notre direct aujourd\u2019hui, quel serait votre projet le plus fou pour votre retraite ou votre future retraite pour vous \u00e9vader de votre quotidien\u00a0? Racontez-nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:37:12+00:00","articleBody":"      Ils \u00e9taient 478 000 \u00e0 travailler tout en percevant une pension de retraite en 2016, soit 24 000 de plus qu\u2019en 2013.          Cela repr\u00e9sente  3,4 % des retrait\u00e9s, et 1 % des retrait\u00e9s de plus de 70 ans.          Il s\u2019agit dans la majorit\u00e9 des cas (66 %) d\u2019une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel, notamment pour les femmes.          Parmi ces retrait\u00e9s qui cumulent une activit\u00e9 professionnelle et une pension, plus de la moiti\u00e9 a plus de 65 ans, et presque 17 % a plus de 70 ans.          Pr\u00e8s de 30 % de ces retrait\u00e9s ayant toujours une activit\u00e9 professionnelle sont des personnes tr\u00e8s diplom\u00e9es, surtout des cadres, professions lib\u00e9rales et professions interm\u00e9diaires. Une large partie de ces retrait\u00e9s dits \u00ab\u00a0cumulants\u00a0\u00bb (34 %) sont \u00e0 l\u2019inverse peu dipl\u00f4m\u00e9s, et exercent, souvent apr\u00e8s 65 ans, en tant qu\u2019ouvriers, employ\u00e9s, agriculteurs, commer\u00e7ants...       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON FAIT LE POINT | Sur les retrait\u00e9s qui cumulent un emploi et une pension de retraite","dateModified":"2022-04-01T11:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:31:57+00:00","articleBody":"    Bonjour.. c'est plus une propo..certains s\u00e9niors s'installent entre eux en colocation c'est pas mal comme id\u00e9e     Agnes du 22         Bonjour Agn\u00e8s des C\u00f4tes d\u2019Armor,          Oui tout \u00e0 fait\u00a0! Notre coll\u00e8gue Isabelle Rey-Levebvre avait d\u2019ailleurs rencontr\u00e9 des s\u00e9niors, il y a pile un an, qui vivaient en colocation. Vous pouvez retrouver son article ici\u00a0:                    Lire aussi :  Colocation entre seniors\u00a0: l\u2019envie de vieillir \u00e0 plusieurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:30:05+00:00","articleBody":"     Quand St\u00e9phan parle des activit\u00e9s qui ont jalon\u00e9 sa vie professionnelle, la liste est longue. \u00ab\u00a0J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 15 ans comme apprenti coiffeur pour dame, j\u2019ai fait l\u2019arm\u00e9e, j\u2019ai aussi \u00e9t\u00e9 croupier dans des salles de jeux pendant plusieurs ann\u00e9es, vers 40 ans je me suis install\u00e9 comme coiffeur dans Paris... Bref, j\u2019ai fait des tas de trucs\u00a0\u00bb, \u00e9gr\u00e8ne-t-il. A 73 ans, il vit seul dans les 11 m\u00b2 de sous-sol de son salon de coiffure, dans la capitale, et, malgr\u00e9 la pension de retraite qu\u2019il touche depuis 2009, n\u2019a jamais pu arr\u00eater de travailler.           Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, je ne peux pas payer mon loyer. J\u2019ai le fond de commerce mais pas des murs du salon et dans Paris, les loyers, c\u2019est pas donn\u00e9. Bosser me permet de payer les charges. Et mes 900 euros de retraite me permettent de payer le reste, pour vivre. Tant que je tiens debout, je continue. Le probl\u00e8me, c\u2019est que j\u2019ai un peu mal au dos. Mais la coiffure, c\u2019est pas le b\u00e2timent\u00a0: une tondeuse ou des ciseaux, c\u2019est plus facile \u00e0 porter qu\u2019un sac de ciment.           Il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions, comme demander un logement social, mais il n\u2019a \u00ab\u00a0m\u00eame pas essay\u00e9\u00a0\u00bb parce que, il a \u00ab\u00a0bien vu avec certains clients\u00a0:\u00a0c\u2019est un parcours du combattant pour en avoir un\u00a0\u00bb.            Il faudrait que je parte dans la \u201cFrance profonde\u201d, o\u00f9 les loyers sont \u00e0 250 euros, pour que je puisse payer. J\u2019h\u00e9site \u00e0 faire \u00e7a. Mais j\u2019ai eu un cancer, j\u2019ai une insuffisance cardique, un pacemaker... J\u2019ai besoin d\u2019avoir des m\u00e9decins et des h\u00f4pitaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et c\u2019est pas facile partout. J\u2019ai des amis dans les Landes qui doivent faire 120 kilom\u00e8tres pour aller \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, et \u00e7a pour moi, c\u2019est pas possible.           \u00ab\u00a0Ma vie est bien comme \u00e7a, c\u2019est mieux de travailler que de s\u2019emmerder toute la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, assure-t-il.\u00a0Des politiques, il n\u2019attend rien. Il ira voter le 10, mais pour personne. \u00ab\u00a0La seule chose \u00e0 laquelle je m\u2019attends, c\u2019est qu\u2019ils laissent encore tout augmenter\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il, lui qui constate bien que ce qu\u2019il ach\u00e8te au supermarch\u00e9 lui co\u00fbte de plus en plus cher.\u00ab\u00a0C\u2019est facile\u00a0: j\u2019ach\u00e8te toujours la m\u00eame chose, explique-t-il. Avant, \u00e7a me co\u00fbtait 40-50 euros quand je faisais les courses, maintenant c\u2019est plut\u00f4t 70 euros, et pourtant je n\u2019ach\u00e8te pas du caviar\u00a0!\u00bb              St\u00e9phan \u00e0 son domicile \u00e0 Paris, le 31 mars 2022. DIANE GRIMONET\/GRANDE COMMANDE PHOTORAPHIQUE BNF           Cette photographie a \u00e9t\u00e9 produite dans le cadre de la grande commande nationale \u00ab\u00a0Radioscopie de la France\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb financ\u00e9e par le Minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9e par la BnF      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/92ba2f1_1648794272490-paris-le-31-03-2022-stephane-retraite-pauvre-014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | St\u00e9phan, 73 ans : \u00ab\u00a0Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, j...","dateModified":"2022-04-01T11:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:15:14+00:00","articleBody":"     Comment cr\u00e9er un syst\u00e8me universel qui convienne \u00e0 tout le monde\u00a0? Les D\u00e9codeurs vous proposent de reprendre ce d\u00e9bat \u00e0 z\u00e9ro en BD, comme s\u2019il fallait r\u00e9inventer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de retraite.                    Lire aussi :  Bande dessin\u00e9e\u00a0: pourquoi il est si difficile de faire une r\u00e9forme des retraites simple et juste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:01:39+00:00","articleBody":"     Chaque ann\u00e9e, plusieurs milliers de jeunes Martiniquais quittent leur \u00eele, afin de poursuivre leurs \u00e9tudes ou de trouver du travail, principalement en France hexagonale. Avec une diminution de sa population de 0,9\u00a0% par an entre 2013 et 2019, ce territoire ultramarin est la r\u00e9gion fran\u00e7aise ayant subi le plus fort d\u00e9clin d\u00e9mographique sur cette p\u00e9riode, selon l\u2019Insee.          Cet exode des forces vives entra\u00eene un vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la population. Entre 2016 et 2030, la part des plus de 60\u00a0ans devrait continuer sa progression rapide, passant de 25\u00a0% \u00e0 40\u00a0% de la population totale, toujours selon l\u2019Insee. A cette date, les seniors devraient \u00eatre deux fois plus nombreux en Martinique que les jeunes de moins de 20\u00a0ans.          Ce d\u00e9fi d\u00e9mographique, que d\u2019aucuns qualifient de crise, frappe certaines r\u00e9gions de l\u2019\u00eele plus durement que d\u2019autres. Ainsi, alors que la population se maintient dans la r\u00e9gion de Fort-de-France, dans le centre de l\u2019\u00eele, le nord du d\u00e9partement, plus rural et montagneux, est en proie \u00e0 un d\u00e9peuplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Dans ce secteur, la ville de Sainte-Marie a perdu 4\u00a0000\u00a0habitants, soit 20\u00a0% de sa population en seulement une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. Cette grosse bourgade agricole ne comptait plus que 15\u00a0500 habitants en\u00a02019.          \u00ab\u00a0Sainte-Marie est une commune vieillissante\u00a0\u00bb, constate le maire, Bruno-Nestor Az\u00e9rot, dans son bureau de la petite annexe de la municipalit\u00e9 dans le village du Morne-des-Esses, qui s\u2019adapte \u00e0 cette nouvelle donne. \u00ab\u00a0La ville a un fort taux de seniors, et il faut pouvoir occuper ces personnes-l\u00e0\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9lu. Par l\u2019interm\u00e9diaire de son centre communal d\u2019action sociale, la municipalit\u00e9 a mis en place un programme intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Bien vieillir\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 permettre aux \u00ab\u00a0a\u00een\u00e9s\u00a0\u00bb de pouvoir toujours s\u2019adonner \u00e0 des activit\u00e9s sportives, culturelles, \u00e0 l\u2019art ou aux cours d\u2019anglais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | En Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent","dateModified":"2022-04-01T11:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:00:30+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5b92512_1648748490083-image-d-ios-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:45:18+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le montant des retraites ","dateModified":"2022-04-01T10:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:35:08+00:00","articleBody":"     A la retraite depuis cinq\u00a0ans, Danielle s\u2019inqui\u00e8te chaque ann\u00e9e un peu plus pour son pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0La hausse de la CSG [au d\u00e9but du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron] a concern\u00e9 toutes les pensions au-del\u00e0 de 2\u00a0000\u00a0euros, et je suis juste au-dessus, explique cette femme de 67\u00a0ans, c\u00e9libataire, qui vit dans la maison dont elle est propri\u00e9taire dans le Rh\u00f4ne. Avec la hausse de l\u2019inflation plus importante que celle des pensions, qui sont \u00e0 peine revaloris\u00e9es, le prix de la mutuelle, enti\u00e8rement \u00e0 notre charge, qui augmente de 5\u00a0% par an, l\u2019entretien de la maison\u2026 Je ne veux pas me plaindre, je sais qu\u2019il y a pire que moi, mais toute seule, ce n\u2019est pas \u00e9vident.\u00a0\u00bb          Affirmant \u00ab\u00a0faire attention\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0essayer de se freiner sur ses d\u00e9penses\u00a0\u00bb, elle est notamment pr\u00e9occup\u00e9e par la crise \u00e9nerg\u00e9tique, qui se r\u00e9percute sur les prix de l\u2019essence \u2013 n\u00e9cessaire \u00e0 ses d\u00e9placements, d\u2019autant plus qu\u2019elle ne vit pas en ville \u2013 et sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la maison, qui aurait besoin de travaux pour une meilleure isolation.           \u00ab\u00a0Je me suis renseign\u00e9e, mais il y en aurait pour environ 30\u00a0000\u00a0euros. Il faut pouvoir financer un pr\u00eat bancaire sur quinze\u00a0ans, c\u2019est irr\u00e9aliste\u00a0! Si les charges deviennent trop lourdes \u00e0 assumer, devrais-je vendre ma maison, acquise en travaillant dur toute ma vie\u00a0? Je ne trouve pas \u00e7a juste quand on a cotis\u00e9 pendant quarante-quatre\u00a0ans.\u00a0\u00bb           Danielle, qui a le sentiment d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0oubli\u00e9e\u00a0\u00bb par les politiques, aimerait que la hausse des pensions soit \u00ab\u00a0index\u00e9e sur celle des salaires ou de l\u2019inflation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T10:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:25:24+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb           67 % des non-retrait\u00e9s pensent que leur niveau de vie \u00e0 la retraite sera plus faible que celui de la population g\u00e9n\u00e9rale, selon le barom\u00e8tre d\u2019opinion 2017 de la Drees.          Le revenu des retrait\u00e9s est, en moyenne, effectivement moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019ensemble de la population, mais leur niveau de vie est sup\u00e9rieur. En effet, les retrait\u00e9s n\u2019ont souvent plus d\u2019enfants \u00e0 charge, ce qui compense leur revenu plus faible. Cet \u00e9l\u00e9ment n\u2019est pas pris en compte dans les calculs de l\u2019Insee, mais le fait qu\u2019il soient, pour 62\u00a0% d\u2019entre eux, propri\u00e9taires de leur logement (contre 35\u00a0% pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais) contribue \u00e9galement \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart de niveau de vie.          Les retrait\u00e9s sont \u00e9galement deux fois moins pauvres que l\u2019ensemble de la population, et pr\u00e8s de trois fois moins que les enfants de moins de 18\u00a0ans.          Mais le pouvoir d\u2019achat de leur pension s\u2019\u00e9rode en raison de l\u2019inflation et de la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Dans son dernier rapport sur les retraites et les retrait\u00e9s, la Drees souligne qu\u2019entre 2018 et 2019 les pensions des retrait\u00e9s ont diminu\u00e9 de 1,1\u00a0% en euros constants (une fois l\u2019inflation d\u00e9duite) pour les anciens fonctionnaires, et d\u2019un peu moins de 1\u00a0% pour les anciens salari\u00e9s du priv\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/3200106_1648733799230-niveauvie350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le niveau de vie moyen des retrait\u00e9s en France est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du reste de la p...","dateModified":"2022-04-01T10:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:20:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, J\u2019ai travaill\u00e9 pendant 20 ans dans une entreprise. Aujourd\u2019hui j\u2019ai 64 ans et pas suffisamment de trimestres pour prendre une retraite \u00e0 taux plein. Pourtant, je vais devoir partir parce que les dirigeants ne veulent plus de moi. Ils \u00e9voquent le besoin de modifier le fonctionnement de la boutique dont je m\u2019occupe et pr\u00e9tendent qu\u2019il est impossible de le faire. Ceci uniquement en fonction de ma personnalit\u00e9 et, \u00e9videment, de mon \u00e2ge ! Je trouve cette s\u00e9gr\u00e9gation cruelle. On vous utilise pendant des ann\u00e9es \u00e0 300 % et un beau jour, \u00e0 cause, justement, de tout ce temps pass\u00e9 au sein de leur soci\u00e9t\u00e9, la direction vous indique la porte sans aucun m\u00e9nagement ! Est-ce vraiment l\u2019attitude d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 dite civilis\u00e9e ? Merci de m\u2019avoir donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de m\u2019exprimer sur un \u00e9pisode particuli\u00e8rement douloureux. Et je suis consciente de n\u2019\u00eatre pas la seule \u00e0 subir ce genre d\u2019outrage. Bien \u00e0 vous    Paris         Bonjour,          Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0! Comme vous le dites, d\u2019autres personnes dans ce direct vivent peut \u00eatre la m\u00eame chose que vous. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos histoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:15:33+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f65f788_1648748490082-image-d-ios-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | Le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ","dateModified":"2022-04-01T10:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:11:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, t\u00e9moignage de retrait\u00e9e :\nJe m\u2019appelle Veronique j\u2019\u00e9tais professeur des \u00e9coles (institutrice) et j\u2019ai 60 ans. Je n\u2019ai pas une retraite compl\u00e8te et nous vivons avec 2300 euros par mois avec mon mari qui \u00e9tait musicien. (Et je me sens privilegiee !) J\u2019ai ador\u00e9 mon travail mais pour bien le faire j\u2019ai toujours partag\u00e9 ma vie entre le travail , mes enfants et des activit\u00e9s,de la curiosit\u00e9 de la vie. La retraite fut une lib\u00e9ration et un besoin de libert\u00e9 que je d\u00e9guste chaque jour. Je fais beaucoup de sport ( voyage en v\u00e9lo) je chante , participe \u00e0 une \u00e9picerie solidaire, je vais au concert, je vois des copains et ma famille. Je me suis rendue compte comme le travail est source de stress. Quand on a le nez dedans on ne s\u2019en rend pas tjs compte. Mes inqui\u00e9tudes ? L\u2019\u00e9cole ! Plus d\u2019enseignants et l\u2019\u00e9tat les maltraite ! Merci \u00e0 eux (a moi aussi\ud83d\ude02!) pour la p\u00e9riode du Covid. Que va devenir l\u2019\u00e9cole ? De plus en plus de vacataires recrut\u00e9s.     VeroniqueC                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:07:01+00:00","articleBody":"     Et si on parlait de l\u2019un des th\u00e8mes principaux de cette campagne\u00a0(et de bien des pr\u00e9c\u00e9dentes) ? Les termes du d\u00e9bat sont bien connus\u00a0: nous vivons de plus en plus longtemps, et la population est de plus en plus \u00e2g\u00e9e. Dans ces conditions, comment financer notre syst\u00e8me de retraite\u00a0? Reculer l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part, agir pour baisser le ch\u00f4mage des seniors, modifier la dur\u00e9e de cotisation\u00a0?          Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | L\u2019\u00e2ge de la retraite","dateModified":"2022-04-01T10:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:59:15+00:00","articleBody":"         Patricia Rivemale, 60 ans, dans son bureau, \u00e0 la CARSAT de Montpellier, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A 60\u00a0ans, Patricia Rivemale a le sentiment d\u2019appartenir \u00e0 \u00ab\u00a0la g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e\u00a0\u00bb. En cause, l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00ab\u00a0qui est sans cesse repouss\u00e9\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Employ\u00e9e de bureau \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale de Montpellier, Patricia est aujourd\u2019hui en \u00ab\u00a0retraite progressive. A 60\u00a0% au travail et 40\u00a0% en retraite\u00a0\u00bb. Un dispositif qui lui permet \u00ab\u00a0d\u2019avoir encore un pied dans l\u2019entreprise tout en ayant plein d\u2019activit\u00e9s\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est ainsi remise au sport, \u00e0 l\u2019aquabiking, ou encore \u00e0 la cuisine. \u00ab\u00a0Bien souvent la retraite, du jour au lendemain c\u2019est une page blanche, alors que moi ce sont des petites pages qui sont ouvertes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-elle.          Mais un point l\u2019inqui\u00e8te donc, \u00e0 quel \u00e2ge pourra-t-elle vraiment partir \u00e0 la retraite\u00a0? Si Emmanuel Macron l\u2019emporte et repousse progressivement l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, Patricia devra travailler huit mois de plus. \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apporte de l\u2019incertitude. Je voudrais la prendre en forme, pr\u00e9vient-elle. Il y a l\u2019esp\u00e9rance de vie, mais il faut aussi regarder l\u2019\u00e2ge en bonne sant\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a recule.\u00a0\u00bb          Autre sujet d\u2019inqui\u00e9tude pour elle, inh\u00e9rent \u00e0 de nombreuses personnes de sa g\u00e9n\u00e9ration, comment va-t-elle pouvoir aider, en m\u00eame temps, ses parents de 86\u00a0ans et sa fille qui attend un heureux \u00e9v\u00e8nement \u00e0 l\u2019automne prochain\u00a0? \u00ab\u00a0Je suis dans la charni\u00e8re, entre les deux\u00a0\u00bb, explique-t-elle, voulant \u00e0 tout prix \u00eatre \u00ab\u00a0loyale pour les deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mes parents sont autonomes, mais pas assez pour ne pas avoir besoin de moi. Mais ils ne sont pas assez d\u00e9pendants pour avoir droit \u00e0 des aides\u00a0\u00bb, poursuit-elle, tout en voulant \u00eatre pr\u00e9sente pour sa fille \u00ab\u00a0comme ma m\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 pour moi\u00a0\u00bb. Et c\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019elle souhaite ne pas voir l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite repouss\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne voudrais pas attendre 70\u00a0ans pour jouer avec mes petits enfants.\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/bfaff96_1648794698982-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patricia Rivemale \u00e0 quelque chose \u00e0 nous dire I \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apport...","dateModified":"2022-04-01T11:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:57:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec la sociologue M\u00e9lissa-Asli Petit. Merci \u00e0 elle d\u2019avoir donn\u00e9 de son temps pour nous accompagner dans cette journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la place des seniors. Et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions\u00a0! Mais notre direct se poursuit avec vos t\u00e9moignages, des portraits, des infographies, des illustrations\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat ","dateModified":"2022-04-01T11:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:54:58+00:00","articleBody":"    On a bien expliqu\u00e9 aux jeunes que les boomers sont responsables de tout, ont cram\u00e9 la plan\u00e8te (aucune guerre), ont eu le plein emploi et la belle vie (1\/3 de mal log\u00e9s en France en 68 et des lois sociales inexistantes), ont creus\u00e9 le d\u00e9ficit (depuis moins de vingt ans), vivent plus longtemps (ils ont construit des h\u00f4pitaux, des autoroutes, etc). Comment r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 et rendre aux vieux ce qu'ils ont apport\u00e9 \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui n'apporte plus rien depuis quelques ann\u00e9es ?    Petrus          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En valorisant des ouvrages comme Qui a peur des vieilles\u00a0? , de la journaliste du Monde Marie Charrel, qui valorise les relations entre g\u00e9n\u00e9rations et qui d\u00e9montre comment les vieilles et les vieux apportent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.          En sortant d\u2019une m\u00e9diatisation d\u2019opposition de g\u00e9n\u00e9rations, et en nuan\u00e7ant les apports de chaque g\u00e9n\u00e9ration. En expliquant que nos comportements sont paradoxaux et que certains comportements de baby boomers ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 et sont aujourd\u2019hui \u00e9cologiques mais qu\u2019ils ne l\u2019identifient pas comme cela (exemples\u00a0: la question des couches jetables ou lavables, la cr\u00e9ation d\u2019un potager, l\u2019utilisation d\u2019un Smartphone,\u00a0etc.).          Et puis, certaines actions sont plus le fait de politiques ou d\u2019entreprises que d\u2019individus. Certes, nous avons nos marges de man\u0153uvre, mais les politiques publiques impactent aussi nos comportements.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:49:34+00:00","articleBody":"     Vuln\u00e9rables, fragiles, personnes \u00e0 risques\u00a0: le vocabulaire qui qualifie depuis deux ans ces fameux \u00ab\u00a0grands-parents\u00a0\u00bb se veut protecteur. Mais n\u2019est-il pas aussi un peu vexant pour ceux qui se vivaient jusqu\u2019alors en retrait\u00e9s \u00e9ternellement dynamiques\u00a0? Comme les enfants, les \u00ab\u00a0jeunes seniors\u00a0\u00bb ont m\u00fbri un peu vite sous les projecteurs du Covid-19.          En France, 11,8\u00a0millions de personnes ont entre 60 et 74\u00a0ans, c\u2019est-\u00e0-dire plus de 17\u00a0% de la population. Plus touch\u00e9s que les autres par les formes graves du virus \u2013 selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9, plus de neuf personnes sur dix mortes du Covid-19 ont plus de 65\u00a0ans \u2013, donc cibles prioritaires des mesures sanitaires, les plus de 60\u00a0ans ont soudain \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s, malgr\u00e9 eux, dans une cat\u00e9gorisation floue, allant de la barbe poivre et sel aux visages parchemin\u00e9s des nonag\u00e9naires, qui semble leur susurrer \u00e0 l\u2019oreille qu\u2019ils sont plus mortels que les autres. De quoi sentir comme un petit coup de vieux, pour ces adeptes de la jeunesse \u00e9ternelle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie m\u2019a rappel\u00e9 \u00e0 une forme de fragilit\u00e9. Il m\u2019a fallu admettre qu\u2019\u00e0 mon \u00e2ge je n\u2019\u00e9tais plus si jeune\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | Comment l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a fait basculer les plus de 60 ans dans la ...","dateModified":"2022-04-01T11:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:47:10+00:00","articleBody":"    Autant de fa\u00e7on d'\u00eatre retrait\u00e9 que de gens, non ? Pourquoi une sociologie de la retraite, svp ?    Micade         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Une sociologie de la retraite parce que, m\u00eame si les gens ont des profils diff\u00e9rents, il y a malgr\u00e9 tout des typologies de comportements et de modes de vie. De plus, une analyse des modes de vie et des usages permet de mieux comprendre des situations, d\u2019apporter des solutions sur des probl\u00e9matiques, et de proposer des politiques publiques en ad\u00e9quation avec les besoins des individus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:45:19+00:00","articleBody":"    Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, on valorise la vieillesse.\nDe quand date son rejet dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ?\nPar o\u00f9 commencer pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation ?    Fr\u00e9d\u00e9ric          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le chercheur am\u00e9ricain Jared Diamond, qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la fois des soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles et les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, met la notion d\u2019utilit\u00e9 au c\u0153ur de son analyse.\u00a0 Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, les personnes \u00e2g\u00e9es sont n\u00e9glig\u00e9es, abandonn\u00e9es ou tu\u00e9es, car elles sont consid\u00e9r\u00e9es par le groupe comme inutiles. C\u2019est le cas des Ach\u00e9 d\u2019Am\u00e9rique du Sud qui pratiquent l\u2019abandon volontaire. Lors d\u2019un changement de campement, ils laisseront la personne \u00e2g\u00e9e qui ne pourra plus suivre le rythme du groupe. Seule, elle ne pourra pas survivre et mourra. Est-ce que cela ne semble pas atroce d\u2019\u00eatre vieux dans cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0?\u00a0!          A contrario, d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles vont valoriser les anciens. En Tanzanie, les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es Hadza passent sept heures par jour \u00e0 chercher des tubercules, du miel et des fruits pour nourrir leurs petits-enfants. Ainsi, plus les personnes \u00e2g\u00e9es seront utiles au sein de la soci\u00e9t\u00e9, plus elles seront respect\u00e9es et auront une place valoris\u00e9e.          On peut commencer par regarder la question de l\u2019utilit\u00e9 autrement et pas que sous le seul prisme de l\u2019emploi. Et ensuite, de sortir d\u2019une hi\u00e9rarchie des \u00e2ges qui valorise ou d\u00e9valorise certaines p\u00e9riodes de la vie. A titre individuel, je pense qu\u2019on peut se demander comment on se positionne\u00a0: est ce qu\u2019on a des comportements agistes ou non\u00a0? Par exemple, je crois beaucoup en nos responsabilit\u00e9s au niveau des achats. On peut par exemple acheter des albums jeunesse avec des personnes \u00e2g\u00e9es qui ont une posture non stigmatisante. Je vous conseille sur ce sujet d\u2019\u00e9couter le premier \u00e9pisode de mon podcast sur la transmission entre les g\u00e9n\u00e9rations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:42:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  J'ai eu la chance de partir \u00e0 60 ans dans le dispositif carri\u00e8res longues. Tout de suite, on m\u2019a demand\u00e9 de prendre la pr\u00e9sidence d\u2019une association d\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui remet en formation des personnes au RSA et \u00e9loign\u00e9es de l\u2019emploi. Cela a bien rempli mes journ\u00e9es. Je vois aussi des anciens coll\u00e8gues pour des moments conviviaux, je fais du sport, nous nous occupons des petits enfants quand c'est n\u00e9cessaire, mais certains sont loin. Nous allons voir des amis en province. Je peux dire que je vis pour le moment une retraite active et en bonne sant\u00e9. Notre retraite est suffisante. Il faudrait que tous ceux qui ont travaill\u00e9 40 ans et plus puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite minimum pour pouvoir en vivre correctement et en bonne sant\u00e9. Actuellement je ne vois pas l\u2019utilit\u00e9 de reporter l\u2019\u00e2ge de la retraite si l\u2019on oblige pas les entreprises \u00e0 garder les seniors et \u00e0 les reclasser dans un autre poste si le leur est devenu trop p\u00e9nible.    Brigitte                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:38:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus de visites. C\u2019est dur\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de pr\u00e9carit\u00e9, autres victimes de la crise sanitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le confinement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, voire une catastrophe pour les personnes \u00e2g\u00e9es en grande d\u00e9tre...","dateModified":"2022-04-01T09:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:37:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels ont \u00e9t\u00e9 les effets du Covid-19 sur la cat\u00e9gorie des \"seniors\" ? estc-e que \u00e7a les a fragilis\u00e9s aux yeux des autres, ou au contraire fait prendre conscience de tout ce qu'on ne faisait pas pour eux ?    Annne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Bonjour, la solitude et l\u2019isolement des personnes \u00e2g\u00e9es sont des enjeux de soci\u00e9t\u00e9. Le dernier rapport des Petits Fr\u00e8res des pauvres (PFP) a montr\u00e9 l\u2019augmentation de l\u2019isolement \u00e0 la suite de la crise sanitaire et de la hausse du nombre de personnes en situation de mort sociale. La crise sanitaire a renforc\u00e9 pour certaines personnes des situations d\u2019isolement qu\u2019elles vivaient pr\u00e9c\u00e9demment.          Je vous conseille de voir la derni\u00e8re campagne des PFP et leur manifeste \u00e0 destination des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Ils appellent \u00e0 faire de la vieillesse un projet d\u2019avenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:35:34+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9e depuis 6 mois. Une pension tout \u00e0 fait correcte (fonction publique hospitali\u00e8re). Pour l\u2019instant, je trouve plaisant de retrouver un rythme de vie qui ressemble un peu \u00e0 celui de mes \u00e9tudes (plut\u00f4t litt\u00e9raires), du temps pour lire, \u00eatre chez soi, bien s\u00fbr aller ici ou l\u00e0 sans la contrainte du retour dans les embouteillages\u2026 Temps qui co\u00efncide aussi avec l\u2019arriv\u00e9e des petits, partager ces moments d\u2019enfance, \u00eatre disponible pour \u00e7a\u2026 Bref, m\u00eame pas mal !     Belette 67 ans        Le 18 juin prochain je vais avoir 75 ans. Pourtant, ancien journaliste de la presse \u00e9crite quotidienne, aujourd'hui depuis ma retraite en 2010,  je me consacre \u00e0 temps plein \u00e0 mon activit\u00e9 de compositeur en musique \u00e9lectroacoustique et je participe activement \u00e0 la vie culturelle de ma ville et de ma r\u00e9gion normande o\u00f9 je vis. Bref, je ne me sens pas tout un senior et j'ai plus le sentiment d'avoir chang\u00e9 de m\u00e9tier, d'activit\u00e9 (tout en continuant \u00e0 \u00e9crire). Je pr\u00e9pare notamment un projet d'Action Culturelle pour cr\u00e9er des ateliers sur la musique contemporaine. Suis-je seul dans ce cas, il me semble que non ?     Deb7680        Je suis retrait\u00e9e depuis 16 ans. J'ai commenc\u00e9 cette p\u00e9riode de ma vie avec bonheur car mon travail n\u2019\u00e9tait pas int\u00e9ressant.  Avec mon mari, nous avons particip\u00e9 en tant que b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 des associations de notre commune.  Nous avons pu passer un peu plus de temps avec nos enfants et les aider en cas de besoin. Maintenant que je suis veuve, c'est plus difficile  et surtout le confinement a augment\u00e9 ma solitude. Je me suis sentie comme \"vieille\" alors que ce n\u2019\u00e9tait pas mon ressenti jusque l\u00e0.  Loin de mes enfants, plus d\u2019activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et de rencontres.  Ce f\u00fbt une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile et cela a chang\u00e9 mon moral.    Marie h               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9cits de retrait\u00e9s, dans leur diversit\u00e9","dateModified":"2022-04-01T09:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:50+00:00","articleBody":"    Ne devrait-on pas prendre en compte le fait que parmi la g\u00e9n\u00e9ration qui arrive \u00e0 la retraite, il y a davantage de personnes seules ? Le couple qui dure toute la vie n'a plus vraiment cours.\nCes \"solos\" n'ont-ils pas besoin de plus de contacts humains ? Comment favoriser ces contacts ? Transports gratuits dans les villes ? Emploi salari\u00e9 quelques heures par semaine ?     Damien          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, les couples ne durent pas tous aussi longtemps que par le pass\u00e9, et les al\u00e9as de nos envies et des vies impactent nos relations. On a tous besoin de liens humains. Il y a plusieurs perspectives\u00a0: si l\u2019on veut retrouver une relation amoureuse ou sentimentale, on peut tenter d\u2019aller sur Disons Demain, de lire \u00ab\u00a0Sex and sixty\u00a0\u00bb de Marie de Hennezel ou son livre sur la tendresse.          Ensuite, il y a un besoin de dynamiser nos liens sociaux et cela d\u00e9pend des envies des individus\u00a0: quelques heures de travail ou de b\u00e9n\u00e9volat, prendre un cours de danse (comme dans le dernier film avec Laroque et Palmade), vivre dans un coliving comme les P\u00e9nates, trouver des activit\u00e9s de loisirs en allant sur Neosilver, participer \u00e0 des activit\u00e9s au sein de sa commune,\u00a0etc.\u00a0 Les difficult\u00e9s de rencontres sont malheureusement symptomatiques de notre soci\u00e9t\u00e9 individualiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:22+00:00","articleBody":"                   Ren\u00e9 Raffin, agent municipal, \u00e2g\u00e9 de 63 ans est l'un des r\u00e9f\u00e9rents du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2f5674d_1648805453023-lemonde-secourspopulaire-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:28:58+00:00","articleBody":"     Depuis 2000, le taux d\u2019emploi des seniors a progress\u00e9 plus fortement en France que dans les autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais ce ratio partait d\u2019un point \u00ab\u00a0plus bas\u00a0\u00bb et se situe, aujourd\u2019hui encore, \u00e0 un niveau moins \u00e9lev\u00e9 que chez nos voisins \u2013 en particulier pour les 60-64 ans\u00a0: en 2018, 29,4\u00a0% de cette tranche d\u2019\u00e2ge travaillait dans l\u2019Hexagone (davantage aujourd\u2019hui) contre 42,5\u00a0%, en moyenne, chez les 28\u00a0Etats membres de l\u2019UE. Le taux oscille entre 61\u00a0% et 68\u00a0% en Suisse, en Norv\u00e8ge ainsi qu\u2019en Su\u00e8de et atteint m\u00eame 82\u00a0% en Islande. Les \u00e9carts entre la France et le reste de l\u2019UE sont plus marqu\u00e9s pour les seniors qualifi\u00e9s.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/01f87d9_1648717590979-emploi-senior350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019emploi des seniors, en constante augmentation depuis 20 ans","dateModified":"2022-04-01T09:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:25:08+00:00","articleBody":"    Bonjour madame Petit. On parle de repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans,mais est-ce r\u00e9aliste quand on voit le taux de chomage des seniors ? Le monde economique devrait aussi changer...    Denise         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, il y a un vrai probl\u00e8me d\u2019emploi des seniors en France depuis les ann\u00e9es 1970-1980 et l\u2019instauration des pr\u00e9retraites, massives. Depuis, nous sommes dans une culture de la sortie pr\u00e9coce du march\u00e9 de l\u2019emploi et de la discrimination des seniors sur le march\u00e9 de l\u2019emploi.          Il y a un besoin d\u2019axer une dynamique constructive et efficiente sur l\u2019emploi des seniors, et donc des entreprises, et sortir de \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la probl\u00e9matique. Le monde \u00e9conomique doit prendre ce sujet \u00e0 bras-le-corps, comme un sujet de soci\u00e9t\u00e9. Je regarde r\u00e9cemment la dynamique entreprise par le club Landoy et l\u2019acte d\u2019engagement sur l\u2019emploi des plus de 50 ans. J\u2019attends de voir s\u2019ils arrivent \u00e0 faire \u00e9merger des actions concr\u00e8tes.\u00a0Mais il y a aussi un besoin de revaloriser les comp\u00e9tences \u00e0 tout \u00e2ge, d\u2019accompagner les transitions de carri\u00e8re,\u00a0etc.          Le risque, en repoussant l\u2019\u00e2ge de la retraite et en ayant un fort taux de ch\u00f4mage des seniors, sera d\u2019avoir des individus en situation de pr\u00e9carit\u00e9 en fin de carri\u00e8re, et a posteriori \u00e0 la retraite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:18:44+00:00","articleBody":"    Dans de nombreuses enqu\u00eates, on d\u00e9taille les differentes activit\u00e9s professionelles, ouvriers, cadres, employ\u00e9s, agriculteurs.\nJe suis surprise qu'\u00e0 la retraite tout soit englob\u00e9 dans la m\u00eame rubrique \"retrait\u00e9\"    Z\u00e9l\u00e8ne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Vous avez raison, on homog\u00e9n\u00e9ise tr\u00e8s souvent la cat\u00e9gorie des retrait\u00e9s dans les statistiques publiques et priv\u00e9es. Vous parlez des classes sociales, mais on peut \u00e9galement parler de l\u2019analyse selon le genre qui est totalement oubli\u00e9.          Je vous conseille le livre de Caroline Criado-Perez Femme invisible qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et qui d\u00e9montre comment le manque de donn\u00e9es statistiques cr\u00e9\u00e9 des impens\u00e9s. Ou mon article sur les femmes \u00e2g\u00e9es invisibles, pr\u00e9caires et discrimin\u00e9es (revue POUR).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:14:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grande \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandon\u00e9es ","dateModified":"2022-04-01T09:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:12:28+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Je ne peux que vous rejoindre sur ces constats\u00a0: des rapports publics oubli\u00e9s et mis de c\u00f4t\u00e9, une loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb report\u00e9e sur ce dernier quinquennat. (N\u2019oublions pas la loi relative \u00e0 l\u2019adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement sous le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande, qui a pu \u00eatre une avanc\u00e9e en termes de r\u00e9flexion politique).          Le probl\u00e8me avec les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, qui serait n\u00e9cessaire, est la crainte de ne pas prendre en compte les r\u00e9sultats et les analyses a posteriori. Il y a un besoin d\u2019un gouvernement qui accepte de d\u00e9velopper une vraie politique \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, et ensuite d\u2019\u00e9voquer la question de la soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9 sur des sujets pluriels comme la maltraitance, la mobilit\u00e9, l\u2019emploi,\u00a0etc.\u00a0Un futur gouvernement doit sortir d\u2019une vision court-termiste du monde.          Pour cela on peut s\u2019appuyer sur des exemples de mise en place de politiques publiques et d\u2019\u00e9valuation de celles-ci \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme la politique publique de maltraitance des a\u00een\u00e9s au Qu\u00e9bec ou le plan d\u2019action 2018-2023 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 pour tous les \u00e2ges au Qu\u00e9bec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:11:55+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3090854_1648804288484-whatsapp-image-2022-04-01-at-11-07-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | La retraite, le grand plongeon","dateModified":"2022-04-01T09:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:09:45+00:00","articleBody":"         Joceline Boyer, 70 ans, b\u00e9n\u00e9vole pour l'administration du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/899d088_1648802362607-lemonde-secourspopulaire-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:07:39+00:00","articleBody":"    2 ans de covid, les jeunesses torpill\u00e9s par les restrictions gouvernementale \"g\u00e9rant\" une \u00e9pid\u00e9mie qui ne les atteint pas gravement mais qui se doit de \"prot\u00e9ger\" les anciens plus fragiles. Des anciens emprisonn\u00e9s en Ephad ou chez eux, infantilis\u00e9s par les pouvoirs public. Un discours ambiant ou tout est de la faute de l'autre. On est pass\u00e9 pas loin de la guerre de g\u00e9n\u00e9rations, non? Je pense qu'on y a \u00e9chapp\u00e9 mais un grand bilan de ce g\u00e2chis serai utile, il y a encore trop de non-dit    FranK        bonjour, y a-t-il un conflit entre les g\u00e9n\u00e9rations en france ? Pendant le Covid, les jeunes ont eu l'impression de se sacrifier pour les vieux, les vieux ont l'impression que les jeunes ne les respectent pas, et puis y a la dette publique et la dette climatique... est-ce que les tensions entre g\u00e9\u00e9nrations s'accentuent ?    le clash         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le conflit des g\u00e9n\u00e9rations est surtout un \u00e9l\u00e9ment m\u00e9diatique, tr\u00e8s vendeur et pas forc\u00e9ment r\u00e9el dans le quotidien des gens. On a pu voir pendant le premier confinement des \u00e9lans de solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations, qui ont parfois disparu a posteriori. Opposer les g\u00e9n\u00e9rations (en notant par exemple que tous les jeunes sont pauvres et les vieux, riches), c\u2019est oublier la diversit\u00e9 de chaque moment de vie.          Derri\u00e8re le discours ambiant d\u2019opposition entre les g\u00e9n\u00e9rations, on cache souvent un manque de moyens en EHPAD mais aussi pour les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de perte d\u2019autonomie \u00e0 domicile, la solitude importante et les impacts sur la sant\u00e9\u00a0pour tous les \u00e2ges,\u00a0etc.          Il y a besoin d\u2019un bilan humain, social et des impacts sur la sant\u00e9. Mais aussi de se demander comment on peut s\u2019apporter et lier les g\u00e9n\u00e9rations (on voit, par exemple, le d\u00e9veloppement d\u2019actions interg\u00e9n\u00e9rationnelles passionnantes\u00a0: Tom et Josette des microcr\u00e8ches en EHPAD, Colette Club des colocations interg\u00e9n\u00e9rationnelles, ou encore Les jardins d\u2019Ha\u00efti \u00e0 Marseille etc.), car cela apporte de la valeur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et cela contribue \u00e0 se sentir pleinement citoyen. Et pourquoi pas envisager des actions de ce type sur la question climatique\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:56:35+00:00","articleBody":"    Bonjour ! On a toujours l'impression que les vieux sont une charge pour la soci\u00e9t\u00e9, qu'ils ne servent plus \u00e0 rien... on parle d'\"inactif\", c'est assez violent ! N'y a-t-il pas un probl\u00e8me de regard port\u00e9 sur la vieillesse dans ce pays ? Merci    Gerdi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Comme vous le citez, les mots que l\u2019on utilise ont un impact sur la mani\u00e8re de percevoir les plus \u00e2g\u00e9s (\u00ab\u00a0inactifs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0retrait\u00e9s\u00a0\u00bb, qui peut s\u2019entendre comme retirer de la vie sociale).          On est dans une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge. Quand on dit \u00ab\u00a0\u00e0 ton \u00e2ge, tu ne devrais pas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les seniors sont d\u00e9pass\u00e9s num\u00e9riquement\u00a0\u00bb, ce sont des \u00e9l\u00e9ments discriminants. Il y a \u00e9galement un besoin de plus de r\u00f4les au cin\u00e9ma et de diversit\u00e9 dans ces r\u00f4les pour les 50\u00a0ans et plus, et notamment pour les femmes (voir ce que fait l\u2019AAFA-Tunnel de la com\u00e9dienne de 50\u00a0ans). Il y a un besoin de montrer les plus \u00e2g\u00e9s tels qu\u2019ils sont dans les supports de publicit\u00e9s.          Et le regard sur la vieillesse pose probl\u00e8me car on ne veut pas \u00eatre vieux, on veut \u00eatre jeune \u00e0\u00a0tout prix, alors qu\u2019on ne montre pas la richesse de l\u2019exp\u00e9rience.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:48:54+00:00","articleBody":"    Il y a de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, qu'est-ce que \u00e7a implique ? qu'est-ce que \u00e7a nous oblige \u00e0 repenser ? qu'est-ce qu'il faudrait faire pour que la soci\u00e9t\u00e9 soit plus adapt\u00e9e aux \"vieux\" ?    Guillaume C         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9. Tout d\u2019abord cela implique des changements d\u2019ordre d\u00e9mographique\u00a0: la proportion des personnes de plus de 60\u00a0ans va d\u00e9passer la proportion des moins de 20\u00a0ans. Et les plus de 60\u00a0ans ont une profondeur temporelle de vie en moyenne de vingt-cinq\u00a0ans sans forc\u00e9ment de perte d\u2019autonomie.          Ces \u00e9volutions d\u00e9mographiques ont des impacts dans la soci\u00e9t\u00e9 et nos vies. Prenons quelques exemples\u00a0:         des besoins en mati\u00e8re de commerces de proximit\u00e9 et de facilit\u00e9 dans nos d\u00e9placements (avoir une attention aux trottoirs, aux feux de circulation, aux escaliers dans les transports, la taille des \u00e9critures sur les panneaux,\u00a0etc.)\u00a0;          des besoins en mati\u00e8re d\u2019accompagnement de la perte d\u2019autonomie et notamment de soutien aux aidants (un actif sur quatre sera aidant en\u00a02030)\u00a0;          une diversit\u00e9 des lieux de vie, notamment des habitats alternatifs\u00a0;          des besoins de valorisation de la participation sociale des retrait\u00e9s.           Il faudrait d\u00e9velopper de plus en plus une d\u00e9marche inclusive dans tous les projets, voire imaginer un minist\u00e8re transversal focalis\u00e9 sur tous les \u00e2ges de la vie et qui pourrait peser dans la dynamique sur le logement, l\u2019emploi,\u00a0etc. Car l\u2019enjeu de demain, ce sera les dynamiques interg\u00e9n\u00e9rationnelles et sortir des segmentations perp\u00e9tuelles.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:46:49+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/b7cee1b_1648748490063-image-d-ios-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T08:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:38:21+00:00","articleBody":"         Catherine Call\u00e9, 71 ans, au poste de distribution du Secours populaire de Grigny (Essonne), le 25\u00a0mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/1cb4bf7_1648802269586-lemonde-secourspopulaire-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:35:49+00:00","articleBody":"    Est-ce que les retrait\u00e9s n'apportent pas aussi \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 finalement ? Ce n'est pas parce que \u00e7a ne rapport pas d'argent que la garde des petits enfants, le b\u00e9n\u00e9volat, la participation \u00e0 la vie civique dans les mairies etc n'est pas indispensable !    Les fameux seniors         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Les retrait\u00e9s sont une v\u00e9ritable richesse pour la France, mais elle n\u2019est pas per\u00e7ue spontan\u00e9ment. Comme vous le notez, ils cr\u00e9ent de la valeur et sont des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 par\u00a0:         le b\u00e9n\u00e9volat (selon une \u00e9tude CSA de 2017, 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois)\u00a0;          la garde des petits enfants (selon une \u00e9tude Notre temps, les grands-parents gardent leur petit-enfant 9\u00a0heures en moyenne par semaine et donnent environ 500\u00a0euros par an par petit-enfant)\u00a0;          leur r\u00f4le en tant qu\u2019aidant de leurs parents \u00e2g\u00e9s, mais aussi parfois de leurs conjoints.           Il y a de v\u00e9ritables solidarit\u00e9s interg\u00e9n\u00e9rationnelles et citoyennes qui se nouent et qui ne sont pas quantifi\u00e9es en termes de PIB. A partir du moment o\u00f9 l\u2019on quantifiera financi\u00e8rement cette participation sociale, on pourra mettre plus de valeur sur leurs actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, mais c'est quoi finalement un \"senior\" ? N'est-ce pas justre une cat\u00e9gorie qu'on met sur une cat\u00e9gorie de gens qu'on ne sait pas trop d\u00e9signer ?    Mimi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb est issu du marketing, il englobe aujourd\u2019hui une cat\u00e9gorie tr\u00e8s vaste. Soit on consid\u00e8re \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb comme synonyme de \u00ab\u00a0retrait\u00e9\u00a0\u00bb, soit on devient senior dans le monde du travail \u00e0 partir de 45-50\u00a0ans. Vous avez donc tout \u00e0 fait raison, le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb d\u00e9signe des cat\u00e9gories de personnes diverses.          C\u2019est un ensemble homog\u00e8ne, qui ne prend pas du tout en compte la diversit\u00e9 des personnes (genre, g\u00e9n\u00e9rations, lieux de vie, cat\u00e9gories socio-professionnelles,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:28:43+00:00","articleBody":"     Le tchat avec M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement et autrice de l\u2019ouvrage Les retrait\u00e9s\u00a0: cette richesse pour la France, va d\u00e9buter. Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat ","dateModified":"2022-04-01T08:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:15:07+00:00","articleBody":"         Jocelyne Coustal, 70 ans, secr\u00e9taire \u00e0 la retraite. Elle s'occupe de l'administration au Secours Populaire de Grigny. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                         Max Couvin, 63 ans, b\u00e9n\u00e9vole au Secours Populaire de Grigny distribue des plaques de beurre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/5661a55_1648800485972-lemonde-secourspopulaire-27.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:11:47+00:00","articleBody":"     Pour sa retraite, Caroline, ancienne institutrice, avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0plein de choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne me voyais pas ne rien faire. Je pensais faire partie d\u2019associations sportives, ou caritatives, ou m\u00eame faire des jeux de cartes. J\u2019avais entass\u00e9 des tas de prospectus dans mes tiroirs, j\u2019avais tout pr\u00e9par\u00e9. Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 cause du Covid-19, et que je ne pourrais rien faire\u00a0\u00bb, d\u00e9plore cette femme de 65\u00a0ans, retrait\u00e9e depuis juillet\u00a02020, qui vit sur la c\u00f4te vend\u00e9enne.           J\u2019ai un peu mal v\u00e9cu cette p\u00e9riode, avoue-t-elle aujourd\u2019hui. A la t\u00e9l\u00e9, on parlait souvent des jeunes et des \u00e9tudiants, enferm\u00e9s seuls dans leur chambre sans voir personne. Mais c\u2019\u00e9tait le cas aussi pour les retrait\u00e9s, et je n\u2019ai pas eu l\u2019impression qu\u2019on en parlait.           Elle a finalement pris un petit chien, et marche avec lui environ deux heures par jour, ce qui lui permet de \u00ab\u00a0rencontrer d\u2019autres gens et de discuter\u00a0\u00bb. Pour les associations, elle a renonc\u00e9. \u00ab\u00a0Mes liens sociaux se limitent \u00e0 la famille, le voisinage et quelques amis. Une sorte de train-train s\u2019est install\u00e9, et je dois \u00eatre bien comme \u00e7a parce que sinon j\u2019imagine que j\u2019aurais fait les d\u00e9marches pour rejoindre les associations auxquelles j\u2019avais pens\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pendant cette campagne, elle aurait aim\u00e9 voir aborder la question des Ehpad, et celle des revenus \u00e0 la retraite. \u00ab\u00a0J\u2019attends que chaque retrait\u00e9 per\u00e7oive au moins le smic, 1\u00a0200\u00a0euros, y compris pour les femmes ayant travaill\u00e9 sans \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es, y compris les agriculteurs. C\u2019est le minimum pour les travailleurs, pourquoi les retrait\u00e9s devraient-ils vivre avec moins\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Caroline, 65\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T08:48:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/02/19-19">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Pour ce numéro marquant sa première année d’existence, le trimestriel féministe a choisi d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Egalité femmes-hommes             Dans la revue « La Déferlante », les femmes à voix haute      Pour ce numéro marquant sa première année d’existence, le trimestriel féministe a choisi d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.          Par Christine Rousseau         Publié hier à 12h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Née pour « documenter le bouillonnement des luttes, des débats et des recherches universitaire sur les féminismes et le genre » et « conserver une trace des combats historiques que nous sommes en train de vivre », selon les mots de ses fondatrices dans leur éditorial, La Déferlante fête aujourd’hui sa première année d’existence. Symbole de son engagement à faire « entendre les voix de celles et de ceux qui se battent pour une société plus juste », la revue trimestrielle a choisi, pour ce numéro anniversaire – son cinquième –, d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.                           Lire aussi :  Avec « La Déferlante », les féminismes ont désormais leur « mook »                 Porté par cette thématique, le mook féministe fait la part belle aux témoignages, notamment celui d’Axelle Jah Njiké, qui s’interroge sur les silences entourant encore les violences sexuelles subies par les jeunes femmes noires ; aux rencontres singulières avec Juliette Defever, orthophoniste travaillant auprès de personnes trans ; ou chorales avec un groupe de parole sur la santé et la sexualité d’une maison de quartier d’Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne). A travers ce « lieu d’autoéducation », Mathilde Blézat revient sur l’histoire d’une pratique émancipatrice au cœur des mouvements des années 1960-1970. Pratique qui connaît, aujourd’hui, une nouvelle jeunesse à la faveur du renouveau des luttes féministes.          Retour de bâton          Mais la libération de la parole, impulsée avec force par le mouvement #meetoo, a produit sa réaction. Comme l’analyse Thibault Grison, docteur en science de l’information, à travers l’expression « on ne peut plus rien dire », relayée tour à tour par l’humoriste Didier Bourdon, en 2005, par Nicolas Sarkozy, lors de sa campagne présidentielle de 2007, et enfin par Alain Finkielkraut, en 2019, devant la montée du péril « wokisme ». Soit trois personnalités se présentant en victime de la restriction de liberté d’expression et du politiquement correct. « La dénonciation d’un supposé acte de censure fonctionne comme une stratégie pour garder le “monopole de la parole” », souligne le chercheur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la revue « La Déferlante », l’amour est un fait politique                 Un monopole qui demeure fort dans le champ politico-médiatique. Ainsi que le rappelle la revue grâce à deux chiffres pour le moins parlants : dans les premières semaines de la nouvelle législature, en 2017, le temps de parole des femmes à l’Assemblée nationale fut de 3,58 % (selon le décompte de Brut, pour 38,8 % des députés) et de 35 % sur les antennes télé et radio, en 2020, selon le CSA.          Enfin, à l’heure où quatre femmes sont en lice pour la présidentielle, on lira avec intérêt le « Retour sur » la campagne de Ségolène Royal, en 2007. Sans omettre les erreurs de la candidate socialiste, Lénaïg Bredoux montre l’«entreprise de délégitimation » qui s’opère dès le départ et dans son propre camp. Avec recul, Sandrine Rousseau, candidate malheureuse de la primaire EELV en 2021, qui fut une des opposantes de Ségolène Royal, confesse : « Il m’a fallu vivre ma campagne pour comprendre que ce qu’elle avait subi était du sexisme, ou plutôt une haine des femmes libres en politique. »        Il vous reste 1.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/dans-la-revue-la-deferlante-les-femmes-a-voix-haute_6120128_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0La D\u00e9ferlante\u00a0\u00bb, les femmes \u00e0 voix haute","dateCreated":"2022-04-01T12:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","D\u00e9bats","Revues"],"description":"Pour ce num\u00e9ro marquant sa premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019existence, le trimestriel f\u00e9ministe a choisi d\u2019explorer le champ de la parole comme voie d\u2019\u00e9mancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/577/288/1342/671/60/0/4b79cf0_1648714701883-deferlante.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/02/19-20">
<filnamedate="20220402"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220402"><AAMMJJHH="2022040219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire français.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fiscalité : « Les promesses n’engagent que ceux qui les reçoivent »   Jean-Yves Mercier Avocat honoraire, membre du Cercle des fiscalistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Régalien » : des pouvoirs du monarque à ceux du président                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La polarisation des discours politique et médiatique français autour de la question du wokisme excède la question identitaire »   Alix Ricau Doctorante en littérature comparée, Freie Universität Berlin              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Didier Eribon : « Comme si le monde de mon enfance prenait enfin la parole »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort                   Culture Will Smith démissionne de l’Académie des Oscars après sa gifle à Chris Rock             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Énergies             Prix des carburants : la remise à la pompe allant jusqu’à 18 centimes entre en vigueur      La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire français.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Prix à la pompe, au garage Retailleau, à Saint-Fulgent (Vendée), le mercredi 23 février 2022.  GUILLAUME BLOT POUR « LE MONDE »                 La ristourne gouvernementale allant de 15 à 18 centimes par litre de carburant est désormais effective partout en France, vendredi 1er avril, de quoi soulager des automobilistes confrontés à la flambée des prix à la pompe depuis des mois.            Face à des prix qui ont passé la barre des 2 euros par litre en moyenne, et parmi d’autres mesures contre l’inflation, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé mi-mars cette remise pour quatre mois.              La ristourne sera « disponible dans toutes les stations-service de France », en métropole comme dans les territoires ultramarins, a assuré le gouvernement jeudi. Elle concerne autant les particuliers que les professionnels : agriculteurs, pêcheurs, transporteurs routiers, taxis, professions du BTP…                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie, difficultés d’approvisionnement : pour les artisans, « ça va être de pire en pire... Même avec le Covid, on n’a jamais vu ça »                   « On s’attend à un coup de bélier pendant les premiers jours d’avril », indique Frédéric Plan, délégué général de la Fédération française des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), qui représente notamment des stations-service indépendantes. Selon lui, les automobilistes avaient attendu ces derniers temps pour faire le plein, « parce que, tant qu’à réapprovisionner votre réservoir, vous attendez l’ouverture de la mesure ».            « C’est un point de vigilance », a confirmé le gouvernement, qui « n’exclut pas que, de-ci, de-là, il y ait des situations avec des stations qui soient temporairement à sec ».            17 centimes en Corse, 15 centimes en outre-mer            La ristourne montera jusqu’à 18 centimes TTC par litre en métropole continentale, une différence qui s’explique par le montant de la TVA appliquée dans les différents territoires français. Elle sera d’environ 17 centimes en Corse où la TVA est moindre et de 15 centimes en outre-mer, où il n’y a pas de TVA sur les produits pétroliers.              Certains réseaux de distributeurs ajoutent leurs propres promotions à la mesure du gouvernement, qui va y consacrer trois milliards d’euros. Le prix affiché à la pompe inclura la ristourne, alors qu’initialement le gouvernement avait dit que la réduction ne serait pas affichée sur les totems des stations et serait appliquée en caisse.            Les distributeurs bénéficient eux-mêmes en amont de la remise, au niveau des centrales d’achat, depuis dimanche, ce qui devrait permettre au dispositif d’être fluide au moment de son entrée en vigueur.            Le gouvernement a aussi prévu une avance pour les petites stations indépendantes, souvent situées à la campagne, qui parfois ne renouvellent leur cuve que tous les dix voire vingt jours, afin qu’elles puissent appliquer la remise dès le 1er avril.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai tellement honte d’afficher ces prix » : l’angoisse des petits pompistes en Vendée                   Une mesure plus ciblée à venir            Un décret paru jeudi a aussi étendu l’avance de trésorerie aux stations moyennes, une mesure saluée par la profession, qui estime que la ristourne devrait être disponible dès vendredi chez la grande majorité des distributeurs. « A condition que les distributeurs de stations-service concernés, c’est-à-dire ceux qui ont du stock non remisé, soient informés et comprennent bien qu’ils peuvent le faire avec un décalage de trésorerie de quelques jours seulement », nuance Frédéric Plan.              « On sera extrêmement vigilant sur la mise en œuvre, sur le fait que l’intégralité de l’argent public versé en amont soit bien répercutée jusqu’au consommateur final, a-t-on assuré au gouvernement. Tous les prix sont rapportés en temps réel sur le site prix-carburants.gouv.fr, où on invite les Français à aller, pour voir qui pratique les prix les plus concurrentiels. »            Mécontents des annonces du gouvernement, certains professionnels avaient toutefois rejoint la semaine dernière des barrages filtrants, des blocages de dépôts pétroliers et de raffineries dans toute la France.            Après le 31 juillet, date à laquelle ce dispositif arrivera à échéance, un autre dispositif prendra la suite, « qui sera plus ciblé, notamment pour les gros rouleurs, les ménages modestes », a prévu le gouvernement, pour qui il fallait ce temps pour qu’un projet de loi puisse être mis en œuvre. Un texte attendu après les élections.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la hausse des prix de l’essence relance le débat sur la baisse de la fiscalité sur les carburants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo ASOS       Codes Promo OCEANSAPART       Codes Promo Côté Sushi       Codes Promo Maisons du Monde      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Star Wars, saga étoilée  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/01/prix-des-carburants-la-remise-a-la-pompe-allant-jusqu-a-18-centimes-entre-en-vigueur_6120127_3234.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: la remise \u00e0 la pompe allant jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0centimes entre en vigueur","dateCreated":"2022-04-01T12:16:00+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:16:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/577/0/4769/2384/1342/671/60/0/1b9b743_855389501-220223-stations-service-en-vende-e-c-guillaume-blot-53x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       
