<FILE-date="2022/10/12/19">

<article-nb="2022/10/12/19-1">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat sera, mercredi à partir de 20 h 30, le premier invité de « L’Evénement », la nouvelle émission politique de France 2. Pendant une heure, les sujets internationaux seront au centre de l’entretien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                 Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’interview du président sur les crises internationales Le chef de l’Etat sera, mercredi à partir de 20 h 30, le premier invité de « L’Evénement », la nouvelle émission politique de France 2. Pendant une heure, les sujets internationaux seront au centre de l’entretien.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Malgré sa promesse de se consacrer davantage aux dossiers sur la scène internationale, le chef de l’Etat reste omniprésent sur les sujets nationaux, comme l’illustre son déplacement en Mayenne, lundi, axé sur l’offre de santé en zone rurale.             Lire aussi :     Du local à l’international, le pas de deux de Macron                        18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour à toutes et à tous,          Bienvenue dans ce live. Nous suivrons, à partir de 20 h 30, l’interview d’Emmanuel Macron, invité de « L’Evénement », la nouvelle émission politique de France 2. Pendant une heure, le chef de l’Etat sera interrogé sur les crises internationales, notamment sur la poursuite de l’offensive russe en Ukraine. « Guerre en Ukraine, crise énergétique, retour de la menace nucléaire » : le président de la République sera interrogé sur « les nouveaux périls et leurs conséquences déjà visibles dans la vie des Français », précise la journaliste Caroline Roux, qui animera l’émission.          Une fois n’est pas coutume, les sujets internationaux, souvent relégués en fin d’émission, auront cette fois la vedette. La politique intérieure s’est toutefois invitée dans le débat alors que les Français sont confrontés à des difficultés croissantes d’approvisionnement en carburant sur fond de grèves dans les raffineries. « Emmanuel Macron touchera à la situation nationale » durant l’interview, a confirmé l’entourage du président à l’AFP.                                         Le contexte          Image de couverture :  Emmanuel Macron sera interrogé, mercredi soir sur France 2, sur « les nouveaux périls et leurs conséquences déjà visibles dans la vie des Français », précise la journaliste Caroline Roux, qui animera l’émission.   Petr David Josek / AP          Le président de la République, Emmanuel Macron, sera, mercredi 12 octobre à partir de 20 h 30, le premier invité de « L’Evénement », la nouvelle émission politique de France 2.Pendant une heure, le chef de l’Etat sera interrogé sur les crises internationales, notamment sur la poursuite de l’offensive russe en Ukraine. « Guerre en Ukraine, crise énergétique, retour de la menace nucléaire » : Emmanuel Macron sera interrogé sur « les nouveaux périls et leurs conséquences déjà visibles dans la vie des Français », précise la journaliste Caroline Roux, qui animera l’émission.Les enjeux sont d’autant plus lourds que le conflit entre dans une nouvelle phase, avec des frappes russes massives depuis lundi sur le territoire ukrainien et des menaces directes du Kremlin sur les Européens qui soutiennent Kiev.Une fois n’est pas coutume, les sujets internationaux, souvent relégués en fin d’émission, auront cette fois la vedette. La politique intérieure s’est toutefois invitée dans le débat alors que les Français sont confrontés à des difficultés croissantes d’approvisionnement en carburant sur fond de grèves dans les raffineries. « Emmanuel Macron touchera à la situation nationale » durant l’interview, a confirmé l’entourage du président à l’AFP.Le chef de l’Etat doit par ailleurs revenir dans deux semaines sur le même plateau de télévision, le 26 octobre, pour un second volet de l’émission consacré cette fois aux enjeux de politique nationale. Sa dernière interview télévisée, déjà placée sous le signe des risques de pénurie et de la « sobriété » énergétique, remonte au 14 juillet.A travers cette double interview, Emmanuel Macron est déterminé à occuper le terrain dans un contexte politique chahuté, avec la perte de la majorité absolue à l’Assemblée nationale, des oppositions tonitruantes et un automne social potentiellement agité, notamment avec la réforme des retraites en préparation.         Nos articles pour approfondir :         Guerre en Ukraine. La France renforce son dispositif militaire sur le flanc est de l’Europe         Synthèse. Quels armements la France fournit-elle à l’Ukraine ?         Crise énergétique. Emmanuel Macron prolonge le « quoi qu’il en coûte »         Sobriété énergétique. Le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir         Décryptage. Du local à l’international, le pas de deux de Macron         Analyse. La conversion contrainte d’Emmanuel Macron à la « sobriété »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/12/emmanuel-macron-sur-france-2-suivez-en-direct-l-interview-du-president-sur-les-crises-internationales_6145532_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/12/emmanuel-macron-sur-france-2-suivez-en-direct-l-interview-du-president-sur-les-crises-internationales_6145532_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-12T16:38:41+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T04:38:41+00:00","headline":"Emmanuel Macron sur France 2\u00a0: suivez en direct l\u2019interview du pr\u00e9sident sur les crises internationale...","description":"Le chef de l\u2019Etat sera, mercredi \u00e0 partir de 20 h 30, le premier invit\u00e9 de \u00ab\u00a0L\u2019Ev\u00e9nement\u00a0\u00bb, la nouvelle \u00e9mission politique de France 2. Pendant une heure, les sujets internationaux seront au centre de l\u2019entretien.","articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","Politique","Emmanuel Macron"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’interview du président sur les crises internationales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat sera, mercredi \u00e0 partir de 20 h 30, le premier invit\u00e9 de \u00ab\u00a0L\u2019Ev\u00e9nement\u00a0\u00bb, la nouvelle \u00e9mission politique de France 2. Pendant une heure, les sujets internationaux seront au centre de l\u2019entretien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/202/0/6278/3139/1342/671/3/0/4c7bdb8_a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-12T16:38:41+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T04:38:41+00:00"
  Malgr\u00e9 sa promesse de se consacrer davantage aux dossiers sur la sc\u00e8ne internationale, le chef de l\u2019Etat reste omnipr\u00e9sent sur les sujets nationaux, comme l\u2019illustre son d\u00e9placement en Mayenne, lundi, ax\u00e9 sur l\u2019offre de sant\u00e9 en zone rurale.             Lire aussi :     Du local \u00e0 l\u2019international, le pas de deux de Macron          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/202/0/6278/3139/1342/671/60/0/4c7bdb8_a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sur France 2\u00a0: suivez en direct l\u2019interview du pr\u00e9sident sur les crises internationale...","dateModified":"2022-10-12T16:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/12/emmanuel-macron-sur-france-2-suivez-en-direct-l-interview-du-president-sur-les-crises-internationales_6145532_823448.html#687810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/12/emmanuel-macron-sur-france-2-suivez-en-direct-l-interview-du-president-sur-les-crises-internationales_6145532_823448.html","datePublished":"2022-10-12T16:10:06+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous suivrons, \u00e0 partir de 20 h 30, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron, invit\u00e9 de \u00ab\u00a0L\u2019Ev\u00e9nement\u00a0\u00bb, la nouvelle \u00e9mission politique de France 2. Pendant une heure, le chef de l\u2019Etat sera interrog\u00e9 sur les crises internationales, notamment sur la poursuite de l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Guerre en Ukraine, crise \u00e9nerg\u00e9tique, retour de la menace nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera interrog\u00e9 sur\u00a0\u00ab\u00a0les nouveaux p\u00e9rils et leurs cons\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 visibles dans la vie des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la journaliste Caroline Roux, qui animera l\u2019\u00e9mission.          Une fois n\u2019est pas coutume, les sujets internationaux, souvent rel\u00e9gu\u00e9s en fin d\u2019\u00e9mission, auront cette fois la vedette. La politique int\u00e9rieure s\u2019est toutefois invit\u00e9e dans le d\u00e9bat alors que les Fran\u00e7ais sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s croissantes d\u2019approvisionnement en carburant sur fond de gr\u00e8ves dans les raffineries.\u00a0\u00ab\u00a0Emmanuel Macron touchera \u00e0 la situation nationale\u00a0\u00bb\u00a0durant l\u2019interview, a confirm\u00e9 l\u2019entourage du pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/202/0/6278/3139/1342/671/60/0/4c7bdb8_a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sur France 2\u00a0: suivez en direct l\u2019interview du pr\u00e9sident sur les crises internationale...","dateModified":"2022-10-12T16:10:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/202/0/6278/3139/1342/671/3/0/4c7bdb8_a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-a6ae334d818a48a09e7fa60f4b428cbb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/12/19-2">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les ministres de la défense des trente pays de l’Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et suédois, se réunissent, le 12 octobre, pour constituer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique      Les ministres de la défense des trente pays de l’Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et suédois, se réunissent, le 12 octobre, pour constituer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, s’adresse à la presse à son arrivée au siège de l’organisation à Bruxelles pour la réunion des ministres de la défense des Etats membres de l’Alliance atlantique, qui doit durer deux jours, le 12 octobre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Soutenir l’Ukraine coûte que coûte, tout en renforçant le flanc est de l’Alliance atlantique et en accélérant la surveillance des infrastructures essentielles, c’est en substance le programme de la réunion ministérielle ordinaire de l’OTAN qui devait démarrer mercredi 12 octobre au soir à Bruxelles. « L’OTAN n’est pas parti au conflit, a rappelé d’emblée Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’organisation militaire, mardi, lors d’un point presse. Mais notre soutien joue un rôle important. Et les alliés restent unis dans leur soutien à la souveraineté et la défense de l’Ukraine. » D’ailleurs, le ministre de la défense ukrainien participe aux échanges du groupe de contact avec l’Ukraine, chargé de trouver les armements à transférer au pays, ainsi qu’au dîner des ministres des trente alliés de l’OTAN.          Après les bombardements massifs des 10 et 11 octobre, le Royaume-Uni a cependant demandé la réunion d’un sommet des chefs d’Etat membres de l’alliance militaire. « Nous en avons déjà mené trois cette année. Nous en organiserons un autre quand ce sera nécessaire », s’est contenté de déclarer le secrétaire général. En attendant, l’ancien premier ministre norvégien a rappelé que la réunion ministérielle « pourra permettre d’envoyer un message clair » de l’unité et de la détermination des alliés face à la Russie.          Renforcer les pays frontaliers          Lors de cette réunion, « nous examinerons nos progrès en matière de renforcement de la dissuasion et de la défense de l’OTAN », a précisé M. Stoltenberg. L’enjeu reste important en pleine guerre en Ukraine. Lors du sommet de Madrid, fin juin, l’alliance s’était dotée d’un nouveau concept stratégique de défense et d’une nouvelle ambition : créer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes, prête à être rapidement déployée et abondée par les armées européennes. Cette force sera prépositionnée, avec une grande partie de ses moyens d’armements, dans certains pays, selon les plans de défense de l’OTAN.          « Désormais, nous mettons en place la nouvelle stratégie », glisse une source otanienne. Et la priorité depuis le début de la guerre d’invasion de la Russie en Ukraine est de renforcer la défense des pays frontaliers de la Russie. D’ores et déjà, huit bataillons sont positionnés, de l’Estonie, au nord, à la Roumanie, au sud. « Tout l’enjeu est désormais de faire progresser ces bataillons d’environ 1 200 hommes issus des différentes armées de l’alliance, en groupes de quelque 3 000 hommes, plus proches du niveau d’une brigade », précise-t-on au QG de l’OTAN.        Il vous reste 58.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/en-pleine-guerre-en-ukraine-l-otan-deploie-son-nouveau-concept-strategique_6145521_3210.html"},"headline":"En pleine guerre en Ukraine, l\u2019OTAN d\u00e9ploie son nouveau concept strat\u00e9gique","dateCreated":"2022-10-12T17:43:03+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:43:03+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:31:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ministres de la d\u00e9fense des trente pays de l\u2019Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et su\u00e9dois, se r\u00e9unissent, le 12 octobre, pour constituer d\u2019ici \u00e0 2023 une nouvelle force de 300\u00a0000 hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/337/0/3507/1753/1342/671/60/0/1d9eed9_1665588298614-174329.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-3">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’ancien vice-ministre de l’intérieur sous la présidence de Mohammad Khatami est accusé d’activités contre le régime. Sa candidature avait été rejetée pour l’élection présidentielle de 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Iran             Mostafa Tajzadeh, figure de l’opposition en Iran, condamné à cinq ans de prison pour « complot contre la sécurité »      L’ancien vice-ministre de l’intérieur sous la présidence de Mohammad Khatami est accusé d’activités contre le régime. Sa candidature avait été rejetée pour l’élection présidentielle de 2021.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le politicien réformateur iranien Mostafa Tajzadeh s’adresse aux médias après avoir enregistré sa candidature pour l’élection présidentielle iranienne, à Téhéran, le 14 mai 2021.  - / AFP               Figure du camp réformateur, Mostafa Tajzadeh a été condamné, mardi 11 octobre, à cinq ans d’emprisonnement pour activités contre le régime. Arrêté le 8 juillet à son domicile de Téhéran, M. Tajzadeh « a été condamné à cinq ans de prison pour complot contre la sécurité, à deux ans pour publication de mensonges et à un an pour propagande contre le système », a indiqué son avocat, Me Houshang Pourbabaï, sur son compte Twitter.          Le défenseur a précisé que, sur ce total de huit ans de prison, cinq ans sont exécutoires en vertu de la loi sur les confusions de peines. Son client n’ayant pas fait appel, la décision de justice « est définitive et en vigueur », a ajouté Me Pourbabaï. Déféré le 13 août devant un tribunal révolutionnaire, Mostafa Tajzadeh a refusé de se défendre lors de l’audience, après le rejet de sa demande de parler en tête-à-tête avec son avocat, selon sa défense.          Critique féroce du pouvoir en place, cet ancien vice-ministre de l’intérieur sous la présidence du réformateur Mohammad Khatami (1997-2005), avait tenté de se présenter comme un « citoyen réformiste » à l’élection présidentielle de 2021. Sa candidature avait alors été rejetée.          Méthodes arbitraires          Au Monde, à qui il avait accordé une interview en juin 2021, il avait alors qualifié la victoire de l’ultraconservateur Ebrahim Raïssi de « coup d’Etat électoral » et appelé à des « changements structurels » et démocratiques dans la République islamique. Il réclamait notamment le désarmement et le retrait de la vie politique iranienne des gardiens de la révolution, la garde prétorienne du régime. « Leurs pouvoirs illégitimes doivent être neutralisés », affirmait-il. Depuis, il n’a cessé de dénoncer les « discriminations », le « blocage d’Internet », « l’ingérence des militaires dans la politique, l’économie et les élections », ainsi qu’une « politique étrangère coûteuse, l’antiaméricanisme et la [diplomatie] prorusse ».                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, un système acquis à l’aile dure du régime                 M. Tajzadeh avait déjà été arrêté en 2009 après la réélection à la présidence de l’Iran de Mahmoud Ahmadinejad, contestée par une opposition rassemblée autour des candidats réformateurs malheureux, Mehdi Karoubi et Mir Hossein Moussavi. Après sa libération en 2016, il a appelé régulièrement à libérer MM. Karoubi et Moussavi, assignés à résidence depuis près de douze ans.          L’épouse de Mostafa Tajzadeh, Fakhrossadat Mohtachamipour, elle aussi militante réformatrice, regrette que son époux soit « toujours maintenu en isolement » malgré des problèmes de santé. Dans une lettre ouverte adressée depuis sa prison au Guide suprême, Ali Khamenei, rendue publique, le 10 octobre, l’opposant, détenu dans le quartier 2-A de la prison d’Evin, a dénoncé ses conditions de détention, les méthodes arbitraires des agents de renseignement des gardiens de la révolution dans les prisons et leur manque de respect des « droits légaux des prisonniers ».        Il vous reste 5.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/en-iran-mostafa-tajzadeh-figure-de-l-opposition-a-ete-condamne-a-cinq-ans-d-emprisonnement_6145519_3210.html"},"headline":"Mostafa Tajzadeh, figure de l\u2019opposition en Iran, condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans de prison pour \u00ab\u00a0complot contre la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T17:35:24+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:35:24+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:08:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019ancien vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur sous la pr\u00e9sidence de Mohammad Khatami est accus\u00e9 d\u2019activit\u00e9s contre le r\u00e9gime. Sa candidature avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/366/0/3592/1796/1342/671/60/0/0d6a6a3_1665585897237-000-99x9uq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-4">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’ancien journaliste de 75 ans a été nommé par Mahamat Idriss Déby, fils du défunt chef de l’Etat Idriss Déby Itno et actuel président de transition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             Au Tchad, l’opposant historique Saleh Kebzabo devient premier ministre      L’ancien journaliste de 75 ans a été nommé par Mahamat Idriss Déby, fils du défunt chef de l’Etat Idriss Déby Itno et actuel président de transition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Saleh Kebzabo chez lui à N’Djamena, le 12 avril 2021.  MARCO LONGARI / AFP                 Saleh Kebzabo, opposant historique à l’ancien président Idriss Déby Itno, a été nommé premier ministre du Tchad, mercredi 12 octobre, par décret de Mahamat Idriss Déby Itno, proclamé chef de l’Etat à la mort de son père, en 2021, et renouvelé récemment pour une transition de deux ans.            M. Kebzabo, 75 ans, ancien journaliste, quatre fois candidat à la présidentielle contre feu Idriss Déby Itno et dont le parti avait rallié il y a dix-huit mois le gouvernement nommé par la junte militaire dirigée par le général Mahamat Déby, « est nommé premier ministre », lit-on dans un décret signé par le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Au Tchad, Mahamat Idriss Déby, président une fois de plus                   Le 20 avril 2021, à l’annonce de la mort du maréchal Déby, tué par des rebelles en se rendant au front, l’armée avait proclamé son fils, Mahamat Déby, alors âgé de 37 ans, président de la République à la tête d’une junte de quinze généraux pour une période de transition de dix-huit mois devant mener à des élections « libres et démocratiques ».                 Mais lundi, il a été de nouveau investi chef de l’Etat pour une transition prolongée de deux ans, sur proposition d’un « dialogue national » censé réunir toutes les composantes de la société tchadienne ainsi que la rébellion, mais boycotté par une très grande majorité de l’opposition politique et armée. Mahamat Déby avait promis lundi de nommer « dans les tout prochains jours » un « gouvernement d’union nationale ».            « Accompagner » le chef de l’Etat            Après sa nomination, M. Kebzabo a promis d’« accompagner » le chef de l’Etat « dans une grande oeuvre (..) les deux prochaines années pour la transition politique », en répondant à des questions de journalistes devant son domicile. M. Kebzabo, après avoir été l’un des opposants les plus vindicatifs durant les dernières années du régime de Déby père, lequel a régné 30 années durant d’une main de fer sur le Tchad, avait reconnu rapidement l’autorité de son fils. Deux cadres de son parti, l’Union nationale pour le développement et le renouveau (UNDR), avaient rejoint en mai 2021 le premier gouvernement de transition nommé par la junte.            Mahamat Déby avait nommé M. Kebzabo vice-président du comité d’organisation du Dialogue national inclusif et souverain (DNIS), vivement critiqué par une grande partie de l’opposition et parmi les principaux mouvements rebelles. Ces derniers lui reprochent d’avoir prolongé la transition samedi, maintenu Mahamat Déby à la tête de l’Etat et, surtout, de lui avoir permis de se présenter à la présidentielle dans deux ans, contrairement à un engagement pris devant la communauté internationale. L’opposition, qui dénonçait un « coup d’Etat constitutionnel » en avril 2021 - à l’unisson d’ailleurs du parti de M. Kebzabo à ce moment -, considère que le DNIS a perpétué « la dynastie Déby » au pouvoir.                              Lire aussi   Saleh Kebzabo : « Idriss Déby n’a aucune solution pour le Tchad »                   M. Kebzabo, député, a été plusieurs fois ministre de M. Déby - des affaires étrangères notamment - dans les années 1990 quand son parti a signé un accord de gouvernement avec celui du président, avant de claquer la porte en 1996. Il a ensuite été quatre fois candidat à la présidentielle (1996, 2001, 2008 et 2016). L’opposant avait retiré sa candidature quelques jours avant le scrutin de 2021 qu’il avait appelé à boycotter en raison de l’invalidation d’autres candidats et la répression de manifestations de l’opposition.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/12/au-tchad-l-opposant-historique-saleh-kebzabo-devient-premier-ministre_6145517_3212.html"},"headline":"Au Tchad, l\u2019opposant historique Saleh Kebzabo devient premier ministre","dateCreated":"2022-10-12T16:58:42+02:00","datePublished":"2022-10-12T16:58:42+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:05:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"L\u2019ancien journaliste de 75\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Mahamat Idriss D\u00e9by, fils du d\u00e9funt chef de l\u2019Etat Idriss D\u00e9by Itno et actuel pr\u00e9sident de transition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf32eff_1665586191817-000-97v64w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-5">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Attirance pour l’Europe à l’ouest, pour Moscou à l’est : depuis vingt ans, le photographe Guillaume Herbaut sillonne presque chaque année le pays pour documenter ces antagonismes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Débats       Guerre en Ukraine             « Ukraine, terre désirée » : les images d’un pays entre deux eaux      Attirance pour l’Europe à l’ouest, pour Moscou à l’est : depuis vingt ans, le photographe Guillaume Herbaut sillonne presque chaque année le pays pour documenter ces antagonismes.          Par Benoît Hopquin         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Depuis sept mois et l’invasion russe de ce pays, l’Ukraine est le centre de l’Europe. Nul ne peut ignorer où se trouvent Kiev et Kharkiv, mais aussi Kherson, Louhansk, Donetsk, Zaporijia, Marioupol ou même Lyman, Izium ou Boutcha ? Funeste géographie, évidente ligne de front entre deux mondes, les démocraties occidentales et la Russie de Poutine. Mais, en 2001, quand le photographe Guillaume Herbaut s’est rendu pour la première fois sur place, qui se souciait de ce bout d’Union soviétique qui s’était arraché à l’étouffante tutelle de Moscou et avait accédé, dix ans auparavant, à l’indépendance ? Pas grand monde, à vrai dire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                 Pourtant, pendant vingt ans, le journaliste va retourner presque chaque année dans ce pays, l’arpenter de Tchernobyl à Odessa, de Lviv à Simferopol. Comme si ces plaines nues, cette terre noire recelaient pour lui quelque tellurisme. A vrai dire, c’est ce peuple qui aimantait sa curiosité et même sa fascination. Un peuple écartelé entre deux magnétismes forts, l’Europe et la Russie. Un peuple séparé longtemps par deux langues slaves, le russe et l’ukrainien, si proches et si lointaines, si clivantes. Un peuple, à l’Est, prisonnier d’une nostalgie, celle du prolétariat soviétique des mines et des usines, et, à l’Ouest, bercé de cette certitude que, dans les démocraties occidentales, coulent le lait et le miel.          « Mémoires en collision »          Guillaume Herbaut incarne cette dichotomie en personnages et en décors plus limpide que toutes les explications de texte. S’il fallait choisir deux photos, peut-être seraient-ce celles de ces deux jeunes femmes à l’égale blondeur, presque jumelles : l’une, Maria Kachaïva, cheftaine des pionniers du Parti communiste de Crimée, pose devant un drapeau rouge et un tableau réaliste de Lénine ; l’autre, Inna Shevchenko, fondatrice du mouvement Femen, brandit le poing vêtue d’un jean et les seins nus devant une barre d’immeubles de Kiev. Elles sont chacune les héritières d’un passé reconstitué.           

<article-nb="2022/10/12/19-6">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de réseaux d’alimentation électriques ont été touchés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de réseaux d’alimentation électriques ont été touchés.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           14:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à la mi-journée         La présidence ukrainienne a annoncé mercredi la reprise aux forces russes de cinq localités de la région méridionale de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une région que Moscou affirme avoir annexée.        Un missile russe tombé sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.        L’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne, Energoatom, a déclaré, mercredi, que la panne d’alimentation électrique à la centrale de Zaporijia est due à une frappe russe. En conséquence, la centrale nucléaire a été totalement mise hors tension. Les générateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.        Les frappes de missiles effectuées lundi et mardi par la Russie ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques d’Ukraine, a déclaré le ministre de l’énergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accordé à CNN. En réunion virtuelle avec le G7 mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.        La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour se protéger des bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne se réunissent à Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d’urgence que la Commission européenne devrait proposer, alors qu’ils cherchent à élaborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.        Les services de sécurité de Russie (FSB) ont annoncé mercredi avoir arrêté huit personnes, dont cinq Russes, suspectées d’avoir participé à l’organisation de l’attaque à l’explosif qui a touché samedi le pont de Crimée.                     10:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique        Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annoncé mardi que les observateurs de l’agence à la centrale nucléaire de Zaporijia ont signalé, pour la deuxième fois en cinq jours, une interruption de l’alimentation externe nécessaire aux systèmes hors site de la centrale. Des générateurs diesel de secours permettent de maintenir opérationnels les équipements de sûreté et de sécurité nucléaires.          « Cette perte répétée de l’alimentation électrique hors site de la centrale est une évolution profondément préoccupante et souligne le besoin urgent d’une zone de protection et de sûreté nucléaire autour du site », a déclaré Rafael Grossi, le directeur de l’AIEA, dans un tweet le 12 octobre.                    Vladimir Poutine s’est déclaré mardi « ouvert à un dialogue » avec l’AIEA sur la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine et contrôlée militairement par la Russie depuis mars. « Nous allons volontiers parler de toutes les questions d’intérêt mutuel ou qui suscitent peut-être une préoccupation, par exemple, ce qui concerne la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré M. Poutine, en recevant M. Grossi à Saint-Pétersbourg. « En tout cas, nous sommes ouverts à ce dialogue », a-t-il insisté.          Pour sa part, M. Grossi a dit s’attendre à une « conversation importante » sur les questions liées à la « sécurité nucléaire », notamment à la centrale de Zaporijia. « Comme vous savez, j’ai mis en place des efforts visant à empêcher un accident nucléaire, qui serait très nuisible en général et en particulier dans cette région », a-t-il ajouté.          La semaine dernière, la Russie s’était formellement appropriée la centrale de Zaporijia, qu’elle occupe militairement depuis mars, une décision condamnée par Kiev.                    06:03   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin         Au lendemain de bombardements russes d’une ampleur inégalée depuis des mois, Moscou a revendiqué, mardi, de nouvelles frappes « massives » des infrastructures ukrainiennes. En réunion virtuelle avec le G7 dans la journée, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.        M. Zelensky a exhorté l’Unesco à expulser la Russie de ses rangs après avoir dressé a dressé le bilan de quelque 540 « objets du patrimoine culturel, institutions culturelles et édifices religieux » qui ont été endommagés ou détruits depuis le début de l’invasion russe.        Les membres du G7 ont condamné « de la façon la plus véhémente possible » les « attaques aveugles contre des populations civiles innocentes » qui sont « un crime de guerre », promettant de « demander des comptes au président Vladimir Poutine ».        Le G7 a également accusé la Russie de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre », après la création d’une force commune avec Moscou, « purement défensive », a expliqué Minsk.        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé, mardi, que son homologue russe, Vladimir Poutine, avait « mal évalué » les capacités de son armée à occuper l’Ukraine, bien qu’il soit « une personne rationnelle ». Le locataire de la Maison Blanche s’est montré réticent à le rencontrer lors du prochain sommet du G20, en novembre en Indonésie.        Dans l’est de l’Ukraine, dans la région de Donetsk, les autorités ont annoncé, mardi, avoir exhumé les corps de 78 civils dans deux villes récemment reconquises par les forces ukrainiennes. Selon le bureau du procureur général d’Ukraine, certains corps présentaient des marques de « mort violente ».        Les Etats-Unis mènent une offensive tous azimuts pour convaincre le plus grand nombre de pays d’adopter une résolution en discussion aux Nations unies condamnant l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou.        La France a annoncé l’envoi de blindés d’infanterie et de chars Leclerc et un doublement de ses effectifs militaires en Roumanie, pour y renforcer la mission locale de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).                  Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au front          L’Ukraine affirme avoir repris cinq localités aux Russes dans le sud du pays, dans la région de Kherson.  « Les forces armées de l’Ukraine ont libéré cinq localités de plus dans le raïon de Beryslav, dans l’oblast de Kherson : Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone », a détaillé la présidence ukrainienne mercredi.        Le ministère russe de la défense a lui assuré avoir repoussé les Ukrainiens dans la petite poche encore sous contrôle de Moscou de la région de Kharkiv ainsi que dans le nord de la région de Kherson, et dans les régions orientales de Donetsk et Lougansk.        Une frappe russe sur un marché de la ville d’Avdiivka, située à l’est dans la région de Donetsk, a fait au moins sept morts. Dans la même région, les autorités ukrainiennes ont également annoncé mardi la découverte de deux nouveaux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, récemment libérées.                     18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN affiche sa détermination à défendre l’Ukraine face à l’intensification des frappes russes        Plus de cinquante pays réunis mercredi au siège de l’OTAN, à Bruxelles, ont promis de fournir à l’Ukraine de nouveaux systèmes de défense antiaérienne et une assistance militaire solide et durable après les bombardements massifs de la Russie depuis le début de la semaine.          Assis au côté de son homologue ukrainien Oleksii Reznikov, le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, a ouvert cette réunion des ministres de la défense des pays membres de l’organisation et de leurs alliés du Groupe de contact pour la défense de l’Ukraine en condamnant les tirs de missiles russes contre des « cibles sans objectif militaire ». « Le monde entier a assisté à nouveau à la méchanceté et la cruauté de cette guerre délibérée de Poutine, enracinée dans l’agression et menée au mépris des règles de la guerre », a déclaré le chef du Pentagone. « Mais les dernières attaques en date de la Russie n’ont fait que renforcer la détermination du peuple ukrainien et des nations de bonne volonté à travers le monde », a-t-il ajouté.          Lors de la réunion, l’Allemagne a notamment annoncé que l’Ukraine avait reçu un système de défense aérienne IRIS-T, sur les quatre que Berlin lui a promis.          Depuis lundi, plus de cent missiles ont été tirés par la Russie sur l’ensemble du territoire ukrainien, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée attribuée par Moscou aux services ukrainiens, ce que dément Kiev. Ces frappes russes visant des infrastructures militaires, énergétiques tout comme des cibles civiles ont fait au moins vingt-six morts.          Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a vu dans ces frappes « un signe de la faiblesse » de l’armée russe sur le terrain, où les forces ukrainiennes ont engrangé de nombreux succès depuis le début de leur contre-offensive en septembre.                Le secrétaire d’Etat américain à la défense, Lloyd Austin, lors d’une conférence de presse donnée à la sortie de la réunion du Groupe de contact de la défense de l’Ukraine , au quartier général de l’OTAN à Bruxelles, le 12 octobre. KENZO TRIBOUILLARD / AFP                     18:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Un soldat ukrainien dans un bunker, près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Des soldats ukrainiens dans un bunker sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Un soldat ukrainien tire avec un lance-grenades automatique MK-19 de fabrication américaine en direction des positions russes situées à moins de 800 mètres sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. DAVE CLARK/AFP                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier ministre ukrainien appelle les usagers à réduire davantage leur consommation d’électricité pour éviter les coupures         L’effort fourni depuis quarante-huit heures ne suffit pas pour éviter les pannes électriques. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, appelle donc les entreprises et les citoyens ukrainiens à davantage réduire leur consommation d’électricité, à hauteur de 25 %, pour éviter les coupures durant les heures de pics de consommation, en raison des frappes russes qui ont endommagé le réseau électrique du pays ces derniers jours.          Dans une déclaration publiée sur Telegram, ce dernier déclare : « Nous sommes reconnaissants à tous ceux qui ont consciemment réduit leur consommation d’électricité hier et avant-hier. L’économie totale [alors demandée] était de 10 %. » Mais « afin d’éviter les arrêts planifiés », « nous devons parvenir à une réduction délibérée de 25 % de la consommation d’électricité de 17 heures à 22 heures dans toute l’Ukraine », écrit-il.          « Par conséquent, nous appelons les entreprises à participer à une consommation consciente et, pendant la période spécifiée, à éteindre les publicités lumineuses électriques extérieures et autres appareils consommateurs d’énergie », ajoute M. Chmyhal.          Depuis lundi, de nombreuses frappes russes prennent pour cibles privilégiées les réseaux d’alimentation électriques du pays. Mercredi, une frappe sur le réseau électrique a ainsi à nouveau privé la centrale nucléaire de Zaporijia d’alimentation externe, pour la deuxième fois en cinq jours. La centrale a été raccordée au réseau électrique à la mi-journée, a annoncé Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).                              17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’approche du vote à l’ONU d’une résolution condamnant les annexions russes en Ukraine, Washington à l’offensive pour rallier les soutiens         Les Etats-Unis mènent une offensive tous azimuts pour rallier le plus grand nombre de pays à l’adoption d’une résolution en discussion à l’ONU condamnant l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou. « Nous pensons que le temps n’est plus à la neutralité », a déclaré mardi le porte-parole du département d’Etat, Ned Price. « Il ne peut pas y avoir de la neutralité dans une situation comme celle-ci », a-t-il dit devant la presse.Les pays membres de l’ONU débattent depuis lundi au sein de l’Assemblée générale d’une résolution présentée par l’Ukraine et corédigée par l’Union européenne, dont les Occidentaux espèrent qu’elle permettra de démontrer l’isolement de la Russie du président Vladimir Poutine sur la scène internationale. Le vote devrait avoir lieu mercredi ou « probablement jeudi », selon des sources diplomatiques.En attendant, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, multiplie les appels à des dirigeants étrangers, y compris mardi en direction du président serbe, Aleksandar Vucic, afin de rallier le plus grand nombre de pays. Il avait déjà plaidé l’adoption de cette résolution lors d’une tournée en Amérique latine la semaine dernière, en Colombie, au Chili et au Pérou, ainsi que lors de l’assemblée générale de l’Organisation des Etats américains jeudi et vendredi derniers à Lima. Pour rappel, lors d’un vote du Conseil de sécurité le 30 septembre, aucun membre n’avait pris le parti de la Russie qui avait usé de son veto, mais quatre (la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon) s’étaient abstenus.             Lire aussi :     Divisés, les pays de l’ONU vont se prononcer sur l’illégalité des annexions russes                        16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie aurait perdu 90 000 soldats depuis le début de la guerre, incluant les morts, les blessés et les déserteurs        Selon le site d’information indépendant russophone Meduza – établi en Lettonie –, la Russie aurait perdu plus de 90 000 soldats depuis l’entrée en guerre du pays contre l’Ukraine, le 24 février. « Cela inclut les soldats qui ont été tués, portés disparus [comptabilisant les déserteurs], morts des suites de blessures ou qui ont été blessés et ne peuvent pas retourner au service militaire », précise le média, qui parle donc de « pertes irrécupérables ».          Cette nouvelle estimation est proche des chiffres annoncés précédemment par le Pentagone et le ministère de la défense britannique. Les autorités américaines ont donné, le 8 août, une estimation des pertes de l’armée russe comprise entre 70 000 et 80 000 soldats hors de combat, quand le ministère britannique évoquait en septembre des pertes excédant 80 000 soldats, incluant les soldats morts, blessés et déserteurs.          Dénombrer les victimes civiles ou militaires d’un conflit de grande ampleur entre Etats demeure toutefois une gageure, davantage lorsque le conflit est en cours, soulignent nos collègues des Décodeurs dans l’article disponible ci-dessous.          « D’un côté, on amplifie très largement les pertes qu’on inflige ; de l’autre côté, on sous-estime très largement les siennes pour des raisons de propagande évidentes », résume Michel Goya, historien militaire et ancien colonel des troupes de marine. Les chiffres sont donc à manier avec prudence et les estimations de chaque belligérant parlent d’elles-mêmes : les Ukrainiens revendiquaient, le 22 septembre, avoir tué environ 55 500 soldats russes et déploraient un mois plus tôt environ 9 000 morts dans leurs rangs ; le ministre de la défense russe a reconnu, le 21 septembre, la mort de 5 937 soldats dans ses rangs et estimait le bilan infligé aux Ukrainiens à 61 207 morts et 49 368 blessés.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : pourquoi est-il si dur d’évaluer le nombre de morts ?                        16:21   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accord trouvé entre les Vingt-Sept pour la création d’une mission de formation de l’armée ukrainienne        Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne (UE) ont donné leur accord à l’organisation d’une importante mission militaire pour former les forces ukrainiennes dans plusieurs Etats membres, a appris l’Agence France-Presse de sources diplomatiques, mercredi.          Ce projet de mission de formation avait été annoncé au mois d’août par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, qui avait estimé qu’une telle mission devait être « à la hauteur » du conflit en Ukraine. « Une guerre conventionnelle qui mobilise des moyens extraordinairement importants et des centaines de milliers de soldats », avait-il souligné.          L’accord a été conclu mercredi par les ambassadeurs des Vingt-Sept à Bruxelles et sera adopté lors de la réunion des ministres des affaires étrangères à Luxembourg, lundi. Il prévoit un quartier général pour la mission et des centres de formation dans chaque Etat membre qui en organisera. La Pologne et l’Allemagne ont fait part de leurs disponibilités, d’après deux diplomates.          « Dans un premier temps », la mission, qui sera financée sur la dotation de la Facilité européenne pour la paix (FEP), devrait permettre de former quinze mille militaires ukrainiens. Les Vingt-Sept ont déjà alloué 2,5 milliards d’euros de la dotation de 5,7 milliards pour financer des livraisons d’armements à l’Ukraine et une nouvelle tranche devrait être débloquée lundi.                    16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie s’attend que la Turquie fasse une proposition de médiation lors de la rencontre Erdogan-Poutine de jeudi        Le Kremlin a déclaré mercredi s’attendre que le président turc Recep Tayyip Erdogan fasse à Vladimir Poutine une proposition concrète de médiation du conflit en Ukraine, alors que les deux hommes doivent se rencontrer jeudi au Kazakhstan.« Les Turcs proposent leur médiation. Si des contacts [russo-ukrainiens] devaient avoir lieu, ils se feraient sur le territoire » turc, a affirmé à la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov.  « Erdogan va probablement officiellement proposer quelque chose », a-t-il ajouté, précisant s’attendre à une « discussion intéressante et utile ».                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La centrale nucléaire de Zaporijia est de nouveau alimentée en électricité, selon l’AIEA        L’électricité a été rétablie à la centrale nucléaire de Zaporijia, selon Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).          « L’alimentation externe vers la centrale de Zaporijia est rétablie. L’opérateur affirme que la panne de ce matin est consécutive aux dommages causés par des bombardements sur une sous-station éloignée, soulignant à quel point la situation est précaire. Nous avons besoin d’une zone de protection dès que possible », a écrit sur Twitter le directeur de l’AIEA mercredi à la mi-journée.                                        14:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à la mi-journée         La présidence ukrainienne a annoncé mercredi la reprise aux forces russes de cinq localités de la région méridionale de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une région que Moscou affirme avoir annexée.        Un missile russe tombé sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.        L’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne, Energoatom, a déclaré, mercredi, que la panne d’alimentation électrique à la centrale de Zaporijia est due à une frappe russe. En conséquence, la centrale nucléaire a été totalement mise hors tension. Les générateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.        Les frappes de missiles effectuées lundi et mardi par la Russie ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques d’Ukraine, a déclaré le ministre de l’énergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accordé à CNN. En réunion virtuelle avec le G7 mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.        La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour se protéger des bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne se réunissent à Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d’urgence que la Commission européenne devrait proposer, alors qu’ils cherchent à élaborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.        Les services de sécurité de Russie (FSB) ont annoncé mercredi avoir arrêté huit personnes, dont cinq Russes, suspectées d’avoir participé à l’organisation de l’attaque à l’explosif qui a touché samedi le pont de Crimée.                     13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprise des livraisons par Nord Stream : « La balle est dans le camp de l’UE », dit Poutine, qui blâme l’Occident        Vladimir Poutine a accusé mercredi le G7 et l’UE de « détruire » le marché mondial de l’énergie en voulant plafonner le prix du pétrole russe, assurant que Moscou était prêt à reprendre ses livraisons vers l’Europe par le biais des gazoducs Nord Stream. S’exprimant lors d’un forum de l’énergie à Moscou, le président russe a affirmé que « certains hommes politiques occidentaux détruisent en réalité l’économie mondiale de marché » et « menacent le bien-être de milliards de personnes » avec ce projet de plafonnement. Il a par ailleurs affirmé que les graves fuites ayant touché en septembre les gazoducs Nord Stream, qui relient la Russie à l’Allemagne, étaient le résultat d’un acte de « terrorisme international ».          « Les bénéficiaires sont clairs (...) Car [cet incident] renforce l’importance géopolitique des systèmes gaziers restants, ceux qui passent par le territoire de la Pologne (...) et de l’Ukraine, et que la Russie a construits à ses frais. Mais aussi aux Etats-Unis qui peuvent désormais livrer leur énergie à des prix élevés », a-t-il estimé.          Néanmoins, il a souligné qu’une partie du gazoduc Nord Stream 2, un tube sous-marin qui n’a jamais été mis en service à cause de l’offensive contre l’Ukraine, fonctionnait toujours et a assuré que Moscou pouvait livrer du gaz par l’intermédiaire de ce segment. « La Russie est prête à reprendre les livraisons », a-t-il affirmé. « La balle est dans le camp de l’UE, si elle le veut, elle n’a qu’à ouvrir le robinet », a-t-il jugé, ajoutant que les autres gazoducs du système Nord Stream ne seraient réparés que si leur exploitation était garantie.          Il a aussi proposé, sans donner de détails concrets, de faire désormais transiter l’essentiel du gaz russe par la mer Noire. « Nous pourrions (...) faire passer les principales voies de livraison de notre carburant et de notre gaz via la Turquie, en créant en Turquie le plus important hub de gaz. »          Vladimir Poutine a aussi déclaré que la situation actuelle faisait revenir certains Européens au « Moyen Age ». « Des Européens ordinaires souffrent. En un an, leurs factures d’électricité et de gaz ont plus que triplé. La population, comme au Moyen Age, a commencé à faire des réserves de bois pour se chauffer cet hiver », a-t-il assuré.                    13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fermeture partielle, à la suite d’une fuite en Pologne de l’oléoduc Droujba reliant la Russie à l’Allemagne        Une des deux lignes de l’oléoduc Droujba reliant la Russie à l’Allemagne a été fermée à la suite d’une fuite en Pologne, détectée mardi soir, a annoncé mercredi l’opérateur polonais PERN, Berlin expliquant pour sa part que les livraisons de pétrole se poursuivaient. Cet incident survient après un sabotage présumé des gazoducs Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne. Droujba est le principal oléoduc acheminant du pétrole russe en Allemagne et est au cœur d’un bras de fer avec la Russie.          Selon PERN, cette partie de l’oléoduc principal achemine le brut destiné à deux raffineries allemandes : PCK Raffinerie GmbH Schwedt et Total Raffinerie Mitteldeutschland GmbH à Spergau. La raffinerie de Schwedt, indispensable pour l’approvisionnement en carburant et en fioul de Berlin et de sa région, traite uniquement du pétrole russe acheminé par Droujba.                    13:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un camp de déplacés de l’ONG Leo States, près de Lviv        Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherché refuge dans l’ouest du pays, à son tour frappés par les bombardements.                Des maisons en préfabriqué accueillent des familles dans le camp de déplacés de l’ONG Leo States. Le camp est composé de 31 maisons préfabriquées, aux abords du village de Khorisno, près de Lviv, 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                 Stanislav Lutskovych, le fondateur de camp de déplacés de l’ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, près de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                 Des enfants dans le camp de déplacés de l’ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, près de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »              Lire l’intégralité du récit:     Guerre en Ukraine : près de Lviv, les frappes de missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés                                  12:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins sept morts dans une frappe russe sur un marché dans l’est de l’Ukraine        Une frappe russe sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          « Au moins sept morts et huit blessés à la suite d’un bombardement matinal sur Avdiïvka. Les Russes ont frappé le marché central, où se trouvaient de nombreuses personnes à ce moment-là », a-t-il affirmé sur Telegram. « Il n’y a aucune logique militaire dans ces bombardements – seulement un désir effréné de tuer le plus grand nombre possible de nos concitoyens et d’intimider les autres. »                    12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuite sur l’oléoduc Droujba : les livraisons ne « sont pas interrompues », affirme Berlin        Les livraisons de pétrole russe vers l’Allemagne « ne sont pas interrompues » après la fuite détectée en Pologne sur une ligne de l’oléoduc Droujba, qui relie la Russie à l’Allemagne, a assuré le ministère de l’économie allemand mercredi.          « La sécurité d’approvisionnement en Allemagne est actuellement garantie. Les deux raffineries de Schwedt et Leuna continuent à recevoir du pétrole brut via la Pologne et l’oléoduc Droujba », a-t-il indiqué dans un communiqué.                    12:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lviv, les frappes russes ravivent la peur        Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherché refuge dans l’ouest du pays, à son tour frappé par les bombardements. Des salves de missiles russes ont frappé mardi pour la seconde journée de suite l’infrastructure électrique de Lviv, provoquant à chaque fois des coupures de courant de plusieurs heures, avec des conséquences en cascade : plus de chauffage, ni d’eau potable, ni de communications mobiles. Le spectre d’une destruction complète du réseau électrique par l’envahisseur russe pendant l’hiver hante les esprits.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés venus dans la ville de Lviv                        12:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine diffuse un clip pour demander des canons Caesar à Paris        Musique de Serge Gainsbourg, égéries du charme à la française et coucher de soleil. L’armée ukrainienne a brisé les codes de la communication militaire dans un clip implorant Paris d’envoyer d’autres pièces d’artillerie Caesar. « Les gestes romantiques prennent diverses formes », peut-on lire dans la vidéo, diffusée sur le compte Twitter du ministère ukrainien de la défense, alors que défilent des images de roses, de chocolats, de nuit tombante sur la Seine avec la tour Eiffel en arrière-plan, et de deux mains amoureuses qui s’entrelacent.          « Mais si vous voulez vraiment gagner nos cœurs, rien ne vaut de l’artillerie de 155 mm autopropulsée et hautement mobile », poursuit le film de 41 secondes sur des images de canons Caesar. Avec, en fond sonore, le très érotique Je t’aime moi non plus de Serge Gainsbourg et Jane Birkin. « Merci beaucoup, France », conclut, en français dans le texte, le clip, avec des photos des présidents français et ukrainien, avant de continuer en anglais : « Envoyez-en plus s’il vous plaît. »                                        12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE cherche à sortir de l’impasse au sujet du plafonnement des prix du gaz        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne (UE) se réunissent à Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires sur ce que la Commission européenne devrait proposer comme mesures d’urgence, alors qu’ils cherchent à élaborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz. « La réunion d’aujourd’hui portera principalement sur la manière d’assurer suffisamment d’énergie aux citoyens européens à des prix abordables », a expliqué sur Twitter le ministre de l’énergie tchèque, Jozef Sikela, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil de l’UE.          La plupart des pays souhaitent un plafonnement du prix du gaz, qui est près de 90 % plus élevé qu’il y a un an, mais ne sont pas d’accord sur les modalités de son application. Certains pays, dont l’Allemagne, premier marché gazier d’Europe, y sont toujours opposés.                    11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à l’Ukraine est « la priorité »        La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg.          « Les Alliés ont fourni de tels systèmes de défense, mais les Ukrainiens ont besoin de plus. Ils ont besoin de différents types de défense aérienne, à courte portée, à longue portée, de systèmes contre les missiles balistiques, les missiles de croisière, les drones. Différents systèmes pour différentes tâches », a-t-il expliqué au début d’une réunion des ministres de la défense de l’Alliance, à Bruxelles.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a demandé la création d’un « bouclier » anti-aérien au dessus de l’Ukraine.          L’autre priorité est « la reconstitution des stocks d’armements et de munitions des pays de l’Alliance », car ils « se sont réduits » avec les livraisons à l’Ukraine, a averti Jens Stoltenberg. « Nous avons besoin de les reconstituer pour assurer notre défense et pouvoir continuer à soutenir l’Ukraine », a-t-il expliqué. « Nous avons de sérieux problèmes sur les stocks de munitions », a confirmé le représentant d’un pays de l’Alliance.                              11:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              RT France diffusé par la plate-forme Odysee, malgré l’interdiction de l’UE        La chaîne d’information RT France a repris sa diffusion en direct, sur quelques créneaux horaires, il y a quelques semaines, par le biais de la plate-forme de vidéos Odysee, a rapporté mardi France Inter. Xenia Fedorova, la présidente de RT France, a confirmé mercredi sur Twitter que la chaîne « diffuse toujours ses programmes et les JT (pour l’instant de 17 heures à 22 h 30) en dehors l’UE [Union européenne] ».          Pourtant, les vingt-sept pays de l’UE s’étaient accordés le 1er mars pour confirmer l’interdiction de RT sur tous les supports, annoncée, par Bruxelles, le 27 février. En effet, la coupure des canaux audiovisuels des médias d’Etat russes RT et Sputnik en Europe s’était accompagnée d’une offensive similaire sur les plates-formes numériques.             Lire aussi :     Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre                                                   Le point sur la situation à la mi-journée         La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique         Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard, Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Une partie de la ville de Kiev dans le noir, le 11 octobre.    EUGENE KOTENKO / AFP          La présidence ukrainienne a annoncé la reprise aux forces russes de cinq localités de la région méridionale de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une région que Moscou affirme avoir annexée.Une frappe russe sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé sur Telegram le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.La centrale nucléaire de Zaporijia est de nouveau alimentée en électricité après une panne. Celle-ci a été provoquée par « des bombardements sur une sous-station éloignée », selon l’AIEA, qui réclame à nouveau « une zone de protection » autour de la centrale, occupée par la Russie.Les frappes de missiles russe, lundi et mardi, ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques d’Ukraine, a déclaré le ministre ukrainien de l’énergie, German Galushchenko, dans un entretien accordé à CNN. En réunion virtuelle avec le G7 mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.Accord trouvé pour une mission de formation de l’armée ukrainienne par l’UE. Ce projet de mission de formation, approuvé par les 27 Etats membres, avait été annoncé au mois d’août par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, pour qui une telle mission devait être « à la hauteur » du conflit en Ukraine.Les services de sécurité de Russie (FSB) ont annoncé avoir arrêté huit personnes, dont cinq Russes, suspectées d’avoir participé à l’organisation de l’attaque à l’explosif qui a touché samedi le pont de Crimée.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine         Décryptages. En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’ai compté huit explosions. La terre tremble. Le chien est effrayé. L’alarme continue de sonner »         Décryptages. La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine         Décryptages. Les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine         Tribune. Andriy Usach, historien : « L’histoire de l’Holocauste en Ukraine fait l’objet d’une vulgarisation à destination du grand public »         Décryptages. Les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine         Tribune. Kirill Serebrennikov : « La guerre qu’a déclenchée le pouvoir russe tue non seulement l’Ukraine, mais elle tue et détruit aussi de l’intérieur la Russie »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à la mi-journée         La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique         Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-12T16:48:16+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T04:48:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des panne...","description":"Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard, Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/6016/3290/1342/733/3/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard, Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-12T16:48:16+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T04:48:16+00:00"
  L\u2019Ukraine affirme avoir repris cinq localit\u00e9s aux Russes dans le sud du pays, dans la r\u00e9gion de Kherson.  \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine ont lib\u00e9r\u00e9 cinq localit\u00e9s de plus dans le ra\u00efon de Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson\u00a0: Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne mercredi.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a lui assur\u00e9 avoir repouss\u00e9 les Ukrainiens dans la petite poche encore sous contr\u00f4le de Moscou de la r\u00e9gion de Kharkiv ainsi que dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, et dans les r\u00e9gions orientales de Donetsk et Lougansk.          Une frappe russe sur un march\u00e9 de la ville d\u2019Avdiivka, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019est dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait au moins sept morts. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement annonc\u00e9 mardi la d\u00e9couverte de deux nouveaux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au front\u00a0","dateModified":"2022-10-12T16:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:21:09+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante pays r\u00e9unis mercredi au si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, ont promis de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et une assistance militaire solide et durable apr\u00e8s les bombardements massifs de la Russie depuis le d\u00e9but de la semaine.          Assis au c\u00f4t\u00e9 de son homologue ukrainien Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a ouvert cette r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019organisation et de leurs alli\u00e9s du Groupe de contact pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine en condamnant les tirs de missiles russes contre des \u00ab\u00a0cibles sans objectif militaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le monde entier a assist\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la m\u00e9chancet\u00e9 et la cruaut\u00e9 de cette guerre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de Poutine, enracin\u00e9e dans l\u2019agression et men\u00e9e au m\u00e9pris des r\u00e8gles de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone. \u00ab\u00a0Mais les derni\u00e8res attaques en date de la Russie n\u2019ont fait que renforcer la d\u00e9termination du peuple ukrainien et des nations de bonne volont\u00e9 \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Lors de la r\u00e9union, l\u2019Allemagne a notamment annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine avait re\u00e7u un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne IRIS-T, sur les quatre que Berlin lui a promis.          Depuis lundi, plus de cent missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e attribu\u00e9e par Moscou aux services ukrainiens, ce que d\u00e9ment Kiev. Ces frappes russes visant des infrastructures militaires, \u00e9nerg\u00e9tiques tout comme des cibles civiles ont fait au moins vingt-six morts.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a vu dans ces frappes \u00ab\u00a0un signe de la faiblesse\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain, o\u00f9 les forces ukrainiennes ont engrang\u00e9 de nombreux succ\u00e8s depuis le d\u00e9but de leur contre-offensive en septembre.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 la sortie de la r\u00e9union du Groupe de contact\u00a0de la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0, au quartier g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, le 12 octobre. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/8adc016_5439486-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN affiche sa d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019intensification des frappes russes","dateModified":"2022-10-12T16:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:20:28+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un soldat ukrainien dans un bunker, pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens dans un bunker sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un soldat ukrainien tire avec un lance-grenades automatique MK-19 de fabrication am\u00e9ricaine en direction des positions russes situ\u00e9es \u00e0 moins de 800 m\u00e8tres sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. DAVE CLARK\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/6f60402_1665590929669-175435.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des panne...","dateModified":"2022-10-12T16:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T15:46:21+00:00","articleBody":"     L\u2019effort fourni depuis quarante-huit heures ne suffit pas pour \u00e9viter les pannes \u00e9lectriques. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, appelle donc les entreprises et les citoyens ukrainiens \u00e0 davantage r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 hauteur de 25\u00a0%, pour \u00e9viter les coupures durant les heures de pics de consommation, en raison des frappes russes qui ont endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays ces derniers jours.          Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur Telegram, ce dernier d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants \u00e0 tous ceux qui ont consciemment r\u00e9duit leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 hier et avant-hier.\u00a0L\u2019\u00e9conomie totale [alors demand\u00e9e] \u00e9tait de 10\u00a0%.\u00a0\u00bb Mais \u00ab\u00a0afin d\u2019\u00e9viter les arr\u00eats planifi\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons parvenir \u00e0 une r\u00e9duction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de 25\u00a0% de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, nous appelons les entreprises \u00e0 participer \u00e0 une consommation consciente et, pendant la p\u00e9riode sp\u00e9cifi\u00e9e, \u00e0 \u00e9teindre les publicit\u00e9s lumineuses \u00e9lectriques ext\u00e9rieures et autres appareils consommateurs d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Chmyhal.          Depuis lundi, de nombreuses frappes russes prennent pour cibles privil\u00e9gi\u00e9es les r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques du pays. Mercredi, une frappe sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique a ainsi \u00e0 nouveau priv\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u2019alimentation externe, pour la deuxi\u00e8me fois en cinq jours. La centrale a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 la mi-journ\u00e9e, a annonc\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien appelle les usagers \u00e0 r\u00e9duire davantage leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 po...","dateModified":"2022-10-12T16:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T15:21:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis m\u00e8nent une offensive tous azimuts pour rallier le plus grand nombre de pays \u00e0 l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution en discussion \u00e0 l\u2019ONU condamnant l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Nous pensons que le temps n\u2019est plus \u00e0 la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de la neutralit\u00e9 dans une situation comme celle-ci\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse.Les pays membres de l\u2019ONU d\u00e9battent depuis lundi au sein de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine et cor\u00e9dig\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont les Occidentaux esp\u00e8rent qu\u2019elle permettra de d\u00e9montrer l\u2019isolement de la Russie du pr\u00e9sident Vladimir Poutine sur la sc\u00e8ne internationale. Le vote devrait avoir lieu mercredi ou \u00ab\u00a0probablement jeudi\u00a0\u00bb, selon des sources diplomatiques.En attendant, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, multiplie les appels \u00e0 des dirigeants \u00e9trangers, y compris mardi en direction du pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, afin de rallier le plus grand nombre de pays. Il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 l\u2019adoption de cette r\u00e9solution lors d\u2019une tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine la semaine derni\u00e8re, en Colombie, au Chili et au P\u00e9rou, ainsi que lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Etats am\u00e9ricains jeudi et vendredi derniers \u00e0 Lima. Pour rappel, lors d\u2019un vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le 30\u00a0septembre, aucun membre n\u2019avait pris le parti de la Russie qui avait us\u00e9 de son veto, mais quatre (la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon) s\u2019\u00e9taient abstenus.             Lire aussi :     Divis\u00e9s, les pays de l\u2019ONU vont se prononcer sur l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 des annexions russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019approche du vote \u00e0 l\u2019ONU d\u2019une r\u00e9solution condamnant les annexions russes en Ukraine, Washingt...","dateModified":"2022-10-12T15:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:45:41+00:00","articleBody":"     Selon le site d\u2019information ind\u00e9pendant russophone Meduza \u2013\u00a0\u00e9tabli en Lettonie\u00a0\u2013, la Russie aurait perdu plus de 90\u00a0000\u00a0soldats depuis l\u2019entr\u00e9e en guerre du pays contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela inclut les soldats qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, port\u00e9s disparus [comptabilisant les d\u00e9serteurs], morts des suites de blessures ou qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et ne peuvent pas retourner au service militaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le m\u00e9dia, qui parle donc de \u00ab\u00a0pertes irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb.          Cette nouvelle estimation est proche des chiffres annonc\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par le Pentagone et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9, le 8\u00a0ao\u00fbt, une estimation des pertes de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0comprise entre 70\u00a0000\u00a0et 80\u00a0000 soldats hors de combat, quand le minist\u00e8re britannique \u00e9voquait en septembre des pertes exc\u00e9dant 80\u00a0000 soldats, incluant les soldats morts, bless\u00e9s et d\u00e9serteurs.          D\u00e9nombrer les victimes civiles ou militaires d\u2019un conflit de grande ampleur entre Etats demeure toutefois une gageure, davantage lorsque le conflit est en cours, soulignent nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs dans l\u2019article disponible ci-dessous.          \u00ab\u00a0D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on amplifie tr\u00e8s largement les pertes qu\u2019on inflige\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, on sous-estime tr\u00e8s largement les siennes pour des raisons de propagande \u00e9videntes\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Michel Goya, historien militaire et ancien colonel des troupes de marine. Les chiffres sont donc \u00e0 manier avec prudence et les estimations de chaque bellig\u00e9rant parlent d\u2019elles-m\u00eames\u00a0: les Ukrainiens revendiquaient, le 22\u00a0septembre, avoir tu\u00e9 environ 55\u00a0500\u00a0soldats russes et d\u00e9ploraient un mois plus t\u00f4t environ 9\u00a0000\u00a0morts dans leurs rangs\u00a0; le ministre de la d\u00e9fense russe a reconnu, le 21\u00a0septembre, la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats\u00a0dans ses rangs et estimait le bilan inflig\u00e9 aux Ukrainiens \u00e0 61\u00a0207\u00a0morts et 49\u00a0368\u00a0bless\u00e9s.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait perdu 90\u00a0000 soldats depuis le d\u00e9but de la guerre, incluant les morts, les bless\u00e9s et le...","dateModified":"2022-10-12T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:21:16+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une importante mission militaire pour former les forces ukrainiennes dans plusieurs Etats membres, a appris l\u2019Agence France-Presse de sources diplomatiques, mercredi.          Ce projet de mission de formation avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au mois d\u2019ao\u00fbt par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, qui avait estim\u00e9 qu\u2019une telle mission devait \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Une guerre conventionnelle qui mobilise des moyens extraordinairement importants et des centaines de milliers de soldats\u00a0\u00bb, avait-il soulign\u00e9.          L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu mercredi par les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles et sera adopt\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Luxembourg, lundi. Il pr\u00e9voit un quartier g\u00e9n\u00e9ral pour la mission et des centres de formation dans chaque Etat membre qui en organisera. La Pologne et l\u2019Allemagne ont fait part de leurs disponibilit\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s deux diplomates.          \u00ab\u00a0Dans un premier temps\u00a0\u00bb, la mission, qui sera financ\u00e9e sur la dotation de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), devrait permettre de former quinze mille militaires ukrainiens. Les Vingt-Sept ont d\u00e9j\u00e0 allou\u00e9 2,5\u00a0milliards d\u2019euros de la dotation de 5,7\u00a0milliards pour financer des livraisons d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine et une nouvelle tranche devrait \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord trouv\u00e9 entre les Vingt-Sept pour la cr\u00e9ation d\u2019une mission de formation de l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-10-12T15:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:13:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi s\u2019attendre que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan fasse \u00e0 Vladimir Poutine une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation du conflit en Ukraine, alors que les deux hommes doivent se rencontrer jeudi au Kazakhstan.\u00ab\u00a0Les Turcs proposent leur m\u00e9diation. Si des contacts [russo-ukrainiens] devaient avoir lieu, ils se feraient sur le territoire\u00a0\u00bb turc, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov.  \u00ab\u00a0Erdogan va probablement officiellement proposer quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0discussion int\u00e9ressante et utile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019attend que la Turquie fasse une proposition de m\u00e9diation lors de la rencontre Erdogan-Pouti...","dateModified":"2022-10-12T14:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T12:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0L\u2019alimentation externe vers la centrale de Zaporijia est r\u00e9tablie. L\u2019op\u00e9rateur affirme que la panne de ce matin est cons\u00e9cutive aux dommages caus\u00e9s par des bombardements sur une sous-station \u00e9loign\u00e9e, soulignant \u00e0 quel point la situation est pr\u00e9caire. Nous avons besoin d\u2019une zone de protection d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le directeur de l\u2019AIEA mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est de nouveau aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-10-12T13:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T12:00:05+00:00","articleBody":"      La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mercredi la reprise aux forces russes de cinq\u00a0localit\u00e9s de la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une r\u00e9gion que Moscou affirme avoir annex\u00e9e.          Un missile russe tomb\u00e9 sur un march\u00e9 dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, proche de la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait au moins sept\u00a0morts, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          L\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne, Energoatom, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que la panne d\u2019alimentation \u00e9lectrique \u00e0 la centrale de Zaporijia est due \u00e0 une frappe russe. En cons\u00e9quence, la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors tension. Les g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.          Les frappes de missiles effectu\u00e9es lundi et mardi par la Russie ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0\u00a0CNN. En r\u00e9union virtuelle avec le G7 mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 une aide pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0bouclier a\u00e9rien\u00a0\u00bb au-dessus de l\u2019Ukraine.          La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb pour les Alli\u00e9s, car les Ukrainiens en ont \u00ab\u00a0un besoin urgent\u00a0\u00bb pour se prot\u00e9ger des bombardements de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent \u00e0 Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d\u2019urgence que la Commission europ\u00e9enne devrait proposer, alors qu\u2019ils cherchent \u00e0 \u00e9laborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 de Russie (FSB) ont annonc\u00e9 mercredi avoir arr\u00eat\u00e9 huit\u00a0personnes, dont cinq\u00a0Russes, suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque \u00e0 l\u2019explosif qui a touch\u00e9 samedi le pont de Crim\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-12T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:44:26+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a accus\u00e9 mercredi le G7 et l\u2019UE de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb\u00a0le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie en voulant plafonner le prix du p\u00e9trole russe, assurant que Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 reprendre ses livraisons vers l\u2019Europe par le biais des gazoducs Nord Stream. S\u2019exprimant lors d\u2019un forum de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0certains hommes politiques occidentaux d\u00e9truisent en r\u00e9alit\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale de march\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0menacent le bien-\u00eatre de milliards de personnes\u00a0\u00bb\u00a0avec ce projet de plafonnement. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que les graves fuites ayant touch\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, \u00e9taient le r\u00e9sultat d\u2019un acte de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme international\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont clairs (...) Car [cet incident] renforce l\u2019importance g\u00e9opolitique des syst\u00e8mes gaziers restants, ceux qui passent par le territoire de la Pologne (...) et de l\u2019Ukraine, et que la Russie a construits \u00e0 ses frais. Mais aussi aux Etats-Unis qui peuvent d\u00e9sormais livrer leur \u00e9nergie \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          N\u00e9anmoins, il a soulign\u00e9 qu\u2019une partie du gazoduc Nord Stream 2, un tube sous-marin qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 mis en service \u00e0 cause de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, fonctionnait toujours et a assur\u00e9 que Moscou pouvait livrer du gaz par l\u2019interm\u00e9diaire de ce segment. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 reprendre les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.\u00a0\u00ab\u00a0La balle est dans le camp de l\u2019UE, si elle le veut, elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 ouvrir le robinet\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, ajoutant que les autres gazoducs du syst\u00e8me Nord Stream ne seraient r\u00e9par\u00e9s que si leur exploitation \u00e9tait garantie.          Il a aussi propos\u00e9, sans donner de d\u00e9tails concrets, de faire d\u00e9sormais transiter l\u2019essentiel du gaz russe par la mer Noire.\u00a0\u00ab\u00a0Nous pourrions (...) faire passer les principales voies de livraison de notre carburant et de notre gaz via la Turquie, en cr\u00e9ant en Turquie le plus important hub de gaz.\u00a0\u00bb          Vladimir Poutine a aussi d\u00e9clar\u00e9 que la situation actuelle faisait revenir certains Europ\u00e9ens au\u00a0\u00ab\u00a0Moyen Age\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des Europ\u00e9ens ordinaires souffrent. En un an, leurs factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz ont plus que tripl\u00e9. La population, comme au Moyen Age, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des r\u00e9serves de bois pour se chauffer cet hiver\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des livraisons par Nord Stream\u00a0: \u00ab\u00a0La balle est dans le camp de l\u2019UE\u00a0\u00bb, dit Poutine, qui bl...","dateModified":"2022-10-12T12:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:19:44+00:00","articleBody":"     Une des deux lignes de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une fuite en Pologne, d\u00e9tect\u00e9e mardi soir, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN, Berlin expliquant pour sa part que les livraisons de p\u00e9trole se poursuivaient. Cet incident survient apr\u00e8s un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne. Droujba est le principal ol\u00e9oduc acheminant du p\u00e9trole russe en Allemagne et est au c\u0153ur d\u2019un bras de fer avec la Russie.          Selon PERN, cette partie de l\u2019ol\u00e9oduc principal achemine le brut destin\u00e9 \u00e0 deux raffineries allemandes\u00a0: PCK Raffinerie GmbH Schwedt et Total Raffinerie Mitteldeutschland GmbH \u00e0 Spergau. La raffinerie de Schwedt, indispensable pour l\u2019approvisionnement en carburant et en fioul de Berlin et de\u00a0sa r\u00e9gion, traite uniquement du p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par Droujba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fermeture partielle, \u00e0 la suite d\u2019une fuite en Pologne de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reliant la Russie \u00e0 l\u2019A...","dateModified":"2022-10-12T11:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:01:37+00:00","articleBody":"     Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9s par les bombardements.                Des maisons en pr\u00e9fabriqu\u00e9 accueillent des familles dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States. Le camp est compos\u00e9 de 31\u00a0maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Stanislav Lutskovych, le fondateur de camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, le\u00a010\u00a0octobre\u00a02022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des enfants dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de Lviv, les frappes de missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/723e88c_1665553524331-lgeai-camp-deplaces-11-10-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, pr\u00e8s de Lviv","dateModified":"2022-10-12T11:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:52:47+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur un march\u00e9 dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, proche de la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait au moins sept morts, a annonc\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          \u00ab\u00a0Au moins sept morts et huit bless\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement matinal sur Avdi\u00efvka. Les Russes ont frapp\u00e9 le march\u00e9 central, o\u00f9 se trouvaient de nombreuses personnes \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune logique militaire dans ces bombardements \u2013 seulement un d\u00e9sir effr\u00e9n\u00e9 de tuer le plus grand nombre possible de nos concitoyens et d\u2019intimider les autres.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts dans une frappe russe sur un march\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-12T10:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:28:35+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe vers l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0ne sont pas interrompues\u00a0\u00bb apr\u00e8s la fuite d\u00e9tect\u00e9e en Pologne sur une ligne de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand mercredi.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en Allemagne est actuellement garantie. Les deux raffineries de Schwedt et Leuna continuent \u00e0 recevoir du p\u00e9trole brut via la Pologne et l\u2019ol\u00e9oduc Droujba\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuite sur l\u2019ol\u00e9oduc Droujba\u00a0: les livraisons ne \u00ab\u00a0sont pas interrompues\u00a0\u00bb, affirme Berlin","dateModified":"2022-10-12T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:23:46+00:00","articleBody":"     Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9 par les bombardements. Des salves de missiles russes ont frapp\u00e9 mardi pour la seconde journ\u00e9e de suite l\u2019infrastructure \u00e9lectrique de Lviv, provoquant \u00e0 chaque fois des coupures de courant de plusieurs heures, avec des cons\u00e9quences en cascade\u00a0: plus de chauffage, ni d\u2019eau potable, ni de communications mobiles. Le spectre d\u2019une destruction compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique par l\u2019envahisseur russe pendant l\u2019hiver hante les esprits.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s venus dans la ville de Lviv          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, les frappes russes ravivent la peur","dateModified":"2022-10-12T10:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:10:48+00:00","articleBody":"     Musique de Serge Gainsbourg, \u00e9g\u00e9ries du charme \u00e0 la fran\u00e7aise et coucher de soleil. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bris\u00e9 les codes de la communication militaire dans un clip implorant Paris d\u2019envoyer d\u2019autres pi\u00e8ces d\u2019artillerie Caesar. \u00ab\u00a0Les gestes romantiques prennent diverses formes\u00a0\u00bb, peut-on lire dans la vid\u00e9o, diffus\u00e9e sur le compte Twitter du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, alors que d\u00e9filent des images de roses, de chocolats, de nuit tombante sur la Seine avec la tour Eiffel en arri\u00e8re-plan, et de deux\u00a0mains amoureuses qui s\u2019entrelacent.          \u00ab\u00a0Mais si vous voulez vraiment gagner nos c\u0153urs, rien ne vaut de l\u2019artillerie de 155\u00a0mm autopropuls\u00e9e et hautement mobile\u00a0\u00bb, poursuit le film de 41\u00a0secondes sur des images de canons Caesar. Avec, en fond sonore, le tr\u00e8s \u00e9rotique Je t\u2019aime moi non plus de Serge Gainsbourg et Jane Birkin. \u00ab\u00a0Merci beaucoup, France\u00a0\u00bb, conclut, en fran\u00e7ais dans le texte, le clip, avec des photos des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et ukrainien, avant de continuer en anglais\u00a0: \u00ab\u00a0Envoyez-en plus s\u2019il vous pla\u00eet.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine diffuse un clip pour demander des canons Caesar \u00e0 Paris","dateModified":"2022-10-12T10:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:03:00+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se r\u00e9unissent \u00e0 Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires sur ce que la Commission europ\u00e9enne devrait proposer comme mesures d\u2019urgence, alors qu\u2019ils cherchent \u00e0 \u00e9laborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz. \u00ab\u00a0La r\u00e9union d\u2019aujourd\u2019hui portera principalement sur la mani\u00e8re d\u2019assurer suffisamment d\u2019\u00e9nergie aux citoyens europ\u00e9ens \u00e0 des prix abordables\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Twitter le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, Jozef Sikela, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE.          La plupart des pays souhaitent un plafonnement du prix du gaz, qui est pr\u00e8s de 90\u00a0% plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019il y a un an, mais ne sont pas d\u2019accord sur les modalit\u00e9s de son application. Certains pays, dont l\u2019Allemagne, premier march\u00e9 gazier d\u2019Europe, y sont toujours oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE cherche \u00e0 sortir de l\u2019impasse au sujet du plafonnement des prix du gaz","dateModified":"2022-10-12T10:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:42:36+00:00","articleBody":"     La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev est\u00a0\u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0pour les Alli\u00e9s, car les Ukrainiens en ont\u00a0\u00ab\u00a0un besoin urgent\u00a0\u00bb\u00a0pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Les Alli\u00e9s ont fourni de tels syst\u00e8mes de d\u00e9fense, mais les Ukrainiens ont besoin de plus. Ils ont besoin de diff\u00e9rents types de d\u00e9fense a\u00e9rienne, \u00e0 courte port\u00e9e, \u00e0 longue port\u00e9e, de syst\u00e8mes contre les missiles balistiques, les missiles de croisi\u00e8re, les drones. Diff\u00e9rents syst\u00e8mes pour diff\u00e9rentes t\u00e2ches\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au d\u00e9but d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance, \u00e0 Bruxelles.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb\u00a0anti-a\u00e9rien au dessus de l\u2019Ukraine.          L\u2019autre priorit\u00e9 est\u00a0\u00ab\u00a0la reconstitution des stocks d\u2019armements et de munitions des pays de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, car ils\u00a0\u00ab\u00a0se sont r\u00e9duits\u00a0\u00bb\u00a0avec les livraisons \u00e0 l\u2019Ukraine, a averti Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de les reconstituer pour assurer notre d\u00e9fense et pouvoir continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons de s\u00e9rieux probl\u00e8mes sur les stocks de munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le repr\u00e9sentant d\u2019un pays de l\u2019Alliance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T10:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:29:44+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene d\u2019information RT France a repris sa diffusion en direct, sur quelques cr\u00e9neaux horaires, il y a quelques semaines, par le biais de la plate-forme de vid\u00e9os Odysee, a rapport\u00e9 mardi France Inter. Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de RT France, a confirm\u00e9 mercredi sur Twitter que la cha\u00eene \u00ab\u00a0diffuse toujours ses programmes et les JT (pour l\u2019instant de 17\u00a0heures \u00e0 22\u00a0h\u00a030) en dehors l\u2019UE [Union europ\u00e9enne]\u00a0\u00bb.          Pourtant, les vingt-sept pays de l\u2019UE s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s le 1er\u00a0mars pour confirmer l\u2019interdiction de RT sur tous les supports, annonc\u00e9e, par Bruxelles, le 27\u00a0f\u00e9vrier. En effet, la coupure des canaux audiovisuels des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik en Europe s\u2019\u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019une offensive similaire sur les plates-formes num\u00e9riques.             Lire aussi :     Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RT France diffus\u00e9 par la plate-forme Odysee, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-12T09:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:22:24+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram mercredi, l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom annonce que \u00ab\u00a0ce matin, 12 octobre, \u00e0 8 h 59, \u00e0 la suite de tirs de roquettes des troupes russes, la sous-station de Dniprovska dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. En cons\u00e9quence, la ligne de communication de 750\u00a0kV ZNPP-Dniprovska a \u00e9t\u00e9 accidentellement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb. En\u00a0cons\u00e9quence, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors tension. Les g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.          Energoatom dit avoir \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9 et envoy\u00e9 du carburant diesel \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cependant, depuis 10\u00a0heures, la partie russe ne permet pas au convoi de v\u00e9hicules de la compagnie de passer\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires.            Le bombardement russe et les dommages caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au fonctionnement des centrales nucl\u00e9aires constituent la m\u00eame manifestation de terrorisme nucl\u00e9aire que le bombardement direct de la centrale de Zaporijia et entra\u00eenent les m\u00eames cons\u00e9quences et menaces d\u2019accident radiologique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panne d\u2019alimentation \u00e9lectrique \u00e0 la centrale de Zaporijia est due \u00e0 une frappe russe, selon Energ...","dateModified":"2022-10-12T09:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:10:23+00:00","articleBody":"     L\u2019homme le plus riche du monde a propos\u00e9 ses solutions \u00e0 la guerre en Ukraine et aux tensions entre\u00a0la\u00a0Chine et\u00a0Ta\u00efwan. Le r\u00e9seau s\u2019en amuse, pas les actionnaires de Tesla, dont le cours a perdu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de sa valeur depuis la mi-mars.             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique sur Twitter","dateModified":"2022-10-12T09:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T08:27:24+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 mardi que les observateurs de l\u2019agence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont signal\u00e9, pour la deuxi\u00e8me fois en cinq jours, une interruption de l\u2019alimentation externe n\u00e9cessaire aux syst\u00e8mes hors site de la centrale. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours permettent de maintenir op\u00e9rationnels les \u00e9quipements de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires.          \u00ab\u00a0Cette perte r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique hors site de la centrale est une \u00e9volution profond\u00e9ment pr\u00e9occupante et souligne le besoin urgent d\u2019une zone de protection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire autour du site\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019AIEA, dans un tweet le 12\u00a0octobre.                    Vladimir Poutine s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 mardi\u00a0\u00ab\u00a0ouvert \u00e0 un dialogue\u00a0\u00bb\u00a0avec l\u2019AIEA sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et contr\u00f4l\u00e9e militairement par la Russie depuis mars. \u00ab\u00a0Nous allons volontiers parler de toutes les questions d\u2019int\u00e9r\u00eat mutuel ou qui suscitent peut-\u00eatre une pr\u00e9occupation, par exemple, ce qui concerne la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, en recevant M.\u00a0Grossi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0En tout cas, nous sommes ouverts \u00e0 ce dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Pour sa part, M. Grossi a dit s\u2019attendre \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0conversation importante\u00a0\u00bb\u00a0sur les questions li\u00e9es \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la centrale de Zaporijia. \u00ab\u00a0Comme vous savez, j\u2019ai mis en place des efforts visant \u00e0 emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire, qui serait tr\u00e8s nuisible en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier dans cette r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, la Russie s\u2019\u00e9tait formellement appropri\u00e9e la centrale de Zaporijia, qu\u2019elle occupe militairement depuis mars, une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 nouveau priv\u00e9e d\u2019alimentation \u00e9lectrique","dateModified":"2022-10-12T10:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:54:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, les 10 et 11\u00a0octobre, de nombreuses villes sont en partie priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                Le centre-ville de Kamianske, dans la r\u00e9gion de Dnipro, le\u00a011\u00a0octobre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Dans une \u00e9picerie du centre-ville de Lviv, le 11 octobre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Dans un caf\u00e9, \u00e0 Lviv, le 11 octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP                 Une employ\u00e9e d\u2019un caf\u00e9 travaille sans \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 Lviv, le 11 octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/97614b6_1665560197228-2022-10-11t181738z-944806180-rc26zw9r99tx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kamianske-blackout.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des panne...","dateModified":"2022-10-12T08:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:35:41+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mercredi matin la reprise aux forces russes de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une r\u00e9gion que Moscou affirme avoir annex\u00e9e. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine ont lib\u00e9r\u00e9 cinq localit\u00e9s de plus dans le ra\u00efon de Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson\u00a0: Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent depuis des semaines une contre-offensive dans cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou depuis les premi\u00e8res semaines de la guerre. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre heurt\u00e9 \u00e0 une forte r\u00e9sistance russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre des gains non n\u00e9gligeables dans la r\u00e9gion, notamment sur la rive du Dnipro, au sud de la ville industrielle de Kryvy Rih. Dans la r\u00e9gion, Kiev a notamment vis\u00e9 des ponts \u00e0 de multiples reprises afin de perturber l\u2019approvisionnement logistique des forces russes.          La r\u00e9gion de Kherson est l\u2019une des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la reprise aux Russes de cinq localit\u00e9s dans le sud du pays","dateModified":"2022-10-12T08:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:14:02+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative d\u2019attentat dans la r\u00e9gion de Moscou et une autre dans celle de Briansk, non loin de l\u2019Ukraine, accusant Kiev d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 ces attaques.          Dans deux communiqu\u00e9s distincts, cit\u00e9s par les agences de presses russes, le FSB affirme avoir arr\u00eat\u00e9 un Ukrainien suspect\u00e9 d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 une attaque au lance-roquettes dans la r\u00e9gion de Moscou, et un autre citoyen ukrainien accus\u00e9 d\u2019avoir voulu organiser une attaque \u00e0 l\u2019explosif contre un centre logistique \u00e0 Briansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir d\u00e9jou\u00e9 deux tentatives d\u2019attentats imput\u00e9es \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-12T07:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:13:03+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a fait la demande \u00e0 ses alli\u00e9s du G7 mardi, lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence, apr\u00e8s les bombardements russes sur la population civile lundi et mardi. \u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine re\u00e7oit un nombre suffisant de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens modernes et efficaces, l\u2019\u00e9l\u00e9ment principal de la terreur russe \u2013 les frappes de missiles \u2013 cessera de fonctionner\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien pendant la visioconf\u00e9rence, apr\u00e8s avoir exig\u00e9 de nouvelles sanctions. Il s\u2019agit en particulier, a-t-il dit, de faire face aux attaques de\u00a0drones iraniens Shahed-136, dont quelque 2\u00a0400\u00a0exemplaires auraient \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, d\u2019apr\u00e8s les services de renseignement ukrainiens.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population contre les missiles et les drones russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population des missiles et des dr...","dateModified":"2022-10-12T07:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:48:59+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur polonais d\u2019ol\u00e9oduc PERN a d\u00e9tect\u00e9 mardi soir une fuite sur une conduite de l\u2019ol\u00e9oduc Druzhba, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres de Plock, qui transporte le p\u00e9trole de la Russie vers l\u2019Europe, a-t-il annonc\u00e9 mercredi dans un communiqu\u00e9.  Les causes de la fuite sont inconnues \u00e0 ce stade, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur. La deuxi\u00e8me ligne de l\u2019ol\u00e9oduc, ainsi que d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments de l\u2019infrastructure de PERN, fonctionnent normalement, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019ol\u00e9oduc Droujba, dont le nom signifie\u00a0\u00ab\u00a0amiti\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0en russe, est l\u2019un des plus grands du monde. Il fournit du p\u00e9trole russe \u00e0 une grande partie de l\u2019Europe centrale, notamment l\u2019Allemagne, la Pologne, la Bi\u00e9lorussie, la Hongrie, la Slovaquie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et l\u2019Autriche. \u00ab\u00a0A ce stade, tous les services de PERN (techniques, op\u00e9rationnels, pompiers et protection de l\u2019environnement) prennent des mesures conform\u00e9ment aux algorithmes pr\u00e9vus pour ce type de situation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 PERN.          Un porte-parole de l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que d\u2019ol\u00e9oducs MERO a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait constat\u00e9 aucun changement dans les flux vers la R\u00e9publique tch\u00e8que. La raffinerie allemande de Schwedt, qui fournit 90 % du carburant de Berlin, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et le r\u00e9gulateur f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9seaux n\u2019\u00e9taient pas imm\u00e9diatement disponibles pour des commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur polonais de pipeline PERN d\u00e9clare qu\u2019une fuite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e sur l\u2019ol\u00e9oduc Druzh...","dateModified":"2022-10-12T07:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:32:29+00:00","articleBody":"     Les frappes de missiles effectu\u00e9es lundi et mardi par la Russie ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 tard mardi soir le ministre ukrainien de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 CNN. Les Russes \u00ab\u00a0se fichent de tous les accords et conventions internationaux\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, en expliquant aux soutiens de son pays que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0besoin\u00a0\u00bb de se prot\u00e9ger de ces frappes a\u00e9riennes.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont appel\u00e9 mardi les Ukrainiens \u00e0 ne pas utiliser leurs appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers afin de r\u00e9duire la consommation globale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alors que des millions d\u2019habitants sont confront\u00e9s \u00e0 des coupures de courant apr\u00e8s ces attaques russes contre le r\u00e9seau \u00e9lectrique, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe fin f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays en deux jou...","dateModified":"2022-10-12T06:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:22:00+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 de Russie (FSB) ont annonc\u00e9 mercredi avoir arr\u00eat\u00e9 huit personnes, dont cinq\u00a0Russes, suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque \u00e0 l\u2019explosif qui a touch\u00e9 samedi le pont de Crim\u00e9e.          Dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS, le FSB affirme que cette \u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par les renseignements militaires ukrainiens. Selon cette source, les explosifs ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s dans des \u00ab\u00a0rouleaux de film plastique\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en ao\u00fbt depuis le port d\u2019Odessa, en Ukraine, et ont ensuite transit\u00e9 par la Bulgarie, la G\u00e9orgie et l\u2019Arm\u00e9nie, avant d\u2019entrer en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes annoncent avoir arr\u00eat\u00e9 huit\u00a0personnes suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l...","dateModified":"2022-10-12T06:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T05:55:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u son premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne livr\u00e9 par l\u2019Allemagne, a annonc\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un tweet publi\u00e9 mardi soir. \u00ab\u00a0Une nouvelle \u00e8re de la d\u00e9fense a\u00e9rienne a commenc\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, s\u2019est enthousiasm\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a re\u00e7u son premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne livr\u00e9 par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-12T06:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T05:27:48+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur l\u2019utilisation des drones, fabriqu\u00e9s par l\u2019Iran, qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie le 10\u00a0octobre. Les services de renseignements expliquent que \u00ab\u00a060\u00a0% [des drones Shahed-136] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les airs\u00a0\u00bb.           Il y a une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste que la Russie ait obtenu un certain succ\u00e8s en attaquant avec plusieurs drones en m\u00eame temps. Malgr\u00e9 une autonomie annonc\u00e9e de 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres, le Shahed-136 n\u2019a qu\u2019une petite charge utile explosive. Il est peu probable qu\u2019il remplisse de mani\u00e8re satisfaisante la fonction de frappe en profondeur pour laquelle la Russie aspirait probablement \u00e0 l\u2019utiliser.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"60\u00a0% des drones Shahed-136 lanc\u00e9s par la Russie le 10\u00a0octobre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les airs, estime...","dateModified":"2022-10-12T11:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:20:07+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 la t\u00eate des troupes sur le terrain, ce militaire de 55\u00a0ans s\u2019est forg\u00e9 une image d\u2019homme brutal sur d\u2019autres th\u00e9\u00e2tres d\u2019intervention, de la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine ","dateModified":"2022-10-12T05:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:05:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par CNN sur la possibilit\u00e9 de rencontrer Vladimir Poutine au prochain sommet du G20 en Indon\u00e9sie en novembre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit n\u2019en avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0cela d\u00e9pend[ait]\u00a0\u00bb de ce dont son homologue russe souhaite parler. Si Vladimir Poutine voulait discuter de la lib\u00e9ration de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basketball f\u00e9minin emprisonn\u00e9e en Russie depuis f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0je le rencontrerai\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Joe Biden a en revanche affirm\u00e9 refuser \u00ab\u00a0de n\u00e9gocier quoi que ce soit avec la Russie sur le fait qu\u2019ils restent en Ukraine, gardent une partie de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Questionn\u00e9 sur la possibilit\u00e9 que Vladimir Poutine utilise l\u2019arme nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il le fera. Mais je pense que c\u2019est irresponsable de sa part d\u2019en parler.\u00a0\u00bb          Joe Biden a \u00e9galement affirm\u00e9, mardi, que Vladimir Poutine avait\u00a0sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance qu\u2019il rencontrerait en attaquant l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une personne rationnelle qui a clairement mal \u00e9valu\u00e9\u00a0\u00bb la situation, a expliqu\u00e9 le locataire de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Il pensait qu\u2019il allait \u00eatre accueilli \u00e0 bras ouverts (\u2026), et je pense qu\u2019il a fait une compl\u00e8te erreur de calcul\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden refuse \u00ab\u00a0de n\u00e9gocier quoi que ce soit\u00a0\u00bb avec les Russes \u00ab\u00a0sur le fait qu\u2019ils restent en...","dateModified":"2022-10-12T05:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:03:02+00:00","articleBody":"      Au lendemain de bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, Moscou a revendiqu\u00e9, mardi, de nouvelles frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb des infrastructures ukrainiennes. En r\u00e9union virtuelle avec le G7 dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 une aide pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0bouclier a\u00e9rien\u00a0\u00bb au-dessus de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 l\u2019Unesco \u00e0 expulser la Russie de ses rangs apr\u00e8s avoir dress\u00e9 a dress\u00e9 le bilan de quelque 540\u00a0\u00ab\u00a0objets du patrimoine culturel, institutions culturelles et \u00e9difices religieux\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Les membres du G7 ont condamn\u00e9 \u00ab\u00a0de la fa\u00e7on la plus v\u00e9h\u00e9mente possible\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0attaques aveugles contre des populations civiles innocentes\u00a0\u00bb qui sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, promettant de \u00ab\u00a0demander des comptes au pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.          Le G7 a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019une force commune avec Moscou, \u00ab\u00a0purement d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Minsk.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9, mardi, que son homologue russe, Vladimir Poutine, avait \u00ab\u00a0mal \u00e9valu\u00e9\u00a0\u00bb les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e \u00e0 occuper l\u2019Ukraine, bien qu\u2019il soit \u00ab\u00a0une personne rationnelle\u00a0\u00bb. Le locataire de la Maison Blanche s\u2019est montr\u00e9 r\u00e9ticent \u00e0 le rencontrer lors du prochain sommet du G20, en novembre en Indon\u00e9sie.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion de Donetsk, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9, mardi, avoir exhum\u00e9 les corps de 78\u00a0civils dans deux villes r\u00e9cemment reconquises par les forces ukrainiennes. Selon le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, certains corps pr\u00e9sentaient des marques de \u00ab\u00a0mort violente\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis m\u00e8nent une offensive tous azimuts pour convaincre le plus grand nombre de pays d\u2019adopter une r\u00e9solution en discussion aux Nations unies condamnant l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou.          La France a annonc\u00e9 l\u2019envoi de blind\u00e9s d\u2019infanterie et de chars Leclerc et un doublement de ses effectifs militaires en Roumanie, pour y renforcer la mission locale de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 12\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-12T05:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:01:11+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous tenir inform\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements du jour sur la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-12T05:05:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/6016/3290/1342/733/3/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/12/19-7">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’Autorité judiciaire a annoncé « la mise en accusation de soixante personnes » à Téhéran et de soixante-cinq autres dans la province de Hormozgan, arrêtées lors des « récentes émeutes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, plus de 100 manifestants considérés comme des « émeutiers » inculpés après quatre semaines de contestation      L’Autorité judiciaire a annoncé « la mise en accusation de soixante personnes » à Téhéran et de soixante-cinq autres dans la province de Hormozgan, arrêtées lors des « récentes émeutes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h46, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Autorité judiciaire a annoncé, mercredi 12 octobre, « la mise en accusation de soixante personnes » à Téhéran et de soixante-cinq autres dans la province de Hormozgan (sud), arrêtées lors des « récentes émeutes », a détaillé Mizan Online, le site de la justice iranienne, sans préciser les chefs d’inculpation.            Un mouvement de contestation secoue l’Iran depuis la mort le 16 septembre de Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans, décédée trois jours après son arrestation à Téhéran par la police des mœurs, qui lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire de la République islamique pour les femmes, en particulier le port du voile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, une défiance croissante entre la population et le régime                   Des dizaines de personnes tuées            Depuis sa mort, des dizaines de personnes, principalement des manifestants mais aussi des membres des forces de sécurité, ont été tuées lors de rassemblements qualifiés d’« émeutes » par les autorités, alors que des centaines d’autres ont été arrêtées dans plusieurs villes du pays.                 « Etant donné que les émeutiers [inculpés] ont joué un rôle central dans la formation de rassemblements illégaux, l’incendie et l’attaque contre certains lieux publics et privés, et ont semé la terreur parmi la population, le procureur a rapidement enquêté sur leurs cas », a affirmé le chef de la justice de Hormozgan, Mojtaba Ghahremani, cité par Mizan Online.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Golshifteh Farahani : « En Iran, j’ai détesté être une femme »                   Le 25 septembre, les médias iraniens avaient annoncé l’arrestation de quatre-vingt-huit manifestants à Hormozgan et près de 1 200 autres dont soixante femmes dans le nord du pays.            « Désormais, ceux qui attaquent la vie et les biens des gens, des policiers et des militaires et des installations urbaines, ou encouragent et incitent les gens à l’émeute seront traités de manière décisive et sans tolérance par le système judiciaire », a affirmé Ali Salehi, le procureur de Téhéran, cité mercredi par Mizan Online.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : « Les hommes protestent car ils savent aujourd’hui que leur propre liberté dépend de celle de la femme »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/en-iran-plus-de-cent-emeutiers-inculpes-par-l-autorite-judiciaire_6145490_3210.html"},"headline":"En Iran, plus de 100 manifestants consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00ab\u00a0\u00e9meutiers\u00a0\u00bb inculp\u00e9s apr\u00e8s quatre semaines de contestation","dateCreated":"2022-10-12T13:46:17+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:46:17+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:39:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 judiciaire a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mise en accusation de soixante personnes\u00a0\u00bb \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et de soixante-cinq autres dans la province de Hormozgan, arr\u00eat\u00e9es lors des \u00ab\u00a0r\u00e9centes \u00e9meutes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/debb6c1_5413468-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-8">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’ex-premier ministre australien Kevin Rudd considère, dans une tribune au « Monde », que le troisième mandat de Xi Jinping pourrait être l’occasion de stabiliser les relations entre Pékin et les capitales européennes et américaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Chine         « La Chine a plusieurs raisons concrètes de vouloir améliorer ses relations avec les Etats-Unis et l’Europe »   Tribune        Kevin Rudd  Ancien premier ministre australien        L’ex-premier ministre australien Kevin Rudd considère, dans une tribune au « Monde », que le troisième mandat de Xi Jinping pourrait être l’occasion de stabiliser les relations entre Pékin et les capitales européennes et américaine.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Début octobre, lors de l’inauguration du nouveau Center for China Analysis de l’Asia Society, Henry Kissinger expliquait dans son discours que les conséquences diplomatiques et politiques de la catastrophique guerre russe en Ukraine pourraient pousser Pékin à chercher temporairement à stabiliser ses relations avec les Etats-Unis et l’Occident. Ce réchauffement pourrait se faire sentir peu après la tenue du 20e congrès du Parti communiste chinois, le 16 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un congrès du Parti communiste chinois sous l’emprise de Xi Jinping                 Les efforts de la Chine pour stabiliser (sans toutefois normaliser) ses relations avec les Etats-Unis se manifesteront peut-être dès la rencontre tant attendue entre les présidents Joe Biden et Xi Jinping lors du sommet du G20 de Bali, en novembre. La guerre en Ukraine se révèle bien pire pour la Russie que ce que la Chine craignait il y a encore un mois. Et Pékin a bien conscience que son soutien diplomatique tacite et son appui économique continu à la Russie nuisent à sa position sur la scène mondiale.          Aujourd’hui, Pékin a plusieurs raisons concrètes de vouloir améliorer ses relations avec les Etats-Unis et l’Europe. Son économie intérieure se heurte à des difficultés sans précédent depuis des décennies – du fait du virage marxiste de la politique économique, de vents démographiques contraires et du confinement de plusieurs grandes villes au nom de la stratégie zéro Covid. Au vu de ces difficultés, le gouvernement chinois mise sur les échanges, les investissements et les flux de capitaux pour maintenir la croissance. Et l’Europe est son plus grand partenaire commercial, suivie des Etats-Unis.          Offensive de charme          Les relations diplomatiques entre l’Union européenne (UE) et la Chine ont été violemment ébranlées par la proximité de Pékin avec Moscou, Pékin refusant de condamner politiquement l’invasion de l’Ukraine et la violation manifeste de la charte des Nations unies par la Russie. Ce refus exacerbe les tensions politiques entre Européens et Chinois. Pour mémoire, en 2021, après que l’Europe a condamné les violations des droits humains commises à Hongkong et au Xinjiang, les Chinois ont déployé des sanctions contre plusieurs responsables européens. Ces crispations ont torpillé l’accord global sur les investissements entre l’UE et la Chine. A cela s’ajoutent les mesures coercitives chinoises en réaction à la politique lituanienne envers Taïwan et l’essor de la diplomatie agressive chinoise du « loup guerrier ». En conséquence, la vision que les Européens se font de la Chine s’est fortement assombrie ces dernières années.        Il vous reste 64.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/la-chine-a-plusieurs-raisons-concretes-de-vouloir-ameliorer-ses-relations-avec-les-etats-unis-et-l-europe_6145487_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine a plusieurs raisons concr\u00e8tes de vouloir am\u00e9liorer ses relations avec les Etats-Unis et l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T13:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-12T13:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Australie","Europe","Union europ\u00e9enne","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019ex-premier ministre australien Kevin Rudd consid\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le troisi\u00e8me mandat de Xi Jinping pourrait \u00eatre l\u2019occasion de stabiliser les relations entre P\u00e9kin et les capitales europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Kevin Rudd","description":"Ancien premier ministre australien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/5481/2740/1342/671/60/0/85c0c85_5392312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-9">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Précarité, démarches administratives longues et études interrompues… Une enquête du site Lighthouse Reports révèle le traitement à géométrie variable pour les réfugiés de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Diaspora             Guerre en Ukraine : les étudiants africains, grands oubliés de la politique d’accueil européenne      Précarité, démarches administratives longues et études interrompues… Une enquête du site Lighthouse Reports révèle le traitement à géométrie variable pour les réfugiés de la guerre.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Nissia, étudiante algérienne et réfugiée du conflit en Ukraine, montre sa carte de résidente ukrainienne. A Paris, le 2 juin 2022.  CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »               Huit mois après le début de la guerre, la vie des étudiants africains ayant fui les bombes en Ukraine s’écrit toujours en pointillé. « Je ne pensais pas que ce serait si difficile », souffle Manafatima Compaoré. Quand la guerre a éclaté, l’étudiante comorienne de 25 ans poursuivait une deuxième année en commerce international à Kiev. Une fois la frontière polonaise franchie, la France s’est imposée à elle comme un point de chute évident pour continuer ses études. Mais sa maîtrise de la langue ne lui a pas suffi pour intégrer une université. Manafatima Compaoré a reçu, il y a quelques jours, une troisième lettre de refus. Cette fois, de l’université Sorbonne-Paris-Nord, qui invoque une « capacité d’accueil atteinte ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation                 Eparpillés à travers l’Europe, les milliers d’étudiants africains réfugiés d’Ukraine – leur nombre est difficile à estimer – demeurent l’angle mort de la politique d’accueil des Etats européens. Précarité, démarches administratives longues et ardues, impossible poursuite des études… L’enquête de la plate-forme de recherche européenne Lighthouse Reports, en collaboration avec Le Monde, Der Spiegel, The Independent et De Groene Amsterdammer, révèle le traitement à géométrie variable appliqué à ces étudiants dont la trajectoire a basculé avec la guerre.          Avant le 24 février, l’Ukraine accueillait 76 000 étudiants venus d’Afrique et d’Asie du Sud-Est. Comme pour les autres réfugiés ukrainiens, leur destin en Europe s’est joué en quelques heures, aux premiers jours du conflit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le difficile exode des étudiants africains                 Âpres discussions          Au sein du Conseil européen, les discussions sur leur sort administratif font alors l’objet d’âpres discussions entre Etats membres. Fallait-il, ou non, de même que pour les réfugiés ukrainiens, accorder aux ressortissants des pays tiers une protection temporaire ? Ce dispositif exceptionnel, déclenché le 4 mars, octroie aux réfugiés le droit de travailler et de percevoir des aides sociales dans leur pays d’accueil.          Dans une première mouture, la directive y inclut les ressortissants titulaires d’un titre de résidence permanent, quelle que soit leur origine. Mais le texte est ensuite modifié : seuls ceux qui ne peuvent pas retourner dans leur pays dans des conditions « sûres et durables » sont concernés. Une décision politique. Selon un câble diplomatique allemand consulté par Le Monde, la Pologne, l’Autriche et, dans une moindre mesure, la Slovaquie se sont fermement opposées à une extension de la protection aux ressortissants de pays tiers.        Il vous reste 68.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/12/ukraine-les-etudiants-africains-grands-oublies-de-la-politique-d-accueil-europeenne_6145484_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00e9tudiants africains, grands oubli\u00e9s de la politique d\u2019accueil europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-10-12T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:03:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Diaspora"],"keywords":["Diaspora","Guin\u00e9e","C\u00f4te d'Ivoire","Alg\u00e9rie","Cameroun","Comores","Guerre en Ukraine","Monde","Le Monde Afrique","Ukraine","Europe","International"],"description":"Pr\u00e9carit\u00e9, d\u00e9marches administratives longues et \u00e9tudes interrompues\u2026 Une enqu\u00eate du site Lighthouse Reports r\u00e9v\u00e8le le traitement \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable pour les r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/466/0/5472/2736/1342/671/60/0/5ae11dc_1665501906014-2022-06-02-lemonde-cha-gonzalez-1853.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diaspora","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-diaspora/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-10">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Achevé la veille de l’invasion russe et présenté au Festival de Cannes, le premier film de Maksym Nakonechnyi est devenu un symbole du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Butterfly Vision » : les traces indélébiles de la guerre en Ukraine      Achevé la veille de l’invasion russe et présenté au Festival de Cannes, le premier film de Maksym Nakonechnyi est devenu un symbole du conflit.          Par Véronique Cauhapé         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lilia (Rita Burkovska) dans « Butterfly Vision », de Maksym Nakonechnyi.  NOUR FILMS                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Le premier long-métrage de l’Ukrainien Maksym Nakonechnyi, 31 ans, fut achevé fin février, la veille de l’invasion de son pays par l’armée russe. Trois mois plus tard, Butterfly Vision était présenté à Cannes dans la catégorie Un certain regard. Et ce, quelques jours après la cérémonie d’ouverture durant laquelle le président ukrainien Volodymyr Zelensky était apparu sur le grand écran du Palais des festivals, délivrant un discours qui avait longuement évoqué l’importance du cinéma, de son rôle et de son regard porté sur l’histoire. « Il nous faut un nouveau Chaplin qui prouvera que le cinéma n’est pas muet », avait-il souligné. Difficile, au moment de sa sortie en salle, d’extraire le film de Maksym Nakonechnyi de ce contexte dont il est devenu l’un des symboles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Ukrainiens dénoncent l’ombre russe sur le Festival de Cannes                 Depuis son commencement en avril 2014 dans le Donbass, la guerre n’a cessé d’occuper ce réalisateur. En 2018, il est monteur sur le documentaire d’Iryna Tsilyk, The Earth is Blue as an Orange, sur les femmes ukrainiennes engagées dans le combat. Les témoignages recueillis dans le film créent le déclic, inspirent l’idée d’un long-métrage. C’est ainsi que Butterfly Vision retrace la libération et le retour à Kiev d’une soldate, après une captivité de deux mois dans les prisons du Donbass. Un récit brûlant qui s’attelle à l’étude minutieuse du traumatisme et, par-delà, révèle toute la complexité d’un pays, sans rien passer sous silence.          Réel étudié au scalpel          Par le témoignage qu’il apporte, le propos qu’il échafaude, les personnages qu’il met en scène (élaborés à partir d’un long travail documentaire), Butterfly Vision nous précipite au cœur du politique. Le réel y est étudié au scalpel, restitué de manière quasi clinique, mais sans la froideur inhérente qui, la plupart du temps, tient le spectateur à distance et les émotions en respect. Ces dernières, au contraire, se manifestent ici à plusieurs endroits. Dans le langage des corps, la palette chromatique et la texture du film, les divers éléments visuels mis en œuvre à l’image, ainsi que dans la troublante et saisissante interprétation de Rita Burkovska dans le rôle principal : Lilia, alias Papillon, spécialisée dans la reconnaissance aérienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maksym Nakonechnyi, voix de l’Ukraine au Festival de Cannes                 On la découvre au milieu d’un pont où doit avoir lieu son échange contre des soldats russes ; puis en jeep et à bord de l’avion affrété par le ministère de la défense jusqu’à son arrivée à l’aéroport de Kiev où l’attendent ses proches, sa famille et les télévisions. Les journalistes rappellent le parcours de cette jeune soldate, des messages et émojis provenant des réseaux s’incrustent sur l’écran, Lilia monte dans la voiture qui doit l’emmener dans un établissement hospitalier. Par la vitre ouverte, elle regarde les façades de la ville défiler. Ces premières séquences nous sont rapportées à la façon d’un reportage, caméra portée, mise au point imparfaite, saut d’image. Chaque étape de la libération est traitée comme un fait d’actualité.        Il vous reste 38.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/12/butterfly-vision-les-traces-indelebiles-de-la-guerre-en-ukraine_6145481_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Butterfly Vision\u00a0\u00bb\u00a0: les traces ind\u00e9l\u00e9biles de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-12T12:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-12T12:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-12T12:30:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Achev\u00e9 la veille de l\u2019invasion russe et pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes, le premier film de Maksym Nakonechnyi est devenu un symbole du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/40/0/1998/999/1342/671/60/0/6c587b3_1665391032312-butterfly-vision-photo-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-11">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avec l’aide des Etats-Unis et de la France, les deux pays se sont accordés sur une délimitation de leurs zones de contrôle respectives en Méditerranée orientale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Proche-Orient             Les enjeux de l’accord historique entre Israël et le Liban, qui délimite leur contrôle d’eaux riches en ressources gazières      Avec l’aide des Etats-Unis et de la France, les deux pays se sont accordés sur une délimitation de leurs zones de contrôle respectives en Méditerranée orientale.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant) et Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un navire de la marine patrouille en Méditerranée, au large de Rosh Hanikra, en Israël, à la frontière du Liban, le 7 octobre 2022.  JALAA MAREY / AFP               Israël et le Liban ont fini par conclure un projet d’accord capital, visant à délimiter leurs zones de contrôle respectives dans les eaux riches en ressources gazières de la Méditerranée orientale. Ce texte, élaboré avec l’aide d’un médiateur américain, Amos Hochstein, pour deux pays qui demeurent en état de guerre, a été accueilli avec optimisme, mardi 11 octobre. Le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, a salué un accord « historique, qui va renforcer la sécurité d’Israël, injecter des milliards dans l’économie, et assurer la stabilité de notre frontière nord ». Plus mesuré, le président libanais, Michel Aoun, a salué un texte qui « répond aux exigences du Liban et préserve son droit à ses richesses naturelles », disant espérer que l’accord serait « annoncé au plus tôt ».          Selon les termes de l’accord, le gisement offshore de Karish échoie pleinement à Israël tandis que les réserves de Cana, situées plus au nord-est, reviennent pour l’essentiel au Liban. Bien que limité au tracé maritime, ce texte serait l’amorce d’un tournant dans les relations entre les deux pays. « C’est la première fois qu’on signe un accord sur une frontière qui a des retombées économiques pour les deux pays, et apporte à la fois sécurité et stabilité économique, commente Elias Bou Saab, le vice-président du Parlement et principal négociateur libanais. Dès qu’il sera acté, nous aurons une frontière bien plus pacifiée. Ce pourrait être un “game changer” pour la région et pour la délimitation future de la frontière terrestre », qui fait toujours l’objet d’un contentieux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz, outil de la diplomatie israélienne                 Après plus d’une décennie de négociations infructueuses, émaillées de tensions, des intérêts communs ont prévalu. Face à la guerre en Ukraine, le prix du gaz explose et l’Europe cherche de nouveaux approvisionnements. Pour le gouvernement de M. Lapid, Israël a un intérêt sécuritaire à ce que le Liban, en faillite, bénéficie à terme de ces revenus, et dépende moins de ses importations de pétrole iranien. Il souhaite aussi exploiter immédiatement ses propres ressources. L’opérateur du site de Karish, situé dans la zone qui reviendrait à Israël, a fait savoir qu’il pourrait lancer l’exploitation dès les prochaines semaines.          « Avancée historique »          Les considérations politiques sont aussi au cœur des calculs de part et d’autre de la frontière. M. Lapid est un premier ministre de transition, au pouvoir depuis l’été. Avec cet accord, il fait valoir un succès, bien réel, à trois semaines des élections législatives israéliennes, prévues le 1er novembre. Son prédécesseur, Benyamin Nétanyahou, l’accuse déjà de se rendre coupable d’« une capitulation historique » face à la pression du Hezbollah. Il estime que le mouvement chiite libanais se trouverait encouragé, à l’avenir, à se montrer plus agressif sur d’autres fronts et laisse entendre qu’il enterrera l’accord, s’il revient au pouvoir en novembre.        Il vous reste 66.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/accord-historique-entre-israel-et-le-liban-sur-un-partage-de-leurs-eaux-riches-en-gaz_6145476_3210.html"},"headline":"Les enjeux de l\u2019accord historique entre Isra\u00ebl et le Liban, qui d\u00e9limite leur contr\u00f4le d\u2019eaux riches en ressources gazi\u00e8res","dateCreated":"2022-10-12T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-12T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:33:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Liban","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient"],"description":"Avec l\u2019aide des Etats-Unis et de la France, les deux pays se sont accord\u00e9s sur une d\u00e9limitation de leurs zones de contr\u00f4le respectives en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/539/0/6180/3090/1342/671/60/0/3182b11_1665554702243-154315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-12">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Emprisonné depuis mai 2020, il a été condamné en appel en février 2022 à cinq ans de prison ferme pour « agression sexuelle » contre un militant LGBT+, des faits qu’il conteste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, l’ONU juge « arbitraire » la détention du journaliste Soulaimane Raissouni      Emprisonné depuis mai 2020, il a été condamné en appel en février 2022 à cinq ans de prison ferme pour « agression sexuelle » contre un militant LGBT+, des faits qu’il conteste.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation pour la libération du journaliste marocain Soulaimane Raissouni, le 10 juillet 2021, dans la capitale Rabat.  FADEL SENNA / AFP                 La détention du journaliste marocain Soulaimane Raissouni est « arbitraire » et il doit être libéré « immédiatement », a jugé un groupe de travail de l’ONU dans un avis consulté mardi 11 octobre par l’AFP. Emprisonné depuis mai 2020, M. Raissouni a été condamné en appel en février 2022 à cinq ans de prison ferme pour « agression sexuelle » contre un jeune militant LGBT+, des faits qu’il conteste.            Cet ancien rédacteur en chef du journal arabophone Akhbar Al Yaoum affirme avoir été poursuivi « à cause de ses opinions ». Ses soutiens ont dénoncé un « procès politique ». A la suite de l’examen de son cas, le groupe de travail de l’ONU sur la détention arbitraire a conclu que « les violations du droit à un procès équitable sont d’une gravité telle qu’elles rendent la détention de M. Raissouni arbitraire ».            « Vive inquiétude »            Le groupe « estime que la mesure appropriée consiste à libérer immédiatement » le journaliste et « exprime sa vive inquiétude quant à son bien-être physique et psychologique », d’après un avis transmis à l’AFP par le comité de soutien de M. Raissouni.                 Le journaliste marocain avait entrepris une grève de la faim d’avril à août 2021, lui laissant « de nombreuses séquelles », selon les experts onusiens. Il n’a pas assisté à la plus grande partie de son procès en première instance – entre février et juillet 2021 – en raison de cette grève de la faim de 122 jours.                              Lire aussi   Maroc : accusé d’agression sexuelle, le journaliste Soulaimane Raissouni clame son innocence                   Il avait été arrêté deux jours après la publication d’un éditorial dans lequel il reprochait aux autorités leur excès de zèle dans l’application de la législation sur l’état d’urgence pendant la pandémie de Covid-19. Selon le groupe de travail de l’ONU, l’éditorial en question « relève de la liberté d’expression ». M. Raissouni « est détenu pour avoir exercé pacifiquement ce droit ». Pour les autorités marocaines, en revanche, les poursuites « n’ont rien à voir avec son travail journalistique ».            Deux autres journalistes marocains, Omar Radi et Taoufik Bouachrine, ont également été condamnés à de lourdes peines de prison ferme pour des agressions sexuelles qu’ils nient. M. Radi, dont le procès en appel est en cours, est également accusé d’« espionnage ». Le Maroc occupe la 136e place sur 180 pays dans le classement mondial de la liberté de la presse établi par Reporters sans frontières (RSF).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/12/maroc-l-onu-juge-arbitraire-la-detention-du-journaliste-soulaimane-raissouni_6145467_3212.html"},"headline":"Au Maroc, l\u2019ONU juge \u00ab\u00a0arbitraire\u00a0\u00bb la d\u00e9tention du journaliste Soulaimane Raissouni","dateCreated":"2022-10-12T11:26:25+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:26:25+02:00","dateModified":"2022-10-12T12:00:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Emprisonn\u00e9 depuis mai\u00a02020, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel en f\u00e9vrier\u00a02022 \u00e0 cinq ans de prison ferme pour \u00ab\u00a0agression sexuelle\u00a0\u00bb contre un militant LGBT+, des faits qu\u2019il conteste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/98/0/1024/512/1342/671/60/0/95a7d84_1665566282725-000-9ek7ed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-13">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La présence d’hydrocarbures au large des côtes n’est pas encore prouvée. Son éventuelle exploitation n’interviendrait que dans plusieurs années.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Liban             Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions      La présence d’hydrocarbures au large des côtes n’est pas encore prouvée. Son éventuelle exploitation n’interviendrait que dans plusieurs années.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un navire FPSO (Floating production storage and offloading) d’Energean dans le champ de Karish, un champ de gaz offshore en Méditerranée revendiqué par Israël et en partie par le Liban,  le 20 septembre 2022.  ENERGEAN/AFP               La perspective d’un accord entre le Liban et Israël sur le partage des eaux contestées en Méditerranée renfermant des gisements d’hydrocarbures offshore attise les convoitises. La version finale du texte présentée par l’émissaire américain Amos Hochstein a suscité, mardi 11 octobre, des réactions enthousiastes dans les deux pays. Israël se prépare déjà à lancer la production dans le gisement gazier offshore de Karish, qui lui reviendra une fois l’accord signé. Le miracle gazier n’est en revanche pas pour demain pour le Liban, qui cherche pourtant désespérément à sortir de la pire crise économique de son histoire.          « Cet accord, une fois signé, sera un pas dans la bonne direction, mais il ne signifiera aucunement que le Liban est devenu un pays gazier ou pétrolier. Le Liban va devoir attendre longtemps », souligne Marc Ayoub, chercheur associé à l’Institut Issam Fares de l’Université américaine de Beyrouth. L’inclusion du champ de Cana dans la Zone économique exclusive (ZEE) du Liban, conformément aux termes de l’accord, ne préjuge en rien de la découverte de ressources en hydrocarbures. Aucun forage n’a encore été réalisé sur ce gisement par le consortium chargé de l’exploration et de l’exploitation dans la zone libanaise, regroupant le français TotalEnergies, l’Italien ENI et le gouvernement libanais, qui a récupéré les parts du russe Novartek, lequel a souhaité se désengager du consortium.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban espère pouvoir importer du gaz après un accord régional                 « Le consortium devrait revenir effectuer ses premiers forages sur le champ de Cana en 2023, certainement à la fin de l’été ou à l’automne, précise l’expert Marc Ayoub. Des analyses seront ensuite effectuées à Paris. On saura alors seulement si une exploitation commerciale du champ de Cana est possible. » Les opérations de développement du champ pourront alors commencer. « Il faut compter au minimum de quatre à six ans pour produire du gaz, s’il y en a », précise M. Ayoub, à supposer qu’aucun retard ne soit pris par les autorités libanaises, accusées par une grande partie de la population de mauvaise gestion et de corruption.          Exploitation politique          Tandis qu’Israël, Chypre et l’Egypte ont commencé depuis plusieurs années à découvrir d’importants réservoirs en Méditerranée, le Liban n’a toujours pas annoncé avoir trouvé de réserves effectives de gaz naturel, plus d’une décennie après avoir adopté le tracé de sa ZEE. Un puits foré par le consortium réuni autour de TotalEnergies au large du centre du Liban en 2020 n’a révélé que des traces de gaz mais aucune réserve commercialement viable.        Il vous reste 48.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/au-liban-le-gaz-nourrit-espoirs-et-illusions_6145466_3210.html"},"headline":"Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions","dateCreated":"2022-10-12T11:25:13+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:25:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"La pr\u00e9sence d\u2019hydrocarbures au large des c\u00f4tes n\u2019est pas encore prouv\u00e9e. Son \u00e9ventuelle exploitation n\u2019interviendrait que dans plusieurs ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/89/0/2844/1422/1342/671/60/0/3a99b38_1665566211639-163714.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-14">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’Etat hébreu, qui a amorcé un rapprochement avec ses voisins arabes par le biais de ses exportations, promet aussi de fournir aux Européens l’équivalent de 10 % des livraisons assurées par la Russie avant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël             Le gaz, outil de la diplomatie israélienne      L’Etat hébreu, qui a amorcé un rapprochement avec ses voisins arabes par le biais de ses exportations, promet aussi de fournir aux Européens l’équivalent de 10 % des livraisons assurées par la Russie avant la guerre.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, lors de la réunion hebdomadaire du cabinet à Jérusalem, le 2 octobre 2022.  MAYA ALLERUZZO / AFP               L’accord gazier amorcé, mardi 11 octobre, avec le Liban, promet de renforcer la sécurité énergétique d’Israël, modeste producteur, qui a commencé à exploiter ses gisements en 2004. Ces ressources contribuent largement à sa production d’électricité, et à faire tourner ses usines de dessalinisation de l’eau, gourmandes en énergie. Mais l’accord aiguise aussi ses ambitions exportatrices.          L’Etat hébreu promet de livrer du gaz à l’Europe, alors que la guerre en Ukraine fait grimper les prix mondiaux. De ce point de vue, le texte de l’accord conclu avec le Liban sur les frontières maritimes a pour principal mérite de reconnaître la pleine souveraineté israélienne sur le champ de Karish, petite réserve estimée à 1,75 trillion de mètres cubes. Son exploitation pourrait commencer sous quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et le Liban, l’enjeu de la frontière maritime                 « Stratégiquement, cet accord est une erreur : il récompense le Hezbollah, qui pourra considérer à l’avenir qu’Israël peut plier face à ses menaces de guerre », condamne Yaakov Amidror, qui dirigea le conseil national de sécurité durant de précédentes négociations sur la frontière maritime avec le Liban, au début des années 2010, et qui juge le tracé fixé mardi trop favorable à Beyrouth. « Mais c’est un bon accord en termes économiques, reconnaît-il, comme pour nos relations avec les Etats-Unis », médiateur dans les discussions entre les deux pays.          Contribuer aux efforts occidentaux          En septembre, à Berlin, le premier ministre Yaïr Lapid l’avait promis : « Nous ferons partie des efforts pour remplacer le gaz russe en Europe. » Alors qu’Israël refuse d’apporter un soutien militaire à l’Ukraine, M. Lapid entend contribuer aux efforts occidentaux, en fournissant à terme à l’Europe 10 % de ce que Moscou lui livrait avant guerre, soit 15,5 milliards de mètres cubes. Ce compte paraît très ambitieux.          Israël dispose de 0,3 % des réserves mondiales et produit à peine quelque 20 milliards de mètres cubes par an. Il en exporte une dizaine, depuis le vaste champ de Léviathan. Le plus ancien champ de Tamar, quant à lui, fournit pour l’essentiel sa consommation intérieure.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban espère pouvoir importer du gaz après un accord régional                 Ces exportations sont avant tout régionales. Israël use de son gaz pour affermir ses liens avec deux Etats arabes, l’Egypte et la Jordanie, avec lesquels il a signé des traités de paix en 1979 et 1994. En 2020, l’Etat hébreu leur a ouvert les vannes de Léviathan. Cet accord a suscité de vives critiques en Jordanie, dont 80 % de l’électricité est produite par du gaz israélien. Quant à l’Egypte, elle a signé en juin une lettre d’intention avec Israël et l’Union européenne, afin de liquéfier du gaz sur son territoire et l’acheminer par bateau vers l’Europe. Encore une fois, ces capacités sont limitées.        Il vous reste 13.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/le-gaz-outil-de-la-diplomatie-israelienne_6145464_3210.html"},"headline":"Le gaz, outil de la diplomatie isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-10-12T11:20:39+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:20:39+02:00","dateModified":"2022-10-12T11:20:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu, qui a amorc\u00e9 un rapprochement avec ses voisins arabes par le biais de ses exportations, promet aussi de fournir aux Europ\u00e9ens l\u2019\u00e9quivalent de 10\u00a0% des livraisons assur\u00e9es par la Russie avant la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/699/0/8391/4195/1342/671/60/0/b4f7d27_1665565883213-134472.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-15">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherché refuge dans l’ouest du pays, à son tour frappés par les bombardements.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés venus dans la ville de Lviv   Par Emmanuel Grynszpan (Lviv, Khorosno (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 15h21     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageVenus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherché refuge dans l’ouest du pays, à son tour frappés par les bombardements.                Natacha tressaille en entendant la violente explosion. « Ça y est, ça recommence, comme hier ! », soupire-t-elle. Son fils âgé de 6 ans court se presser contre elle et prononce doucement : « Maman, j’ai peur. » « Le courant est coupé ! », crie quelqu’un à la ronde. Il est 11 heures, mardi 11 octobre, à Leo States, un centre d’accueil privé pour Ukrainiens déplacés par la guerre, situé à Khorosno, à 20 kilomètres au sud de Lviv. Natacha, 41 ans, cherche sa fille des yeux sur le terrain de jeux pour enfants entouré de modules d’habitation. « La guerre nous rattrape, et je ne sais pas comment nous allons passer l’hiver », poursuit cette petite femme blonde venue de Konstantinovka, dans l’oblast de Donetsk. Deux autres explosions retentissent à quelques secondes d’intervalle, plus lointaines.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation                                     Le camp de déplacés de l’ONG « Leo States », aux abords de Khorosno, près de Lviv, le 10 octobre 2022.   LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Des salves de missiles russes frappent pour la seconde journée consécutive l’infrastructure électrique de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, provoquant à chaque fois des coupures de courant de plusieurs heures, avec des conséquences en cascade : plus de chauffage, ni d’eau potable, ni de communications mobiles. Le spectre d’une destruction complète du réseau électrique par l’envahisseur russe pendant l’hiver hante les esprits. Dans la journée, le chef de l’administration militaire régionale, Maksym Kozytsky, annoncera que deux sous-stations électriques ont été « anéanties ». Il faudra « des mois » pour réparer les dégâts, or il ne reste que quelques semaines pour préparer la période de chauffage collectif, selon Andri Sadovy, le maire de Lviv.          « Nous n’avons pas d’autre solution que l’électricité pour le chauffage des modules d’habitation », explique Stanislav Lutskovych, 38 ans, fondateur de l’organisation caritative Leo States, créée peu après l’invasion russe. Cet entrepreneur dans les nouvelles technologies, bien connu en Ukraine, a jeté toutes ses forces dans l’aide aux réfugiés après avoir lui-même été chassé par la guerre de son domicile de Tchernihiv, dans le Nord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le moral inaltérable des habitants soumis à un déluge de feu                 Le centre d’accueil de Khorosno compte trente et une habitations modulaires en forme de containers. Chacun des modules héberge quatre personnes dans 14,5 mètres carrés et comporte une salle d’eau. « Nous avons envisagé de les équiper de panneaux solaires, mais ils coûtent 10 000 euros à l’unité, soit presque autant que les modules », explique l’homme d’affaires à la silhouette élancée et au caractère un peu mélancolique. Le trentenaire finance deux centres d’accueil sur ses propres fonds et avec l’aide de fondations privées, sans aide du gouvernement ou des collectivités territoriales. « En principe, Leo States a droit à une fourniture d’électricité gratuite, puisque nous aidons des déplacés intérieurs. Mais dans les faits, la bureaucratie bloque. Je n’ai pas pu trouver de terrain jusqu’à ce qu’un ami me prête le sien. » Niché sur le flanc sud d’une petite colline dominant le village de Khorosno, le camp pourrait accueillir jusqu’à cent modules d’habitation. « Si nous obtenons les financements », précise M. Lutskovych.        Il vous reste 58.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/pres-de-lviv-les-frappes-de-missiles-russes-annoncent-un-hiver-terrible-pour-les-refugies_6145462_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s venus dans la ville de Lviv","dateCreated":"2022-10-12T11:15:43+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:15:43+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:21:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9s par les bombardements.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lviv, Khorosno (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/77a6d8d_1665553529149-lgeai-camp-deplaces-11-10-29.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-16">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La Prix Nobel de la paix, âgée de 77 ans, a été reconnue coupable d’avoir accepté 550 000 dollars de pots-de-vin d’un homme d’affaires local, Maung Weik. Déjà condamnée pour d’autres motifs, elle risque en tout plus de cent vingt ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Birmanie             En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamnée à six ans de prison supplémentaires pour corruption      La Prix Nobel de la paix, âgée de 77 ans, a été reconnue coupable d’avoir accepté 550 000 dollars de pots-de-vin d’un homme d’affaires local, Maung Weik. Déjà condamnée pour d’autres motifs, elle risque en tout plus de cent vingt ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 13h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Aung San Suu Kyi, le 1er février 2016.  YE AUNG THU / AFP                 La junte birmane continue de charger Aung San Suu Kyi. L’ancienne dirigeante, renversée par le coup d’Etat de février 2021, a été condamnée, mercredi 12 octobre, à six ans de prison supplémentaires, pour corruption, dans un procès-fleuve dénoncé comme politique par la communauté internationale.            La Prix Nobel de la paix 1991, âgée de 77 ans, a été condamnée à « deux peines de prison de trois ans » qui ont été confondues, a précisé à l’Agence France-Presse une source proche du dossier, ce qui signifie qu’elle doit passer trois années derrière les barreaux pour ces deux affaires. Aung San Suu Kyi « est en bonne santé. Ses avocats vont faire appel, comme pour les autres affaires », a précisé cette source.                 Elle a été reconnue coupable d’avoir accepté des pots-de-vin d’un homme d’affaires local, Maung Weik. Une chaîne d’Etat a diffusé l’an dernier une vidéo d’aveu du businessman confessant qu’il avait donné 550 000 dollars (566 314 euros) sur plusieurs années à Aung San Suu Kyi. Il a distribué de l’argent à des responsables de son parti, la Ligue nationale pour la démocratie, pour faire prospérer ses affaires, a-t-il expliqué.            Risque cent vingt ans de prison            Arrêtée au moment du putsch, qui a mis fin à une décennie de transition démocratique en Birmanie, la dirigeante déchue a été placée à l’isolement dans une prison de Naypyidaw à la fin de juin, d’où son procès, débuté il y a plus d’un an, se poursuit à huis clos.            Elle avait déjà été condamnée à vingt-trois années d’emprisonnement pour différents motifs, dont la fraude électorale et la corruption. Elle risque en tout plus de cent vingt ans derrière les barreaux. Aung San Suu Kyi, qui clame son innocence, est également accusée dans cinq autres affaires de corruption, ce qui pourrait alourdir son total d’années d’emprisonnement.             

<article-nb="2022/10/12/19-17">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Un escadron de chars Leclerc sera déployé en Roumanie et de nouveaux moyens seront aussi envoyés en Estonie et en Lituanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La France renforce son dispositif militaire sur le flanc est de l’Europe      Un escadron de chars Leclerc sera déployé en Roumanie et de nouveaux moyens seront aussi envoyés en Estonie et en Lituanie.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un Rafale français, à Mont-de-Marsan, le 6 octobre 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Au lendemain de la relance, par la Russie, d’intenses bombardements sur toute l’Ukraine, notamment sur des cibles civiles, la France a décidé de renforcer sa présence militaire sur le flanc est de l’Europe en y envoyant un nouveau contingent d’hommes et d’équipements, dont des chars Leclerc. Cet effort concerne la Roumanie, l’Estonie, et la Lituanie.          L’annonce a été faite par le ministre des armées, Sébastien Lecornu, lors d’une audition devant la commission de la défense du Sénat, mardi 11 octobre. « Au regard de la situation sur le flanc oriental de l’OTAN, au regard de la violence des combats en Ukraine, dans cette guerre menée par la Fédération de Russie, le président de la République [Emmanuel Macron] a décidé de rehausser notre posture défensive », a-t-il déclaré.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation                 L’effort le plus significatif concerne la Roumanie, où la France avait envoyé 500 soldats dès le début de la guerre, puis une centaine d’aviateurs en mai pour s’occuper d’un système de défense antimissiles de moyenne portée, le Mamba, déployé sur les rives de la mer Noire, non loin de l’île des Serpents. Paris a décidé, lundi, d’ajouter à cette mission baptisée « Aigle » une compagnie renforcée de véhicules blindés de combat d’infanterie (VBCI) ainsi qu’un escadron de chars Leclerc. Cela devrait correspondre à une douzaine de chars, autant de véhicules blindés de combat d’infanterie et 200 hommes de plus environ.          En Roumanie, la France a le titre de « nation-cadre » de l’OTAN. C’est-à-dire qu’elle coordonne les entraînements et les opérations avec les autres pays alliés, principalement la Belgique et les Pays-Bas, qui ont des soldats sur place en rotation, ainsi qu’avec les Américains, qui ont une très grosse base située à Constanta, près de l’embouchure du Danube, avec près de 3 000 hommes. Les Français sont, eux, principalement installés à Cincu, une ville du centre de la Roumanie, où une petite base militaire a été agrandie à la hâte au printemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine réclame un bouclier aérien aux Occidentaux pour protéger la population contre les missiles et les drones russes                 Police du ciel          La France a aussi décidé de renforcer ses effectifs en Estonie, où elle projette régulièrement des soldats depuis 2017, dans le cadre d’une mission baptisée « Lynx ». Cet effort passera par l’envoi d’une compagnie d’infanterie légère renforcée, à partir de 2023. Soit 120 militaires, dotés de Griffon, des véhicules blindés multirôles. Ils viendront s’ajouter aux 350 Français déjà déployés dans le pays, dont une centaine d’aviateurs avec quatre Mirage 2000 qui contribuent à la police du ciel estonienne. En Estonie, l’armée française travaille sous la tutelle du Royaume-Uni, qui y est « nation-cadre ».        Il vous reste 47.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/la-france-muscle-son-dispositif-sur-le-flanc-est-de-l-europe_6145458_3210.html"},"headline":"La France renforce son dispositif militaire sur le flanc est de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-10-12T11:02:14+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:02:14+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:32:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un escadron de chars Leclerc sera d\u00e9ploy\u00e9 en Roumanie et de nouveaux moyens seront aussi envoy\u00e9s en Estonie et en Lituanie.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/baf7465_1665579855991-000-32cc8y6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-18">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Un collectif de personnalités françaises, parmi lesquelles la philosophe Elisabeth Badinter et les élus Xavier Bertrand, Aurore Bergé et Anne Hidalgo, s’émeut, dans une tribune au « Monde », de la repression menée par le pouvoir autoritaire iranien contre le mouvement de contestation populaire, après la mort de Mahsa Amini.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Iran         « Il est de notre devoir, comme patrie des Lumières, de soutenir les Iraniens dans leur quête de liberté »   Tribune        Collectif        Un collectif de personnalités françaises, parmi lesquelles la philosophe Elisabeth Badinter et les élus Xavier Bertrand, Aurore Bergé et Anne Hidalgo, s’émeut, dans une tribune au « Monde », de la repression menée par le pouvoir autoritaire iranien contre le mouvement de contestation populaire, après la mort de Mahsa Amini.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 16 septembre, nous avons assisté avec effroi à la mort de Mahsa Amini. La jeune Iranienne de 22 ans est décédée à la suite de son arrestation par la brigade des mœurs de la police iranienne chargée de faire respecter l’ordre qualifié de « moral », notamment le respect du port obligatoire du voile par les femmes. Depuis, les Iraniennes et les Iraniens envahissent massivement les rues pour protester, au péril de leur vie.          La mort tragique de Mahsa Amini a mis le feu aux poudres après plusieurs décennies de mécontentements et a provoqué la colère de millions d’Iraniens partout dans le pays, de la mer Caspienne au golfe Persique. La société civile iranienne réagit aujourd’hui à une colère accumulée depuis la mise en place par le régime de l’ordre idéologique et autoritaire qui le caractérise.          Malgré son destin funeste, Mahsa Amini incarne aujourd’hui les combats des Iraniennes et des Iraniens pour la liberté et les droits des femmes. Le respect de sa mémoire accompagne les revendications d’un peuple issu d’une civilisation multimillénaire, avide de liberté et d’ouverture.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les autorités iraniennes sont dans une impasse »                 C’est avec un courage extraordinaire que les femmes iraniennes se battent pour leurs droits, aujourd’hui plus que jamais, et les hommes se battent à leurs côtés. En remettant en cause l’un des symboles forts de cette idéologie, le voile obligatoire dans la sphère publique, ils luttent ensemble contre l’autoritarisme et l’intégrisme religieux érigés en politique d’Etat. Ce constat nous révèle encore une fois la maturité et la modernité dont sait faire preuve ce peuple qui fait entendre sa voix et qui entend se départir de toute idéologie. Ce mouvement féministe pour la liberté de tous pourrait servir de modèle au Moyen-Orient et au-delà. Les Iraniennes et les Iraniens réclament une vie décente et libre, ainsi que le respect de leur dignité mise à mal par une autorité qui va à l’encontre de leurs aspirations.          Unité de toute une nation          Les images qui nous parviennent de toutes les régions du pays, et ce malgré les tentatives de censure et de coupure des accès à Internet témoignent de l’unité de toute une nation dans sa diversité et doivent nous interpeller. Cette mobilisation exceptionnelle nous fait prendre conscience que l’Iran est devenu aujourd’hui le cœur battant des combats pour la liberté et les droits des femmes.          Ce soulèvement national se distingue par rapport aux mouvements de contestation précédents par son ampleur et son étendue inédites, touchant toutes les régions d’Iran sans exception. Cette fois, avec la présence encore plus nombreuse de femmes et de jeunes, les Iraniens ont créé le pont entre les groupes ethniques, sociaux et de genre, rassemblant leurs compatriotes de toutes origines avec des slogans universels d’unité, à l’instar du célèbre « Femme, vie, liberté ».        Il vous reste 38.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/il-est-de-notre-devoir-comme-patrie-des-lumieres-de-soutenir-les-iraniens-dans-leur-quete-de-liberte_6145457_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est de notre devoir, comme patrie des Lumi\u00e8res, de soutenir les Iraniens dans leur qu\u00eate de libert\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T11:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:16:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Religions","Islam","International","Proche-Orient","Iran","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises, parmi lesquelles la philosophe Elisabeth Badinter et les \u00e9lus Xavier Bertrand, Aurore Berg\u00e9 et Anne Hidalgo, s\u2019\u00e9meut, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de la repression men\u00e9e par le pouvoir autoritaire iranien contre le mouvement de contestation populaire, apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/225/0/1599/799/1342/671/60/0/bf09659_5423897-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-19">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Ambivalent sur le dossier de la guerre en Ukraine, le dirigeant émirati, Mohammed Ben Zayed, a rencontré, mardi, le président russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Emirats arabes unis se posent en médiateurs auprès de Poutine      Ambivalent sur le dossier de la guerre en Ukraine, le dirigeant émirati, Mohammed Ben Zayed, a rencontré, mardi, le président russe.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed, lors de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, à Saint-Pétersbourg, le 11 octobre 2022.  UAE PRESIDENTIAL COURT / VIA REUTERS               Le club des chefs d’Etat désireux de jouer un rôle de médiateur dans la guerre en Ukraine compte un membre de plus. Mardi 11 octobre, le président des Emirats arabes unis (EAU), Mohammed Ben Zayed, s’est essayé à cette tâche particulièrement ardue lors de sa rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, à Saint-Pétersbourg.          « Nous avons discuté de plusieurs sujets de préoccupation communs, dont la crise en Ukraine, et de l’importance d’ouvrir le dialogue, pour réduire les tensions et parvenir à une solution diplomatique », a déclaré sur Twitter le pétromonarque du Golfe. La veille, le ministère des affaires étrangères émirati avait souligné que le déplacement en Russie de « MBZ », comme il est surnommé sur la scène internationale, visait à « réduire l’escalade militaire, réduire les répercussions humanitaires et parvenir à un règlement politique ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Emirats arabes unis au défi de l’Ukraine                 Ce faisant, le président des EAU rejoint un cercle étroit, qui comprend le chef d’Etat français, Emmanuel Macron, son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, l’émir du Qatar, Tamim Ben Hamad Al Thani, et même, de manière éphémère, l’ancien premier ministre israélien Naftali Bennett. Autant de responsables qui ont offert leurs bons offices aux belligérants, à divers moments de la crise, avec une implication plus ou moins grande, mais sans guère de résultats pour l’instant.          « Diversification stratégique »          « Je ne peux pas prédire la réaction de Poutine, mais, compte tenu des très bonnes relations que MBZ entretient avec lui, s’il y a aujourd’hui un leader susceptible d’être écouté par le maître du Kremlin, ce n’est pas Macron, c’est MBZ et personne d’autre », assure le politologue émirati Abdelkhaleq Abdullah, fidèle relais de la politique étrangère des EAU.          Cette démarche, qui survient une dizaine de jours après l’annexion par Moscou de quatre régions ukrainiennes occupées, mesure condamnée par toutes les grandes capitales occidentales, témoigne de l’autonomisation diplomatique croissante des EAU. Alors que l’administration américaine est focalisée sur le soutien aux forces armées ukrainiennes et sur l’isolement diplomatique de Vladimir Poutine, Abou Dhabi, allié historique de Washington, prend une initiative qui risque d’être perçue aux Etats-Unis comme une main tendue au président russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controversé allié de l’Elysée                 « C’est la marque de la diversification stratégique entreprise par les EAU, souligne Cinzia Bianco, spécialiste du Golfe au centre d’analyse European Council on Foreign Relations (ECFR). Les Emiratis, comme les Saoudiens, s’opposent à la bipolarisation en cours de la scène internationale. Dans la crise ukrainienne, ils refusent de choisir leur camp. »        Il vous reste 40.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/guerre-en-ukraine-les-emirats-arabes-unis-se-posent-en-mediateurs-aupres-de-poutine_6145452_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Emirats arabes unis se posent en m\u00e9diateurs aupr\u00e8s de Poutine","dateCreated":"2022-10-12T10:44:53+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:44:53+02:00","dateModified":"2022-10-12T10:45:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Emirats arabes unis"],"description":"Ambivalent sur le dossier de la guerre en Ukraine, le dirigeant \u00e9mirati, Mohammed Ben Zayed, a rencontr\u00e9, mardi, le pr\u00e9sident russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/455/0/3500/1750/1342/671/60/0/0cff5cc_1665533429079-746036.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-20">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’élue a démissionné de son poste au lendemain de la diffusion d’un enregistrement d’une heure dans lequel elle tient des propos racistes. Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a appelé à la démission de ses conseillers municipaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Nury Martinez, présidente du conseil municipal de Los Angeles, démissionne à la suite de propos racistes      L’élue a démissionné de son poste au lendemain de la diffusion d’un enregistrement d’une heure dans lequel elle tient des propos racistes. Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a appelé à la démission de ses conseillers municipaux.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Nury Martinez (au centre), alors présidente du conseil municipal de Los Angeles, à Los Angeles, le 1er avril 2022.  DAMIAN DOVARGANES / AP                 La conversation remonte à 2021 mais sa diffusion, dimanche 9 octobre, par le site Reddit a plongé Los Angeles dans une tempête politique dont les démocrates se seraient bien passés. Surtout à un mois des élections de mi-mandat et à la veille de l’arrivée de Joe Biden en Californie du Sud, dans le cadre d’une tournée de soutien aux candidats de son parti dans l’Ouest américain.            Dans cet enregistrement d’une heure, en date d’octobre 2021, la présidente du conseil municipal de Los Angeles, Nury Martinez, 49 ans, la première Latino-Américaine à occuper la fonction, tient – en espagnol – des propos racistes qui témoignent des antagonismes entre groupes ethniques dans une ville qui se vante de sa diversité ; un reflet, jusqu’à la caricature, des excès de la « politique de l’identité » souvent reprochée au Parti démocrate.                 En compagnie de deux autres conseillers municipaux latinos, Gil Cedillo, grand défenseur des droits des migrants, et Kevin de Leon, figure montante du parti, et du président d’un puissant syndicat local, Ron Herrera, Nury Martinez s’interroge sur la stratégie à adopter pour que le redécoupage électoral dans le comté aboutisse à augmenter le pouvoir des Latinos. Ceux-ci, qui représentent 49,1 % de la population, n’occupent qu’un tiers des sièges au conseil municipal, déplore-t-elle.            Des propos contraires « à l’esprit de Los Angeles »            La conseillère, fille d’une femme de ménage et d’un ouvrier mexicain, ancienne membre du bureau du district scolaire, parvenue à l’une des positions les plus importantes de la deuxième ville des Etats-Unis, incrimine l’influence des Afro-Américains. Elle dénigre le conseiller municipal blanc Mike Bonin et qualifie de changuito (« petit singe ») l’enfant noir qu’il a adopté avec son compagnon, son « negrito », ajoute-t-elle, qu’il « promène » ostensiblement partout. Kevin de Leon, lui-même d’origine guatémaltèque, qualifie son collègue de « quatrième Noir du conseil. Il n’a jamais un mot pour nous ».            Nury Martinez s’en prend aussi au très progressiste procureur du comté de Los Angeles, George Gascon, d’ascendance cubaine : « Il est avec les Noirs. » Elle ridiculise les migrants indigènes d’Oaxaca (Mexique), installés dans le quartier de Koreatown, à Los Angeles, et leur peau sombre. « Je ne sais pas de quel village ils sortent. Ils sont tellement laids. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’immigration au cœur de la campagne pour les élections de mi-mandat                   Devant le tollé, la conseillère a démissionné de son poste à la tête du conseil municipal, mais pas de l’instance elle-même. Elle a affirmé avoir tenu ces propos dans un « intense moment de frustration et de colère » à propos du redécoupage électoral et de son impact « potentiellement négatif sur les communautés de couleur ». Mardi, la réunion du conseil municipal, en l’absence de sa présidente, a été envahie par les manifestants. Mike Bonin a déclaré que son compagnon et lui s’étaient sentis « poignardés » par de tels propos, contraires « à l’esprit de Los Angeles ».            « Consternant »            L’affaire a pris un tour national mardi soir quand la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, a déclaré que Joe Biden estimait que tous les participants devraient démissionner de toutes leurs fonctions. « Le langage qui a été utilisé et toléré dans cette conversation était inacceptable, et c’était consternant », a-t-elle signifié. Joe Biden est attendu jeudi soir à Los Angeles pour une soirée de collecte de fonds avec Nancy Pelosi, la présidente du Congrès. Il vient aussi soutenir la congresswoman Karen Bass, qui pourrait devenir la première femme noire maire de Los Angeles, si elle remporte l’élection du 8 novembre.                Pour le chroniqueur Gustavo Arellano, du Los Angeles Times, l’affaire est révélatrice du climat qui accompagne la montée en puissance des Latinos : « Le racisme et la discrimination de classe parmi les Latinos sont des choses que notre communauté n’a jamais vraiment confrontées, écrit-il. C’est une pathologie exacerbée aux Etats-Unis, alors que nous nous installons dans de nouveaux quartiers et que nous luttons pour le pouvoir politique avec des communautés qui le détiennent depuis plus longtemps et ne sont pas prêtes à l’abandonner. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’embarrassant candidat républicain en Géorgie, Etat-clé pour les élections de mi-mandat                        Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/nury-martinez-presidente-du-conseil-municipal-de-los-angeles-demissionne-a-la-suite-de-propos-racistes_6145450_3210.html"},"headline":"Nury Martinez, pr\u00e9sidente du conseil municipal de Los Angeles, d\u00e9missionne \u00e0\u00a0la\u00a0suite de\u00a0propos racistes","dateCreated":"2022-10-12T10:38:34+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:38:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["\u00c9lections am\u00e9ricaines","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019\u00e9lue a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste au lendemain de la diffusion d\u2019un enregistrement d\u2019une heure dans lequel elle tient des propos racistes. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission de ses conseillers municipaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/265/0/3183/1591/1342/671/60/0/bd6206e_81116f0edd7f45b7826f7ae105cbf30e-81116f0edd7f45b7826f7ae105cbf30e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  
