<FILE-date="2022/10/12/19">

<article-nb="2022/10/12/19-1">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Cette décision devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             La Ville de Paris vote l’extinction de la publicité lumineuse la nuit à partir de décembre      Cette décision devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Ville de Paris va demander à ses exploitants d’éteindre les publicités lumineuses dans ses rues de 23 h 45 à 6 heures à partir du 1er décembre prochain, a voté le conseil municipal mercredi sur une initiative des élus écologistes.            Cette décision, qui concernera aussi les colonnes Morris, les panneaux des kiosques de presse ou les abris pour voyageurs à partir de 1 heure du matin, devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.            Les panneaux destinés à l’information liée aux services publics, à la sécurité routière et à l’accès aux droits feront exception, précise le texte. Selon l’entourage du premier adjoint, Emmanuel Grégoire, Clear Channel et JCDecaux ont donné leur accord à ce projet.            « Effort collectif »            La mairie demande également aux opérateurs des transports de la région de s’aligner sur l’extinction à 23 h 45 pour les panneaux lumineux des stations de métro, RER, gares et Abri-bus, « selon les horaires de service ».                 Si Ile-de-France Mobilités (IDFM), autorité régulatrice des transports franciliens, ne participe pas à cet « effort collectif », la Ville utilisera « tous les leviers de pénalités, voire la suspension d’une partie de sa contribution à IDFM », affirme le texte amendé par l’exécutif.            Dès le 1er novembre, la Ville veut que tous les acteurs économiques (commerces, bureaux) ou associatifs mettent fin à l’éclairage de leurs enseignes et écrans « dès lors que ces organisations cessent leur activité journalière et que ces locaux ne sont plus occupés », sous peine de verbalisation et de sanctions administratives.                             Lire aussi :  Interdiction des publicités lumineuses entre 1 heure et 6 heures et des portes ouvertes d’un commerce climatisé ou chauffé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/la-ville-de-paris-vote-l-extinction-de-la-publicite-lumineuse-la-nuit-a-partir-de-decembre_6145531_3244.html"},"headline":"La Ville de Paris vote l\u2019extinction de la publicit\u00e9 lumineuse la nuit \u00e0 partir de d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-10-12T18:32:40+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:32:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Cette d\u00e9cision devance un d\u00e9cret gouvernemental publi\u00e9 d\u00e9but octobre qui pr\u00e9voit sur tout le territoire une extinction \u00e0 partir du 1er juin 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/13/84/0/1024/512/1342/671/60/0/53c8e41_65374506-gap.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-2">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Ce mouvement survient alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Nucléaire             Le redémarrage de plusieurs centrales nucléaires pourraient être retardé par des mouvement de grève      Ce mouvement survient alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plusieurs centrales nucléaires connaissaient toujours, mercredi 12 octobre, des mouvements de grève pour la revalorisation des salaires susceptibles de causer des retards dans les travaux préalables au redémarrage de certains réacteurs – un mouvement auquel se joindra jeudi la centrale de Gravelines, la plus puissante d’Europe de l’Ouest.            A Gravelines, dans le Nord, les employés, en grève à l’appel de FO et de la CGT pour réclamer une augmentation de 5  % de leur salaire brut, menacent de retarder le raccordement au réseau d’un des six réacteurs de 900 MW, qui sera arrêté ce week-end pour maintenance annuelle et doit être relancé avant la fin de l’année.            Selon le secrétaire FO du comité social et économique, Franck Redondo, un retard dans le raccordement n’aurait pas de conséquences sur les particuliers, mais entraînerait « des coupures » dans les entreprises.                 « Les grèves peuvent avoir un impact sur certains travaux de maintenance », a indiqué EDF, sans être en mesure dans l’immédiat d’évaluer si le calendrier de retour au réseau de ces installations serait affecté par ces mouvements. Le cas échéant, EDF serait tenue de le communiquer.                                          Écouter aussi    Energie : comment la France va-t-elle passer l’hiver ?                    Situation très tendue à l’approche de l’hiver            D’autres centrales connaissent des mouvements de grève depuis plusieurs semaines, à l’appel d’intersyndicales, également pour obtenir des revalorisations de salaires et une prise en compte de l’inflation.            Les centrales de Tricastin (Drôme), Cruas (Ardèche), Bugey (Ain), Cattenom (Moselle) sont notamment touchées par ces grèves qui retardent, pour certaines, les tests préalables à leur remise sur le réseau après des opérations de maintenance prévues ou des travaux afin de résoudre des problèmes de corrosion, alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.                Au niveau de la branche, après des mois de bras de fer, le patronat des industries électriques et gazières et les syndicats sont parvenus le 6 octobre à un accord soumis à signature jusqu’à lundi, qui prévoit notamment une augmentation de 3,6 % du salaire national de base sur 2022 et 2023, dont 2,3  % au titre de 2023.            Des avancées « notables mais loin d’atteindre les revendications », notamment celles de la FNME-CGT, a déclaré son secrétaire fédéral, Fabrice Coudour. « Comme c’est un accord de branche, il y aura des négociations en entreprise derrière », a-t-il ajouté, précisant ainsi l’objet de ces mouvements de grève.            La CGT demandait, en particulier, le rattrapage de l’inflation et a rappelé, par la voix de M. Coudour, qu’il était au mois d’août autour de 6 %. Il n’y a « pas de tendance qui se dégage pour l’instant » de la consultation de la base par les syndicats CGT des industries électriques et gazières, pour savoir si cet accord sera ratifié par le syndicat, a conclu M. Coudour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi visant à accélérer la construction de nouveaux réacteurs nucléaires critiqué par les ONG                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/plusieurs-centrales-nucleaires-toujours-touchees-par-des-greves-pour-les-salaires_6145523_3244.html"},"headline":"Le red\u00e9marrage de plusieurs centrales nucl\u00e9aires pourraient \u00eatre retard\u00e9 par des mouvement de gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-10-12T17:57:54+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:57:54+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:44:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Ce mouvement survient alors que la France conna\u00eet une situation tr\u00e8s tendue \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, avec une large part du parc nucl\u00e9aire qui est indisponible.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/11/12/246/0/2048/1018/1342/671/60/0/ill_4522157_d3dd_nuclear_power_plant_cattenom.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-3">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ A quelques jours de l’ouverture du Mondial de l’automobile, le 17 octobre, l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie dresse un bilan exhaustif des atouts environnementaux des véhicules à batterie
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             Pour être écolo, la voiture électrique doit être légère, selon l’Ademe      A quelques jours de l’ouverture du Mondial de l’automobile, le 17 octobre, l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie dresse un bilan exhaustif des atouts environnementaux des véhicules à batterie          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Borne de recharge électrique, à Lille, le 27 septembre 2022.  DENIS CHARLET / AFP               C’est un avis destiné à rassurer les Français qui doutent de l’impact environnemental réel de la voiture électrique. A quelques jours de l’ouverture du Mondial de l’automobile de Paris, qui se tient du 17 au 23 octobre, l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe) met les points sur les i face aux critiques (utilisations de terres rares, accès et coût de l’énergie électrique) qui pourraient amener les automobilistes à renoncer à basculer vers l’électrique pour leurs déplacements du quotidien.          Il ne faut pas couper l’élan des Français alors qu’en septembre, pour la première fois en France, il s’est vendu plus de véhicules électriques neufs que de diesel. Mais, dans cet avis, l’Ademe reconnaît aussi que les plus grosses voitures électriques, SUV et berlines, ne font vraiment mieux que les diesels qu’au-delà de 70 000 à 100 000 kilomètres, selon les modèles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le défi des villes pour faire accepter le passage en zone à faibles émissions et l’interdiction des voitures les plus polluantes                 « Sur l’ensemble de la durée de vie, une voiture électrique roulant en France a un impact carbone deux à trois fois inférieur à celui à celui d’un modèle similaire thermique, à condition que sa batterie soit de capacité raisonnable », indique l’avis. Il faut donc que la batterie ait une capacité de moins de 60 kWh, soit l’équivalent d’une Peugeot e 208 ou une Renault Mégane au maximum, avec des autonomies de 400 à 450 kilomètres. Toute voiture électrique a au départ une « dette carbone » – l’énergie et la matière dépensée pour la construire – deux à trois fois supérieure à celle d’un véhicule thermique.          Mise en garde          Pour les voitures les plus légères, les « citadines », tout cela s’efface « au bout d’environ 15 000 kilomètres ». Pour les grosses voitures électriques, type SUV, compte tenu de leur poids qui peut aller jusqu’à 2,5 tonnes à vide, il faut attendre 100 000 kilomètres. Il convient donc de choisir une batterie adaptée à l’usage majoritaire du véhicule (domicile-travail quotidien), en sélectionnant un modèle de véhicule le plus petit et léger possible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Mondial de l’automobile face à des vents contraires                 Mise en garde de l’agence aussi sur les véhicules hybrides rechargeables. Ils peuvent être adaptés lorsque le conducteur doit faire des déplacements longue distance. Mais l’Ademe rappelle, en citant la dernière étude de l’Insee, qu’un ménage français moyen ne fait que trois déplacements par an à plus de 200 kilomètres de son domicile. Or les véhicules hybrides étant beaucoup plus lourds que les véhicules thermiques non électrifiés, ils consomment beaucoup plus de carburants, quand ils sont en mode thermique. Là aussi il faut donc bien adapter son usage et les recharger très régulièrement afin de les utiliser en mode électrique le plus possible.        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/pour-etre-ecolo-la-voiture-electrique-doit-etre-legere-selon-l-ademe_6145499_3234.html"},"headline":"Pour \u00eatre \u00e9colo, la voiture \u00e9lectrique doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, selon l\u2019Ademe","dateCreated":"2022-10-12T15:09:31+02:00","datePublished":"2022-10-12T15:09:31+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:09:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"A quelques jours de l\u2019ouverture du Mondial de l\u2019automobile, le 17\u00a0octobre, l\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie dresse un bilan exhaustif des atouts environnementaux des v\u00e9hicules \u00e0 batterie","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/5122/2561/1342/671/60/0/8e39d71_1665579567624-000-32k88u7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-4">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Quatre salariés ont été réquisitionnés pour permettre le fonctionnement du dépôt normand, selon le gouvernement. La CGT avait menacé d’appeler à « la mobilisation générale » dès la première réquisition.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la crise des carburants à la mi-journée                    Le contexte          Image de couverture :  Usine Total de la Mède à l’arrêt, suite au mouvement de contestation lancé par la CGT sur les salaires et l’inflation. La Mède (13) le 10 octobre 2022.    Patrick GHERDOUSSI/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Six des sept raffineries de France sont en grève, le 12 octobre : les quatre de TotalEnergies et les deux d’Esso-ExxonMobil ; seule celle de Lavéra (groupe Petroineos) n’est pas bloquée.Les salariés mobilisés exigent des revalorisations salariales. Chez TotalEnergies, la CGT réclame 10 % d’augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5 % obtenus en début d’année.Chez TotalEnergies, la CGT a rencontré la direction, mais n’appelle pas à lever la grève. Selon le syndicat, la direction exige en préalable la reprise des livraisons à partir des stocks des dépôts de carburant à l’arrêt. FO a rejoint le mouvement de grève dans l’après-midi.A Esso-ExxonMobil, un accord salarial a été conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires à l’échelle du groupe, mais pas par la CGT, à l’origine de la grève.Le gouvernement a mis sa menace à exécution : une première réquisition – qui vise le déblocage du dépôt de carburant de la raffinerie normande d’Esso-ExxonMobil à Port-Jérôme (Seine-Maritime), a été lancée. Quatre salariés ont été officiellement réquisitionnés en fin d’après-midi.Faute d’approvisionnement, près de 30 % des stations-service étaient à sec en France, mardi soir. Le gouvernement a de nouveau promis une « amélioration très sensible dans les prochains jours » des réserves de carburants dans les stations-service.         Nos articles pour approfondir :         La carte. Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réelLe tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »Le décryptage. Pourquoi y a-t-il une pénurie de carburants ? Nos réponses à vos questionsL’analyse politique : Elisabeth Borne choisit la fermeté contre la crise des carburantsLes témoignages : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu »Le décryptage : La réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?L’éditorial : Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                          Le point sur la crise des carburants à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-12T16:49:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T04:49:01+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","description":"Quatre salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand, selon le gouvernement. La CGT avait menac\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb d\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9quisition.","articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand, selon le gouvernement. La CGT avait menac\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb d\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9quisition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/7864/5200/1342/887/3/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-12T16:49:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T04:49:01+00:00"
  Quatre salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand de carburants de Port-J\u00e9r\u00f4me (Notre-Dame-de-Gravenchon), deux pour mercredi et deux pour jeudi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0L\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9fet de la r\u00e9gion Normandie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0envoy\u00e9 au directeur du site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me qui les a notifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019annonce faite la veille par la premi\u00e8re ministre.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la CGT avait menac\u00e9, via son antenne d\u00e9partementale de Martigues, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale (\u2026) d\u00e8s qu\u2019une r\u00e9quisition sera mise en \u0153uvre dans le pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre premiers salari\u00e9s du d\u00e9p\u00f4t d\u2019ExxonMobil \u00e0 Gravenchon r\u00e9quisitionn\u00e9s pour mercredi et jeudi","dateModified":"2022-10-12T16:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:57:03+00:00","articleBody":"     Ampleur des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, revendications des gr\u00e9vistes dans les raffineries... Retrouvez la synth\u00e8se des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   Pourquoi y a-t-il une p\u00e9nurie de carburant\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout comprendre \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-12T16:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:51:10+00:00","articleBody":"    combien couterait \u00e0 Total une augmentation de 10% des salaires (\u00e0 comparer avec leurs b\u00e9n\u00e9fices)    Partageur         Bonjour Partageur,          Dans des propos rapport\u00e9s par Les Echos, le coordinateur CGT chez TotalEnergies, Eric Sellini, a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0milliard d\u2019euros la masse salariale du \u00ab\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre p\u00e9trole\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0A 10\u00a0%, ce serait un effort d\u2019\u00e0 peine 150\u00a0millions d\u2019euros pour la direction, \u00e0 comparer aux plus de 18\u00a0milliards de profits au premier semestre\u00a0\u00bb, a calcul\u00e9 le syndicaliste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:37:53+00:00","articleBody":"    Bonjour l'Etat est-il toujours actionnaire de Total?    soyons\u00e9rieux         Bonjour Soyons\u00e9rieux,          Non, l\u2019Etat fran\u00e7ais n\u2019est plus actionnaire de TotalEnergies. En revanche, il conserve des participations dans d\u2019autres entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie, dont EDF, Areva, Engie ou Orano.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:34:55+00:00","articleBody":"     Interpell\u00e9e mercredi lors du conseil de Paris sur la p\u00e9nurie de carburant et les mobilisations sur plusieurs raffineries et d\u00e9p\u00f4ts, Anne Hidalgo a fermement invit\u00e9 TotalEnergies \u00e0 la table des discussions. \u00ab\u00a0Je crois que l\u00e0, maintenant, en effet, \u00e7a suffit et [il faut] que Total n\u00e9gocie avec ses syndicats\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 la maire (PS) de la capitale, dans des propos rapport\u00e9s par BFMTV. L\u2019\u00e9lue en a profit\u00e9 pour rappeler ses divergences avec le p\u00e9trolier fran\u00e7ais. En septembre dernier, la Ville a assign\u00e9 TotalEnergies en justice, avec d\u2019autres collectivit\u00e9s et des associations, pour \u00ab\u00a0manquement \u00e0 son devoir de vigilance en mati\u00e8re climatique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo appelle TotalEnergies \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant, \u00e7a suffit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T15:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:24:34+00:00","articleBody":"                     La raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), le 12\u00a0octobre\u00a02022. DAMIEN MEYER\/AFP                 Des salari\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 12\u00a0octobre\u00a02022. DAMIEN MEYER\/AFP                 Dans une station-service TotalEnergies ferm\u00e9e, au Rove (Bouches-du-Rh\u00f4ne), le 11\u00a0octobre\u00a02022. NICOLAS TUCAT\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/6ca4802_1665587995976-174818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:12:04+00:00","articleBody":"     La CGT de TotalEnergies est rest\u00e9e inflexible mercredi sur l\u2019ouverture de n\u00e9gociations salariales \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une premi\u00e8re entrevue avec la direction du groupe, d\u00e9sormais ouverte, selon le syndicat, \u00e0 des n\u00e9gociations si les livraisons de carburant reprenaient.          La direction \u00ab\u00a0ne parle plus de lev\u00e9e de la gr\u00e8ve mais simplement d\u2019une reprise des livraisons de produits\u00a0\u00bb et accepte que les raffineries restent \u00e0 l\u2019arr\u00eat pendant d\u2019\u00e9ventuelles n\u00e9gociations salariales, a pr\u00e9cis\u00e9 aux journalistes Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe, au terme d\u2019une rencontre d\u2019une heure avec la direction, au si\u00e8ge social du groupe, dans le quartier d\u2019affaires parisien de La D\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Ce sont les gr\u00e9vistes qui d\u00e9cident, ce n\u2019est pas nous, mais je suis pr\u00eat \u00e0 parier qu\u2019ils ne seront pas d\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il a clarifi\u00e9 l\u2019id\u00e9e selon laquelle la CGT souhaitait l\u2019ouverture de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb sur les salaires. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, TotalEnergies avait propos\u00e9 ces n\u00e9gociations en octobre, \u00e0 condition que les blocages soient lev\u00e9s sur ses sites.          Le syndicat a propos\u00e9 aux autres organisations repr\u00e9sentatives re\u00e7ues individuellement mercredi (CFE-CGC, CFDT et CAT, la conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) de se retrouver en intersyndicale apr\u00e8s 18\u00a0heures pour essayer de trouver une position commune, afin de forcer la direction \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations sur les salaires \u00ab\u00a0d\u00e8s ce soir si possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Defresne.          \u00ab\u00a0La direction a qualifi\u00e9 notre revendication de 10\u00a0% [d\u2019augmentation de salaires] trop \u00e9lev\u00e9e, ce qui nous inqui\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Defresne \u00e0 la presse, en d\u00e9plorant que le groupe ait \u00ab\u00a0mis seize jours pour enfin commencer \u00e0 discuter avec nous\u00a0\u00bb.          La CGT r\u00e9clame pour cette ann\u00e9e 10\u00a0% d\u2019augmentation sur les salaires \u2013 7\u00a0% pour l\u2019inflation, 3\u00a0% pour le partage de la richesse \u2013, le g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie ayant engrang\u00e9 10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fice au premier semestre 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflexible face \u00e0 la direction de Total, la CGT propose une r\u00e9union intersyndicale ce mercredi soir","dateModified":"2022-10-12T15:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:10:19+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPeut-on avoir une id\u00e9e de la proportion d'actions d\u00e9tenues par les salari\u00e9s ?     X54         Bonjour X54,          Au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021, 6,8\u00a0% des actions TotalEnergies \u00e9taient d\u00e9tenues par des salari\u00e9s de l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst-ce que les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts ne fonctionnent plus \u00e0 cause d'un nombre de gr\u00e9vistes trop important ou \u00e0 cause d'un blocage des gr\u00e9vistes qui emp\u00eachent les non gr\u00e9vistes de p\u00e9n\u00e9trer sur les sites ?    Pr\u00e9cision         Bonjour Pr\u00e9cision,          Le mouvement social qui, depuis plusieurs semaines, affecte des raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants est constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, non de \u00ab\u00a0blocages\u00a0\u00bb.          Petit rappel de notre journaliste Aline Leclerc, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e\u00a0:           Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve.           Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u201cblocage\u201d par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:55:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nTotal \"communiquant\" les salaires des gr\u00e9vistes, pourrait-on aussi conna\u00eetre les r\u00e9mun\u00e9rations et augmentations des dirigeants ?    Curieux         Bonjour Curieux,          Le rapport annuel publi\u00e9 en mars dernier par TotalEnergies mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son PDG, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013 r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:53:55+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb station-service du boulevard Voltaire. Il est 16\u00a0heures et comme l\u2019indiquent les affichettes sur les deux pompes \u2013 sans-plomb et diesel \u2013, elles sont vides. Dans cette station ind\u00e9pendante, Karim, qui tient la caisse, fait les comptes. La station a ouvert \u00e0 7\u00a0heures et \u00e0 14\u00a0heures, il ne restait plus rien, malgr\u00e9 les 2\u00a0500 litres d\u2019essence et 1\u00a0000 litres de diesel.          \u00ab\u00a0Les gens \u00e9taient fous\u00a0\u00bb, rigole Karim. Et malgr\u00e9 les affichettes signalant qu\u2019il n\u2019y a plus une goutte, des scooters et des ambulances s\u2019arr\u00eatent. Un habitu\u00e9 descend de son scooter et insiste\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si, il doit bien rester un litre ou deux, montre-moi, je mets les pompes en route.\u00a0\u00bb                       Karim lui montre l\u2019interrupteur, le pilote du scooter prend le pistolet et commence \u00e0 se servir. Il reste une minute et extrait p\u00e9niblement\u2026 1,19 litre, pour lequel il laisse 4\u00a0euros, au lieu des 3,20 que lui demande le compteur.          Avant de repartir, il demande \u00e0 Karim s\u2019il peut lui payer vingt litres d\u2019avance, pour demain. \u00ab\u00a0Non, demain c\u2019est une autre caisse. Il faut venir \u00e0 7\u00a0heures.\u00a0\u00bb Le scooter est aussit\u00f4t remplac\u00e9 par un ambulancier qui demande \u00e0 quelle heure il faudra venir demain. \u00ab\u00a0Vers 8\u00a0heures, avant midi.\u00a0\u00bb Entre-temps, les scooters continuent \u00e0 d\u00e9filer et \u00e0 demander s\u2019il reste une goutte d\u2019essence. Rendez-vous demain.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/7bb9be4_1665586339302-voltaire2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boulevard Voltaire, \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si, il doit bien rester un litre ou deux, montre-moi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T15:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:45:08+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des raffineries en gr\u00e8ve","dateModified":"2022-10-12T14:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:42:33+00:00","articleBody":"     Il est 15\u00a0heures. Le site\u00a0prix-carburants.gouv.fr\u00a0n\u2019est plus vraiment \u00e0 jour. Il annonce que la station Esso de la rue Louis-Blanc est ouverte. Des c\u00f4nes de signalisation en bloquent l\u2019acc\u00e8s, le panneau des prix est \u00e0 z\u00e9ro.          Les voitures se ruent \u00e0 la station TotalEnergie du boulevard de la Villette, dans le 19e arrondissement. Les scooters partent bredouilles. A 15\u00a0h\u00a025, la station ferme. La responsable de la station fait partir les derniers clients, et certains\u00a0n\u2019ont pas\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 faire le plein.\u00a0Deux voitures de\u00a0l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Sentinelle\u00a0\u00bb, arriv\u00e9es parmi les derniers v\u00e9hicules, y sont parvenues, ainsi qu\u2019un automobiliste qui roule au GPL.                A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.                  A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.                  A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/f90e955_1665581788795-essoter.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place du Colonel-Fabien, faux espoir pour les Parisiens en manque de carburant","dateModified":"2022-10-12T14:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:37:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nParlant de super profits, peut-on savoir quels dividendes ont pu toucher les actionnaires de Total pour 100\u20ac d'actions... Et si possible l'volution de ce dividande lors des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n    FL-34         Bonjour FL-34,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer finement et clairement, en quelques mots, l\u2019\u00e9volution des dividendes pour 100\u00a0euros d\u2019actions.          Le plus simple est d\u2019analyser l\u2019\u00e9volution des dividendes vers\u00e9s par action, dont la valeur unitaire est en ce moment de 49,47\u00a0euros. Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, les dividendes pour l\u2019ann\u00e9e 2022, par action, devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 3,76\u00a0euros. Pour rep\u00e8res, ils \u00e9taient de 2,64\u00a0euros en\u00a02021\u00a0; 2,28\u00a0euros en\u00a02010\u00a0; 0,83\u00a0euro en\u00a02000.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:23:56+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s CGT en gr\u00e8ve de la raffinerie TotalEnergies de Feyzin (Rh\u00f4ne) ont accueilli favorablement, mercredi, la d\u00e9cision de la direction de recevoir l\u2019organisation syndicale lors d\u2019une r\u00e9union qu\u2019elle avait initialement subordonn\u00e9e \u00e0 la reprise du travail par les gr\u00e9vistes. Cette r\u00e9union n\u2019a cependant pas concaincu la CGT de mettre fin \u00e0 son mouvement.          \u00ab\u00a0On va voir ce que la direction met sur la table, mais c\u2019est un premier pas\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Antoine Lopez, 50\u00a0ans, op\u00e9rateur et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT lors d\u2019un \u00ab\u00a0barbecue solidaire\u00a0\u00bb organis\u00e9 par son syndicat \u00e0 l\u2019une des entr\u00e9es de cette raffinerie qui emploie six cents salari\u00e9s. \u00ab\u00a0Mais je ne comprends pas qu\u2019elle re\u00e7oive les syndicats individuellement. Collectivement, on peut mieux n\u00e9gocier, se mettre d\u2019accord\u00a0\u00bb, regrette ce militant.          Dans les fum\u00e9es des merguez, quelque quatre-vingts personnes \u2013\u00a0y compris des militants CGT d\u2019autres entreprises\u00a0\u2013 se sont rassembl\u00e9es en fin de matin\u00e9e, \u00e0 la sortie du rond-point des exp\u00e9ditions, d\u2019o\u00f9 les camions repartent \u00e0 vide.          Herv\u00e9 Brocard, 47\u00a0ans, op\u00e9rateur aux exp\u00e9ditions, d\u00e9ment vivement les chiffres diffus\u00e9s par la direction dimanche sur le salaire moyen d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie, qui serait de 5\u00a0000\u00a0euros mensuels, int\u00e9ressement et participation compris.          \u00ab\u00a0A ce salaire-l\u00e0, j\u2019arr\u00eate la gr\u00e8ve et je charge les camions avec des seaux\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise-t-il. L\u2019\u00e9chelle des salaires \u00ab\u00a0va de 2\u00a0000 pour un d\u00e9butant \u00e0 3\u00a0500 en fin de carri\u00e8re, pour un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0\u00bb, affirme le syndicaliste. \u00ab\u00a0On travaille en d\u00e9cal\u00e9, un week-end sur deux, en contact avec des produits canc\u00e9rog\u00e8nes\u00a0\u00bb, rappellent les salari\u00e9s.          Ils insistent aussi sur les n\u00e9cessaires investissements pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, quand on prend son quart, on esp\u00e8re rentrer entier \u00e0 la maison\u2026 On demande du mat\u00e9riel, il faut un accident pour faire bouger les choses. Ce n\u2019est pas digne d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0!\u00a0\u00bb, peste M.\u00a0Brocard. Il y a eu \u00ab\u00a0treize incidents en un an\u00a0\u00bb \u00e0 Feyzin, assure M.\u00a0Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la raffinerie de Feyzin, les gr\u00e9vistes CGT prudents face au dialogue avec TotalEnergies","dateModified":"2022-10-12T14:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:23:45+00:00","articleBody":"                     Les travailleurs votent en faveur de la reconduction de la gr\u00e8ve \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso-ExxonMobil, \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre 2022. LOU BENOIST\/AFP                 Des syndicalistes et des salari\u00e9s en gr\u00e8ve se rassemblent devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), le 12 octobre 2022. DAMIEN MEYER\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/52c2901_1665584399620-175137.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:10:52+00:00","articleBody":"     La CGT n\u2019appelle pas \u00e0 lever la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Thierry Defresne, repr\u00e9sentant de la conf\u00e9d\u00e9ration syndicale, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre avec la direction du groupe, selon l\u2019agence Reuters.          Il a ajout\u00e9 que la direction de TotalEnergies ne semblait pas encline \u00e0 faire des propositions de nature \u00e0 entra\u00eener la lev\u00e9e du mouvement mais souhaitait que les gr\u00e9vistes permettent la reprise des livraisons \u00e0 partir des stocks se trouvant dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburant \u00e0 l\u2019arr\u00eat, sans exiger la reprise de l\u2019activit\u00e9 des raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT n\u2019appelle pas \u00e0 la lev\u00e9e de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies","dateModified":"2022-10-12T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:04:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, la raffinerie de Grandpuits en Ile-de-France est-elle \u00e9galement bloqu\u00e9e ? Si ce n'est pas le cas, pourquoi le mouvement n'a-t-il pas atteint ce site ?    Elie         Bonjour Elie,          Le d\u00e9p\u00f4t de carburants de Grandpuits, en Seine-et-Marne, compte bien parmi les sites en gr\u00e8ve. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, Force ouvri\u00e8re (FO) l\u2019inclut d\u2019ailleurs parmi les lieux o\u00f9 le syndicat\u00a0\u00ab\u00a0rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb\u00a0et initi\u00e9e par la CGT chez TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:56:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi la possibilit\u00e9 de r\u00e9quisition par le Pr\u00e9fet est -elle une disposition du code des collectivit\u00e9s territoriales? Que viennent faire les collectivit\u00e9s dans cette histoire?    Lallement et le CGCT         Bonjour,          Le r\u00e9gime des r\u00e9quisitions utilis\u00e9 par le gouvernement se trouve dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un chapitre sur les \u00ab\u00a0pouvoirs du repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement\u00a0\u00bb, car c\u2019est le pr\u00e9fet qui, par arr\u00eat\u00e9, d\u00e9cide de la r\u00e9quisition et en pr\u00e9cise les raisons, le lieu et les modalit\u00e9s d\u2019ex\u00e9cution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:50:27+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le salaire moyen dans les raffineries de Total est autour de 5000 euros nets par mois? Auquel cas serait-il possible que ce niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration ne soit pas li\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 du m\u00e9tier mais au pouvoir de nuisance sur le reste de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise en cas de blocage? Merci.    Libert\u00e9 ET responsabilit\u00e9          Plusieurs d\u2019entre vous nous interrogent sur la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s en gr\u00e8ve. Dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, TotalEnergies affirme en effet que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 est de 5\u00a0000\u00a0\u20ac par mois, int\u00e9ressement et participation compris (4\u00a0300\u00a0\u20ac par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb. Des chiffres battus en br\u00e8che par plusieurs responsables syndicaux.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (UfipEM), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Les 5\u00a0000\u00a0euros mensuels avanc\u00e9s par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que de celui d\u2019un salari\u00e9 moyen.          D\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 par nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:23:23+00:00","articleBody":"           La station Esso de la place du Colonel-Fabien, \u00e0 Paris, est ferm\u00e9e. Photo Pierre Bouvier        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/b587360_1665580917496-esso.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T13:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:20:42+00:00","articleBody":"    Ces r\u00e9quisitions sont-elles l\u00e9gales du point de vue du droit du travail et n\u2019est-ce pas une atteinte au droit de gr\u00e8ve qui est un droit fondamental, soit supranational ? L\u2019Etat peut-il r\u00e9quisitionner des travailleurs du secteur priv\u00e9 ?     Louise         Bonjour Louise,          L\u2019article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb lorsque \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb.          Ces arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux constituent-ils, comme le d\u00e9noncent certains syndicats, une entrave au droit de gr\u00e8ve, consacr\u00e9 par le pr\u00e9ambule de la Constitution\u00a0? Non, mais sous certaines conditions. Le pr\u00e9fet doit notamment justifier d\u2019une atteinte \u00e0 l\u2019ordre public exigeant la r\u00e9quisition, laquelle doit se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au maintien ou r\u00e9tablissement de l\u2019ordre public. Pas question donc, par exemple, de r\u00e9quisitionner l\u2019ensemble des salari\u00e9s d\u2019une entreprise ou de viser, par arr\u00eat\u00e9, \u00e0 r\u00e9tablir une \u00ab\u00a0activit\u00e9 normale\u00a0\u00bb.          Plus de pr\u00e9cisions encore dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:19:45+00:00","articleBody":"     Le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO) a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il rejoignait le mouvement de gr\u00e8ve pour les salaires lanc\u00e9 par la CGT chez TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits\/Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb, explique FO dans un communiqu\u00e9.          L\u2019organisation syndicale, non repr\u00e9sentative au niveau du groupe mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage-p\u00e9trochimie, d\u00e9plore notamment la d\u00e9cision du gouvernement de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9quisitions de gr\u00e9vistes au cas o\u00f9 le mouvement se poursuivrait, et la communication du groupe qui \u00ab\u00a0l\u00e2che ses salari\u00e9s \u00e0 la vindicte populaire en les faisant passer pour des nantis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: FO rejoint la CGT dans la gr\u00e8ve","dateModified":"2022-10-12T13:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:12:55+00:00","articleBody":"    Combien Total a-t-il vers\u00e9 de dividendes \u00e0 ses actionnaires cet ann\u00e9e ?    DenisS         Bonjour DenisS,          TotalEnergies a annonc\u00e9, le 28\u00a0septembre, le versement en d\u00e9cembre \u00e0 ses actionnaires d\u2019un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0; soit un bonus de 1\u00a0euro par action. Il viendra compl\u00e9ter les dividendes ordinaires vers\u00e9s au titre de l\u2019exercice\u00a02022 (pr\u00e8s de 2,76\u00a0euros par action). Les dividendes vers\u00e9s pour cette ann\u00e9e devraient donc atteindre un total de 9,85\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T13:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:10:45+00:00","articleBody":"     Une majorit\u00e9 du personnel de l\u2019apr\u00e8s-midi de la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique) a vot\u00e9, mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, la poursuite de la gr\u00e8ve, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Consult\u00e9s vers 13\u00a0heures, les salari\u00e9s pr\u00e9sents (une cinquantaine) se sont prononc\u00e9s \u00e0 75\u00a0% pour poursuivre le mouvement de gr\u00e8ve, commenc\u00e9 mercredi \u00e0 5\u00a0heures.          Les annonces du gouvernement sur les r\u00e9quisitions ont provoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9lectrochoc\u00a0\u00bb parmi les gr\u00e9vistes, selon David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes choqu\u00e9s que le gouvernement choisisse de r\u00e9quisitionner les gr\u00e9vistes plut\u00f4t que les profits de Total.\u00a0\u00bb                Devant la raffinerie TotalEnergies de Donges, en Loire-Atlantique, le 12\u00a0septembre\u00a02022. DAMIEN MEYER \/ AFP           Selon le syndicaliste, le mouvement porte notamment sur \u00ab\u00a0le rattrapage des salaires\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019inflation, l\u2019embauche des travailleurs pr\u00e9caires, qui repr\u00e9sentent 10\u00a0% des salari\u00e9s du site, selon la CGT, et des investissements pour la transition \u00e9cologique.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons pas les propos de notre direction sur le montant de nos r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Arnould, qui pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Les salaires moyens tournent autour de 2\u00a0300\u00a0euros et nous recevons des primes li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, au travail de nuit et le week-end.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, comme on voudrait le faire croire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Marin Guillotin, responsable de la section Force ouvri\u00e8re de la plate-forme. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9change social et la consid\u00e9ration, qui \u00e9taient des valeurs fortes de la compagnie, se sont effrit\u00e9s. On est oblig\u00e9s de tout r\u00e9soudre par le conflit\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Les salari\u00e9s seront de nouveau consult\u00e9s sur la poursuite du mouvement \u00e0 21\u00a0heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/3b28131_5437588-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gr\u00e9vistes de Donges\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, comme on voudrait le faire croire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T13:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:49:40+00:00","articleBody":"    Comment total n'a t il pas fait l'objet d'une r\u00e9quisition alors que'exxon l'a \u00e9t\u00e9...    Grobaloo          Bonjour Grobaloo,          La diff\u00e9rence de traitement entre TotalEnergies et Esso-ExxonMobil tient \u00e0 la situation de chaque entreprise en mati\u00e8re de n\u00e9gociations entre direction et syndicats.          Chez Esso-ExxonMobil, un accord salarial a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du groupe mais pas dans ses raffineries\u00a0; la CGT, \u00e0 l\u2019origine de la gr\u00e8ve, n\u2019a pas sign\u00e9 cet accord. Cette situation a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9e par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, pour justifier les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: \u00ab\u00a0Le dialogue social c\u2019est avancer, d\u00e8s lors qu\u2019une majorit\u00e9 s\u2019est d\u00e9gag\u00e9e. Ce ne sont pas des accords a minima. Les annonces de la direction sont significatives. D\u00e8s lors, j\u2019ai demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d\u2019engager, comme le permet la loi, la proc\u00e9dure de r\u00e9quisition des personnels indispensables au fonctionnement des d\u00e9p\u00f4ts de cette entreprise.\u00a0\u00bb          Chez TotalEnergies, les n\u00e9gociations sont plus lentes. La direction du groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019elle recevrait tour \u00e0 tour les syndicats repr\u00e9sentatifs, y compris la CGT. Mme\u00a0Borne a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que, si les syndicats ne saisissaient pas \u00ab\u00a0la main tendue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le gouvernement agira[it], l\u00e0 encore, pour d\u00e9bloquer la situation\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:26:52+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, des responsables de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) ont annonc\u00e9 que le mouvement de gr\u00e8ve en cours \u00e0 la raffinerie Exxon-Mobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) avait \u00e9t\u00e9 reconduit mercredi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon votent la reconduction du mouvement","dateModified":"2022-10-12T12:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:20:00+00:00","articleBody":"     A la station Total de la porte de Bagnolet, \u00ab\u00a0on travaille\u00a0\u00bb, dit le caissier.\u00a0Les pompes ne servent que du diesel. Quelques scooters passent et repartent aussi vite\u00a0: plus de sans-plomb 95 ni 98, mais il se murmure qu\u2019il y en a \u00e0 la station du boulevard Mortier.          \u00ab\u00a0On ne sait pas quand on est livr\u00e9s, ils livrent au pif\u00a0\u00bb, explique un employ\u00e9 \u00e0 un pilote de scooter, jerrican en main, qui ergote et croit qu\u2019il reste un peu d\u2019essence dans les cuves.          Samuel, \u00e0 bord de son Jumpy, arrive enfin \u00e0 une pompe. Il montre sa jauge. Elle est basse, tr\u00e8s basse. \u00ab\u00a0Ce qui est catastrophique dans la situation, c\u2019est l\u2019incivilit\u00e9 des gens, le fait qu\u2019ils doublent pour quelques litres\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il fait le plein depuis le d\u00e9but de la crise. Surprise\u00a0: les automates ne fonctionnent pas, il faut payer \u00e0 la caisse avant de pouvoir se servir. Samuel a mis 70\u00a0litres.          Un taxi arrive. Il file vers la caisse et avoue qu\u2019il lui reste un quart de r\u00e9servoir. Mais s\u2019il ne roule pas, il n\u2019est pas pay\u00e9. A peine le taxi parti, Julien (pr\u00e9nom d\u2019emprunt) prend la pompe. Lui aussi a essay\u00e9 de passer par les automates, pour aller plus vite\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai cherch\u00e9 sur Internet, sur les applis comme Waze.\u00a0\u00bb Il est m\u00e9decin\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je trouve une pompe, je compl\u00e8te, sinon je ne vais pas voir mes patients.\u00a0\u00bb                Julien (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), \u00e0 la station-service de la porte de Bagnolet, \u00e0 Paris.                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/dcb4e8d_1665576460258-bagnolet2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Porte de Bagnolet, \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je trouve une pompe, je compl\u00e8te, sinon je ne vais pas voir m...","dateModified":"2022-10-12T12:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:17:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous reprenez beaucoup le terme de \"blocage\", s'agit-il simplement d'arr\u00eats de travail par des salari\u00e9s qui exercent leur droit de gr\u00e8ve, ou bien de r\u00e9els \"blocages\" qui emp\u00eacheraient des non gr\u00e9vistes de faire fonctionner les raffineries ? Merci    JC         Bonjour JC,          Nous republions l\u2019explication de notre journaliste Aline Leclerc sur l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au sujet de cette mobilisation sociale.           Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela sont en gr\u00e8ve. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises de la gr\u00e8ve sont d\u2019ailleurs n\u00e9goci\u00e9es en interne afin que toutes les installations restent en s\u00e9curit\u00e9, certains gr\u00e9vistes peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0requis\u00a0\u00bb sur place pour permettre cela \u2013\u00a0attention, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9quisitions lanc\u00e9es par le gouvernement, ce sont les modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve dans ces installations sensibles.Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d, qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:09:13+00:00","articleBody":"                               Un drapeau de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) flotte sur le site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine,  le 12\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Germinal Lancelin, secr\u00e9taire syndical CGT d\u2019ExxonMobil, prend la parole alors que des employ\u00e9s se rassemblent devant le site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, pr\u00e8s du Havre, t\u00f4t le 12\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des employ\u00e9s votent la reconduction de la gr\u00e8ve, \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, t\u00f4t le 12 octobre 2022. LOU BENOIST\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d9beb83_1665576338922-174168.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:04:23+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a promis une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible dans les prochains jours\u00a0\u00bb des r\u00e9serves de carburants dans les stations-service. \u00ab\u00a0Ensuite, pour qu\u2019un retour \u00e0 la normale puisse arriver, \u00e7a va prendre plusieurs jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 vous d\u00e9bloquez, vous refaites tourner les centres de d\u00e9p\u00f4t, \u00e7a va avoir plusieurs cons\u00e9quences\u00a0: d\u2019abord, des camions vont pouvoir \u00e0 nouveau sortir des centres de d\u00e9p\u00f4t et reprendre leurs tourn\u00e9es normales pour alimenter les stations-service, donc l\u00e0 vous avez un effet visible qui est rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 M. V\u00e9ran. Dans un deuxi\u00e8me temps, \u00ab\u00a0comme vous allez pouvoir vider un peu du stock dans les centres de d\u00e9p\u00f4t, vous allez pouvoir permettre aux raffineries de recommencer \u00e0 fonctionner normalement, puisqu\u2019elles pourront \u00e0 nouveau stocker leur carburant dans les centres de d\u00e9p\u00f4t.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran promet une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T12:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:58:23+00:00","articleBody":"    En cas de r\u00e9quisition, le salari\u00e9 est il pay\u00e9 par l'\u00e9tat (qui l'oblige \u00e0 travailler) ou par le salari\u00e9 ? \r\nB\u00e9n\u00e9ficie t-il d'indemnit\u00e9s pour ne pas pouvoir exerc\u00e9 son droit de gr\u00e8ve?     MadMax         L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains [frais] r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au Monde Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. .Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:50:29+00:00","articleBody":"     Pour Richard, chauffeur de VTC, qui habite Villeneuve-Saint-Georges (Val-de-Marne), c\u2019est presque la d\u00e9livrance. Apr\u00e8s une heure d\u2019attente \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9, il gare sa Mercedes du bon c\u00f4t\u00e9\u00a0: bouchon de r\u00e9servoir vers la pompe.          Il affirme avoir d\u00fb arr\u00eater de travailler pour trouver du carburant\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, je perds deux heures de boulot, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 80\u00a0euros. \u00c7a devient insupportable, il faut que le gouvernement fasse quelque chose.\u00a0\u00bb Il s\u2019estime heureux d\u2019avoir trouv\u00e9 cette station\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens ne la connaissent pas trop.\u00a0\u00bb Pour faire le plein, il explique\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je vois une queue, je rentre dedans.\u00a0\u00bb                Richard, chauffeur de VTC, \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9 (Val-de-Marne).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d8a2149_1665570505055-richard.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la file d\u2019attente d\u2019AVIA, \u00e0 Saint-Mand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je perds deux heures de boulot, \u00e7a devient insu...","dateModified":"2022-10-12T12:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:47:51+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s France Bleu et Ouest-France, la CGT table sur 80\u00a0% de gr\u00e9vistes \u00e0 la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique). \u00ab\u00a0Je travaille \u00e0 l\u2019unit\u00e9 qui g\u00e8re les flux, je peux assurer qu\u2019aucune goutte de produit ne sort\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Jeremy Pavy, \u00e9lu CGT, \u00e0 nos confr\u00e8res du quotidien Ouest-France.\u00a0L\u2019entr\u00e9e de ce site dans le mouvement de gr\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT annonce 80\u00a0% de gr\u00e9vistes \u00e0 la raffinerie de Donges","dateModified":"2022-10-12T12:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:30:32+00:00","articleBody":"      Six des sept raffineries de France sont en gr\u00e8ve, mercredi\u00a0: les quatre de TotalEnergies et les deux d\u2019Esso-ExxonMobil\u00a0; seule celle de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas bloqu\u00e9e.          Les salari\u00e9s mobilis\u00e9s exigent des revalorisations salariales. Chez TotalEnergies, la CGT r\u00e9clame 10\u00a0% d\u2019augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5\u00a0% obtenus en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e.          La direction du groupe a invit\u00e9 les syndicats repr\u00e9sentatifs \u00e0 une r\u00e9union de \u00ab\u00a0concertations et d\u2019\u00e9changes\u00a0\u00bb, mercredi apr\u00e8s-midi. La CGT est finalement convi\u00e9e, alors que la direction avait dit, hier, vouloir limiter les discussions aux syndicats non impliqu\u00e9s dans les gr\u00e8ves.          A Esso-ExxonMobil, un accord salarial a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du groupe, mais pas par la CGT, \u00e0 l\u2019origine de la gr\u00e8ve.          Le gouvernement a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution\u00a0: une premi\u00e8re r\u00e9quisition \u2013 qui vise le d\u00e9blocage du d\u00e9p\u00f4t de carburant de la raffinerie normande d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, mercredi.          Une cellule interminist\u00e9rielle de crise devait se r\u00e9unir au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, avec des membres de tous les cabinets et administrations concern\u00e9s, \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a015.          Faute d\u2019approvisionnement, pr\u00e8s de 30\u00a0% des stations-service \u00e9taient \u00e0 sec en France, mardi soir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la crise des carburants \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-12T12:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:10:02+00:00","articleBody":"     Notre journaliste sur le terrain en r\u00e9gion parisienne a film\u00e9 la file d\u2019attente \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9, dans le Val-de-Marne. Voitures et deux-roues patientent sagement. Il faut environ une heure pour parvenir \u00e0 d\u00e9crocher un pistolet \u00e0 la pompe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Mand\u00e9, longue file d\u2019attente \u00e0 la station AVIA","dateModified":"2022-10-12T12:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:05:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, mercredi, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, est revenu sur le mouvement social dans les raffineries et la p\u00e9nurie de carburant. \u00ab\u00a0L\u2019impact de ce conflit social est devenu insupportable pour de trop nombreux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 a confirm\u00e9 que des r\u00e9quisitions de salari\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb sur le site ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), et qu\u2019elles seraient \u00ab\u00a0effectives \u00e0 compter de ce jour\u00a0\u00bb\u00a0:           Si la situation venait \u00e0 se r\u00e9gler d\u2019elle-m\u00eame, nous en serions satisfaits. Mais si d\u2019aventure, les blocages devaient persister, nous n\u2019excluons pas de recourir dans les m\u00eames conditions que Port-J\u00e9r\u00f4me, \u00e0 des r\u00e9quisitions, et donc \u00e0 un d\u00e9blocage rapide, de mani\u00e8re \u00e0 obtenir un retour \u00e0 la normale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement pr\u00eat \u00e0 d\u2019autres r\u00e9quisitions, \u00ab\u00a0si les blocages devaient persister\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T11:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:55:08+00:00","articleBody":"     Le service de livraison de colis aux particuliers de La Poste, Colissimo, a averti sa client\u00e8le de difficult\u00e9s de livraison, mercredi.          \u00ab\u00a0Les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant sur tout le territoire national engendrent localement des difficult\u00e9s op\u00e9rationnelles dans certains de nos sites de distribution, et peuvent nous amener \u00e0 adapter la r\u00e9alisation de nos activit\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un message post\u00e9 sur son site. \u00ab\u00a0Ainsi, la distribution de vos courriers et de vos colis est susceptible de s\u2019en trouver perturb\u00e9e et les d\u00e9lais d\u2019acheminement d\u2019\u00eatre rallong\u00e9s\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Colissimo met en garde contre des difficult\u00e9s de livraison","dateModified":"2022-10-12T10:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:53:19+00:00","articleBody":"    Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky         Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur les travailleurs emp\u00each\u00e9s de travailler par d\u00e9faut de carburant.          \u00ab\u00a0Le code du travail ne pr\u00e9voit pas grand-chose de sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb sur cette question, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Diane Reboursier, avocate en droit social pour le cabinet August Debouzy. La question, dit-elle, est de savoir si l\u2019absence du salari\u00e9 est \u00ab\u00a0autoris\u00e9e\u00a0\u00bb et si elle est \u00ab\u00a0r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u00e8s lors que vous avez une vraie impossibilit\u00e9 de faire le plein de carburant, vous envoyez un e-mail \u00e0 votre employeur, vous mettez une photo,\u00a0etc. Dans la plupart des cas, ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme une absence autoris\u00e9e d\u00e8s lors que vous avez pr\u00e9venu qu\u2019il y avait une difficult\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019avocate.          Elle pr\u00e9cise n\u00e9anmoins qu\u2019\u00ab\u00a0il faut envoyer des \u00e9l\u00e9ments, pr\u00e9venir son employeur et essayer d\u2019abord de trouver une solution alternative\u00a0\u00bb\u00a0: transports en commun, covoiturage, marche \u00e0 pied, v\u00e9lo\u2026 En revanche, cette absence \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, parce que le seul cas, ce serait de la force majeure\u00a0\u00bb, qui doit \u00eatre \u00ab\u00a0ext\u00e9rieure, insurmontable et impr\u00e9visible\u00a0\u00bb. Or sur ce dernier crit\u00e8re, \u00ab\u00a0cela fait quand m\u00eame des semaines qu\u2019on en parle\u00a0\u00bb.          Elle observe que dans la plupart des cas la situation peut se r\u00e9gler \u00ab\u00a0en bonne intelligence\u00a0\u00bb avec l\u2019employeur, par le recours au t\u00e9l\u00e9travail dans certains cas, des possibilit\u00e9s de rattrapage des heures \u00e0 un autre moment ou la prise de RTT pour \u00eatre \u00ab\u00a0au moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ces journ\u00e9es-l\u00e0\u00a0\u00bb. L\u2019employeur ne peut imposer de prendre un jour de cong\u00e9, mais peut le proposer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T11:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:50:14+00:00","articleBody":"     A la station Avia de Saint-Mand\u00e9 (Val-de-Marne), \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, Medhi, le g\u00e9rant, et Elyes surveillent la file de voitures qui s\u2019\u00e9tend sur quelques dizaines de m\u00e8tres. \u00ab\u00a0\u00c7a va mieux qu\u2019hier\u00a0\u00bb, confie le patron. \u00ab\u00a0La situation \u00e9tait plus compliqu\u00e9e, la queue s\u2019\u00e9tendait jusqu\u2019\u00e0 la station Esso de Vincennes\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Medhi s\u2019occupe de trois stations\u00a0: celle de Saint-Mand\u00e9, une autre \u00e0 Maisons-Alfort et une troisi\u00e8me \u00e0 Charenton. Celle de Maisons-Alfort vient de fermer. Normalement, celle de Saint-Mand\u00e9 est livr\u00e9e tous les jours\u00a0: il est approvisionn\u00e9 par Total et Esso, et continue \u00e0 \u00eatre livr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On re\u00e7oit beaucoup moins, mais, pour le moment, on supporte.\u00a0\u00bb                llyes (\u00e0 gauche), le g\u00e9rant de la station Avia de Saint-Mand\u00e9, et Mehdi (\u00e0 droite).            Il n\u2019y a pas vraiment de tensions dans la file\u00a0: les gens sont plus nerveux en fin de journ\u00e9e, quand les cuves sont vides. \u00ab\u00a0On appelle la police pour l\u2019ouverture et la fermeture, \u00e7a calme les esprits\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mehdi.          En moyenne, les clients attendent une heure, mais certains sont servis en priorit\u00e9\u00a0: la police, les m\u00e9decins, les personnes en situation de handicap. Hier, la station a limit\u00e9 les pleins \u00e0 50\u00a0euros, mais aujourd\u2019hui, comme il y a du stock, il n\u2019y a pas de limite. Le seul \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb a lieu lorsqu\u2019une automobiliste klaxonne une voiture qui lui passe sous le nez. Elle a la priorit\u00e9, elle transporte une personne handicap\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/236d47a_1665569166760-ilyesmehdi.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la station Avia de Saint-Mand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On appelle la police pour l\u2019ouverture et la fermeture, \u00e7a calm...","dateModified":"2022-10-12T11:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:47:42+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions. Nous continuerons \u00e0 vous r\u00e9pondre au fil de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec nos journalistes est maintenant termin\u00e9 ","dateModified":"2022-10-12T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:46:18+00:00","articleBody":"    Sur quel support peut-on trouver des informations fiables, \u00e0 jour sur la disponibilit\u00e9 des carburants en station-service ? Cela devient impossible de s'approvisionner et je dois aller chercher mon fils au TGV dans Paris ce WE. Dans le pore des cas, nous prendrons les transports mais avec le retour du Covid, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00e9viter...    C\u00e9line A.         Bonjour C\u00e9line A,          La situation \u00e9volue diff\u00e9remment selon les r\u00e9gions. Le gouvernement, par le biais d\u2019Olivier V\u00e9ran, son porte-parole, vient de confirmer que des r\u00e9quisitions auraient lieu d\u00e8s aujourd\u2019hui au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), un site essentiel \u00e0 l\u2019approvisionnement des stations-service en Ile-de-France. Le gouvernement n\u2019exclut pas non plus d\u2019\u00e9tendre cette mesure \u00e0 d\u2019autres sites, notamment celui du d\u00e9p\u00f4t des Flandres (TotalEnergies), \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Dunkerque, qui alimente les Hauts-de-France.          Chez TotalEnergies, la direction a pour sa part annonc\u00e9 qu\u2019elle comptait recevoir individuellement chaque organisation syndicale dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Elle affirme \u00e9galement qu\u2019\u00ab\u00a0elle recevra la CGT pour \u00e9changer sur la situation du raffinage en France et la lev\u00e9e des blocages\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T11:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:45:39+00:00","articleBody":"    Pour r\u00e9pondre \u00e0 la question pos\u00e9e par l'un des lecteurs :\r\n- Le salari\u00e9 qui d\u00e9montre \u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de se rendre au travail par des moyens alternatifs (transports en commun ou modalit\u00e9s douces) ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 \u00e0 raison de son absence (donc pas de licenciement, ni d'avertissement, ni de mise \u00e0 pied).\r\n- En revanche, sauf convention collective contraire, l'absence du salari\u00e9 dispense l'employeur de lui verser son salaire pour le jour consid\u00e9r\u00e9 (Soc. 10 juin 2008, n\u00b0 06-46.000 ; Soc. 18 novembre 2003, n\u00b0 01-44.280)    Me GUISO         Et voil\u00e0 une autre r\u00e9ponse, propos\u00e9e par un lecteur de ce tchat, \u00e0 vos nombreuses questions sur les sanctions possibles. Nous sommes en train de chercher les r\u00e9ponses de notre c\u00f4t\u00e9. Mais, en attendant, peut-\u00eatre peut-on d\u2019abord vous conseiller d\u2019en discuter dans votre entreprise avec le relais des repr\u00e9sentants du personnel (s\u2019il y en a).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:43:23+00:00","articleBody":"    Dans notre soci\u00e9t\u00e9, si tu n\u2019as plus d\u2019essence, alors tu poses un cong\u00e9 ou journ\u00e9e non travaill\u00e9. Le salari\u00e9 doit trouver une solution.    Dubdub         Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!          Si vous voulez lire les t\u00e9moignages d\u2019autres personnes confront\u00e9es aux difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant, c\u2019est ici\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie d\u2019essence\u00a0: \u00ab\u00a0Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:42:25+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a annonc\u00e9 mercredi que sa direction recevrait mercredi apr\u00e8s-midi une d\u00e9l\u00e9gation de la CGT, pour \u00e9changer sur la situation du raffinage en France et la lev\u00e9e des gr\u00e8ves qui emp\u00eachent le fonctionnement de certaines raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburant, selon l\u2019agence Reuters.          Le groupe fran\u00e7ais, qui a convi\u00e9 les repr\u00e9sentants des syndicats \u00e0 des discussions \u00e0 son si\u00e8ge pr\u00e8s de Paris, demandait auparavant \u00ab\u00a0la lev\u00e9e des blocages\u00a0\u00bb pour discuter avec la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Total annonce accepter de discuter avec la CGT malgr\u00e9 le maintien des gr\u00e8ves dans les raffineries","dateModified":"2022-10-12T10:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:41:53+00:00","articleBody":"              Savez-vous combien de personnes au total font la gr\u00e8ve ?    Pourmoiavant         Bonjour Pourmoiavant,          C\u2019est difficile \u00e0 savoir, car la gr\u00e8ve doit \u00eatre reconduite par un vote des salari\u00e9s \u00e0 chaque d\u00e9but de quart. Les salari\u00e9s des raffineries et des d\u00e9p\u00f4ts font en effet les trois-huit (6\u00a0heures-14\u00a0heures\/14\u00a0heures-22\u00a0heures\/22\u00a0heures-6\u00a0heures), chaque fois pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un vote\u00a0; un autre \u00e9tant organis\u00e9 le midi, en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Par ailleurs, la gr\u00e8ve est organis\u00e9e pour que seul un petit nombre de travailleurs aient \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve tout en maintenant le blocage (rappelons que la gr\u00e8ve co\u00fbte des journ\u00e9es de salaires aux gr\u00e9vistes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:37:50+00:00","articleBody":"    Tchat bonjour dans les r\u00e9mun\u00e9rations vous avez oubli\u00e9 d\u2019indiquer la participation, cette ann\u00e9e suivant le communiqu\u00e9 de Total entre 7000 et 9000 euros ce qui n\u2019est pas n\u00e9gligeable     Perplexe          Bonjour Perplexe,          Il y a une diff\u00e9rence entre salaires et r\u00e9mun\u00e9rations. Dans toutes les mobilisations de cette ann\u00e9e, les salari\u00e9s demandent des augmentations de salaire, plus que des primes quelles qu\u2019elles soient. Parce que le salaire, c\u2019est de la cotisation sociale\u00a0: vous cotisez pour la retraite, la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l\u2019assurance ch\u00f4mage. Le salaire est de plus durable, acquis dans le temps\u00a0: vous n\u2019avez pas \u00e0 vous mobiliser chaque ann\u00e9e pour l\u2019obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:34:09+00:00","articleBody":"              Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky        Bonjour \u00e0 tous et merci pour ces \u00e9changes.  Certaines professions ( m\u00e9dicales,  artisanales,transports en commun, taxis,  livreurs, services d'urgence...)sont totalement d\u00e9pendantes de l'utilisation de leur v\u00e9hicule. Comment peut on leur garantir l'approvisionnement  en carburant?    Veronique          Bonjour V\u00e9ronique et Friky,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser ces questions. Des pr\u00e9fets ont pris des arr\u00eat\u00e9s pour cr\u00e9er des files prioritaires pour certaines professions, il vous faut consulter l\u2019arr\u00eat\u00e9 pour savoir lesquelles.Pour les autres salari\u00e9s \u00ab\u00a0emp\u00each\u00e9s\u00a0\u00bb d\u2019aller travailler, je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse, nous allons nous renseigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:28:57+00:00","articleBody":"    Tchat : 2 questions , la premi\u00e8re \"pourquoi dans le m\u00eame temps, le prix a augment\u00e9 pour la totalit\u00e9 des carburant\" et la deuxi\u00e8me \" les entreprises peuvent-elles utiliser et remplir des jerricanes pour leur mat\u00e9riel de chantier\"    B\u00e9rang\u00e8re         Bonjour B\u00e9rang\u00e8re,          Concernant l\u2019augmentation des prix \u00e0 la pompe, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 avoir saisi la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGGCRF) pour v\u00e9rifier l\u2019absence d\u2019abus. Des contr\u00f4les ont normalement d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans les Hauts-de-France.          S\u2019agissant des jerricanes, leur interdiction ou non d\u00e9pend des arr\u00eat\u00e9s pris par le pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:25:51+00:00","articleBody":"     Vos questions sont tr\u00e8s nombreuses et je vous en remercie. Sur les revendications, le terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, les salaires des raffineurs, les r\u00e9quisitions, je vous renvoie \u00e0 nos r\u00e9ponses plus haut. Vous trouverez aussi beaucoup de r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:23:31+00:00","articleBody":"    Que pense le RN de la situation et des r\u00e9quisitions ?    Damien          Bonjour Damien,          Le pr\u00e9sident du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a relev\u00e9 sur France 2 \u00ab\u00a0un d\u00e9faut d\u2019anticipation\u00a0\u00bb du gouvernement qui refusait il y a quelques jours encore de parler \u00ab\u00a0de p\u00e9nurie\u00a0\u00bb.          Tout en jugeant \u00ab\u00a0pas ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb les demandes d\u2019augmentation de salaires \u00ab\u00a0au regard du contexte de superprofits de l\u2019entreprise et du salaire du patron de Total\u00a0\u00bb, M.\u00a0Bardella a estim\u00e9 qu\u2019on \u00ab\u00a0ne peut pas paralyser le pays\u00a0\u00bb, appelant au besoin \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:21:48+00:00","articleBody":"    Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky         Bonjour Friky,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question, et, malheureusement, je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse. Nous nous renseignons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:18:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous dire si les raffineries sont bloqu\u00e9es ou arr\u00eat\u00e9es par manque de personnel du \u00e0 la gr\u00e8ve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Nous avons r\u00e9pondu un peu plus haut. Non, pas de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, mais des salari\u00e9s en gr\u00e8ve, ce qui compromet donc le fonctionnement habituel. Pas de barricades, pas de non-gr\u00e9vistes \u00ab\u00a0bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour aller travailler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:16:56+00:00","articleBody":"    Les livraisons de k\u00e9ros\u00e8ne pour le transport a\u00e9rien sont-elles toujours assur\u00e9es ?    Vinny         Bonjour Vinny,          Pour l\u2019heure, la compagnie Air France explique ne pas avoir vu d\u2019impact sur son activit\u00e9 en lien avec la gr\u00e8ve. De son c\u00f4t\u00e9, A\u00e9roports de Paris (ADP) d\u00e9clare que l\u2019entreprise \u2013 jusqu\u2019\u00e0 hier du moins \u2013 n\u2019avait, elle non plus, pas enregistr\u00e9 de r\u00e9percussions. Cette derni\u00e8re nous a cependant signal\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait en train de se renseigner sur ses futures livraisons en k\u00e9ros\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:15:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne sais pas combien gagnent les personnes en gr\u00e8ve mais certainement plus qu'une infirmi\u00e8re ou une enseignante, comment alors justifier qu'ils veulent encore un part de ce gros g\u00e2teau ? A quand un partage des richesses ??    MC         Bonjour MC,          Vous \u00eates beaucoup \u00e0 nous poser cette question sur les salaires. C\u2019est, en effet, la strat\u00e9gie de communication choisie par TotalEnergies d\u00e8s ce week-end\u00a0: lancer que ces raffineurs gagnent \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb. De nombreux journalistes, dont notre \u00e9quipe des D\u00e9codeurs, ont travaill\u00e9 sur le sujet pour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations. Leur papier sera publi\u00e9 dans quelques minutes.          C\u2019est une question compliqu\u00e9e. D\u2019abord parce qu\u2019on ne sait pas trop ce que comprennent ces 5\u00a0000\u00a0euros\u00a0: on m\u00e9lange du salaire, de l\u2019int\u00e9ressement, des primes\u00a0? Voil\u00e0 les donn\u00e9es qu\u2019a pu nous donner l\u2019Ufipem, l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies, mobilit\u00e9s, qui repr\u00e9sente donc la branche professionnelle du p\u00e9trole\u00a0: le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Pour un salari\u00e9 ayant pr\u00e8s de vingt\u00a0ans d\u2019anciennet\u00e9, le salaire de base se situe \u00e0 environ 3\u00a0600\u00a0euros brut, auxquels il faut ajouter pr\u00e8s de 1\u00a0200\u00a0euros de primes (dont la prime de quart et d\u2019anciennet\u00e9, \u00e0 1\u00a0% par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9). Soit un salaire brut mensuel de 4\u00a0800\u00a0euros apr\u00e8s vingt\u00a0ans de carri\u00e8re. Les 5\u00a0000\u00a0euros mensuels avanc\u00e9s par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que de celui d\u2019un salari\u00e9 moyen.Mais, au-del\u00e0 des chiffres, ce \u00ab\u00a0d\u00e9bat\u00a0\u00bb sur les salaires pose des questions politiques et m\u00eame morales\u00a0: on parle de salari\u00e9s qui travaillent en \u00e9quipe, donc tournent aux 3\u00a0\u00d7\u00a08, travaillent de nuit, le week-end, dans des conditions dangereuses, et \u00e0 qui on demande technicit\u00e9 et expertise, le tout dans un groupe qui fait des b\u00e9n\u00e9fices astronomiques. Y a-t-il dans ce cas un niveau juste de salaires\u00a0? Et au-del\u00e0\u00a0: y a-t-il un niveau de salaire au-del\u00e0 duquel on estime qu\u2019un salari\u00e9 n\u2019est pas fond\u00e9 \u00e0 lutter pour son pouvoir d\u2019achat\u00a0? \u00ab\u00a0A ce jour, notre force de travail en\u00a02022 est moins pay\u00e9e qu\u2019en\u00a02021, et on devrait accepter cela\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge un salari\u00e9.          Je laisse chacun trouver la r\u00e9ponse qu\u2019il estime juste \u00e0 cette question.\u00a0;-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:07:49+00:00","articleBody":"    Comment se passe la r\u00e9quisition ? Comment sont payes les travailleurs qui le sont ?    Totaux         Bonjour Totaux,          C\u2019est \u00e0 la direction de l\u2019entreprise, en l\u2019occurrence Esso-ExxonMobil,\u00a0qu\u2019il revient de pr\u00e9cisr \u00e0 la pr\u00e9fecture de quelle personne elle a besoin pour effectuer les t\u00e2ches qui ne le sont plus. La pr\u00e9fecture dresse une liste. Les gendarmes ou policiers notifient ensuite les personnes requises en se rendant \u00e0 leur domicile. Celles-ci doivent \u00eatre \u00e0 leur poste d\u00e8s le lendemain au risque, sinon, de s\u2019exposer \u00e0 des poursuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:07:22+00:00","articleBody":"     L\u2019usine Total de La\u00a0M\u00e8de \u00e0 l\u2019arr\u00eat, \u00e0 la suite du mouvement de contestation lanc\u00e9 par la CGT sur les salaires et l\u2019inflation.                lExt\u00e9rieur de l\u2019usine Total de la M\u00e8de,  le 10 ocotobre 2022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Fabien Cros, \u00e9lu CGT la M\u00e8de et secr\u00e9taire du comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE), \u00e0 la\u00a0M\u00e8de, le 10\u00a0octobre\u00a02022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Albert Chicha, d\u00e9l\u00e9gue syndical Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des cadres (CFE-CGC), \u00e0\u00a0la\u00a0M\u00e8de, le 10\u00a0octobre\u00a02022. PATRICK GERGHOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/748db29_1665568751020-g1030698.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La M\u00e8de","dateModified":"2022-10-12T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:02:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, je me demande ou en sont les n\u00e9gociations. A ce sujet j'ai lu qu'il y a eu des accords trouv\u00e9s mais vu que le mouvement continue, c'est que tout le monde n'est pas content. Donc, au del\u00e0 des coups bas et des accusations, quel est le statut et quels sont les points de friction ?    Le randonneur         Bonjour Le Randonneur,          En fait il y a deux situations diff\u00e9rentes\u00a0: ExxonMobil-Esso d\u2019un c\u00f4t\u00e9, TotalEnergies de l\u2019autre.          Chez ExxonMobil, la gr\u00e8ve a commenc\u00e9 le 21\u00a0septembre, au lendemain de l\u2019ouverture des n\u00e9gociations annuelles sur les salaires, avanc\u00e9es de d\u00e9cembre au 20\u00a0septembre. La direction a propos\u00e9 une enveloppe globale de 6,5\u00a0% dont 5,5\u00a0% d\u2019augementation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, une prime de partage de la valeur (d\u00e9fiscalis\u00e9e, d\u00e9socialis\u00e9e, autoris\u00e9e par la loi sur le pouvoir d\u2019achat du mois d\u2019ao\u00fbt) de 3\u00a0000\u00a0euros.          Insatisfaite, la CGT a alors appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve. Mais lundi, deux syndicats, majoritaires \u00e0 eux deux, la CFDT et la CFE-CGC, ont finalement accept\u00e9 de signer l\u2019accord pr\u00e9vu, auquel la direction a ajout\u00e9 une prime transport exceptionnelle de 750\u00a0euros brut. Pas assez pour la CGT, qui a d\u00e9cid\u00e9 de continuer le mouvement.          Chez TotalEnergies, il n\u2019y a aucune n\u00e9gociation en cours. Mais depuis le printemps, les syndicats (toute \u00e9tiquette confondue) interpellent la direction sur les pertes de pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s en raison de l\u2019inflation. La derni\u00e8re augmentation g\u00e9n\u00e9rale remonte \u00e0 la n\u00e9gociation de f\u00e9vrier\u00a0: tous les syndicats ont sign\u00e9 l\u2019accord actant une hausse de 2,35\u00a0% de tous les salaires, l\u2019enveloppe s\u2019\u00e9levant \u00e0 3,5\u00a0% en tout, avec l\u2019anciennet\u00e9 et les augmentations individuelles.          Mais l\u2019inflation a atteint 5,8\u00a0% en juin, 6,1\u00a0% en juillet. Les syndicats ont interpell\u00e9 la direction en juin lors d\u2019un comit\u00e9 europ\u00e9en du groupe. Ils ont obtenu en r\u00e9ponse une prime de 200\u00a0euros pour tous les salari\u00e9s du groupe dans le monde. Il y a eu ensuite une journ\u00e9e de gr\u00e8ve le 24\u00a0juin, une autre \u00e0 la fin de\u00a0juillet. Un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les salari\u00e9s de la filiale Argedis,  qui travaillent dans les stations d\u2019autoroute et qui ont des salaires tr\u00e8s bas, \u00e9ligibles \u00e0 la prime d\u2019activit\u00e9          Et pour la rentr\u00e9e, la direction de TotalEnergies a propos\u00e9 d\u2019anticiper les n\u00e9gociations annuelles obligatoires pour 2023, en les avan\u00e7ant \u00e0 novembre plut\u00f4t que janvier.          Mais la CGT, comme la CFDT sur ce point, veut aussi obtenir un rattrapage de l\u2019inflation pour l\u2019ann\u00e9e 2022. Ils r\u00e9clament deux enveloppes, une pour 2022 et une pour 2023. C\u2019est leur d\u00e9saccord avec la direction.          En r\u00e9ponse \u00e0 une demande de la CFDT, Total a propos\u00e9 d\u2019ouvrir les n\u00e9gociations d\u00e8s aujourd\u2019hui, mais a pos\u00e9 pour pr\u00e9alable la lev\u00e9e de la gr\u00e8ve. Ce que refuse de faire la CGT, qui veut que les discussions s\u2019ouvrent, mais refuse de suspendre le mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:57:14+00:00","articleBody":"    Est ce que l'arm\u00e9e \u00e0 le droit de r\u00e9quisitionner les raffineries? \r\n(par l'interm\u00e9diaire des pr\u00e9fets) la question est mal pos\u00e9e...Comment s'exerce le pouvoir des pr\u00e9fets, cela me parait plus clair!    jc         Bonjour jc,          Sur le plan du droit administratif, notamment en vertu de\u00a0l\u2019article L.2215-1 4\u00b0 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, le pr\u00e9fet peut, par un arr\u00eat\u00e9 motiv\u00e9, \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner tout bien ou service, requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire au fonctionnement de ce service ou \u00e0 l\u2019usage de ce bien\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0prescrire toute mesure utile, jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public [prenne] fin\u00a0\u00bb.          Cependant, comme le pr\u00e9cise l\u2019avocat Adrien Fourmon (Jeantet), l\u2019administration ne peut prendre que les mesures strictement proportionn\u00e9es, impos\u00e9es par l\u2019urgence et proportionn\u00e9es aux n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019ordre public.          Dans une ordonnance du 22\u00a0octobre\u00a02010, le juge du r\u00e9f\u00e9r\u00e9 libert\u00e9 du tribunal administratif de Melun, lors du blocage de raffineries, li\u00e9es aux gr\u00e8ves dans le cadre de la r\u00e9forme des retraites, avait pr\u00e9cis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0en r\u00e9quisitionnant la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie Total de Grandpuits en vue, non seulement d\u2019alimenter en carburants les v\u00e9hicules prioritaires, mais \u00e9galement de fournir en produits p\u00e9troliers de toute nature l\u2019ensemble des clients de la raffinerie, dans le but de permettre aux entreprises du d\u00e9partement de poursuivre leurs activit\u00e9s, et alors, au surplus, que le repr\u00e9sentant du pr\u00e9fet a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019audience que des stations-service du d\u00e9partement \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9es au profit des v\u00e9hicules d\u2019urgence et de secours, l\u2019arr\u00eat\u00e9 a eu pour effet d\u2019instaurer un service normal au sein de l\u2019\u00e9tablissement et non le service minimum que requi\u00e8rent les seules n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019ordre et de la s\u00e9curit\u00e9 publics.\u00a0\u00bb (Trib. adm. Melun, ord. 22 oct. 2010, Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail \u2013 Conf\u00e9d\u00e9ration de syndicats et autres, no\u00a01007329\/6.).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:41:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi omet-on de dire que bloquer des sites est ill\u00e9gal ? C'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de travail. L\u00e9galement, le gr\u00e9viste doit quitter le lieu de travail et peut se trouver ensuite devant l'entreprise, mais pas devant les acc\u00e8s pour la bloquer.     Juriste social          Bonjour,          Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises de la gr\u00e8ve sont d\u2019ailleurs n\u00e9goci\u00e9es en interne afin que toutes les installations restent en s\u00e9curit\u00e9, certains gr\u00e9vistes peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0requis\u00a0\u00bb sur place pour permettre cela (attention cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9quistions lanc\u00e9es par le gouvernement, ce sont les modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve dans ces installations sensibles).Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:36:27+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour ! Combien de temps pour un retour \u00e0 la normale si les d\u00e9p\u00f4ts sont d\u00e9bloqu\u00e9s ? J'ai un salon samedi et je ne sais pas comment faire car je suis tributaire de ma camionnette pour v\u00e9hiculer mon stand. Merci de votre r\u00e9ponse !    Fant\u00f4mas                   Bonjour Fant\u00f4mas,          Selon le gouvernement, une reprise du travail dans les d\u00e9p\u00f4ts pourrait entra\u00eener une am\u00e9lioration assez rapide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9p\u00f4ts sont pleins, l\u2019enjeu est juste de les d\u00e9bloquer\u00a0\u00bb, explique-t-on au minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pr\u00e9cisant que le sujet est celui de \u00ab\u00a0l\u2019acheminement\u00a0\u00bb.  Certains syndicalistes \u00e9voquent cependant le fait qu\u2019il n\u2019est pas possible de faire le plein des camions-citernes le soir ou la nuit.  La remise en route des raffineries devrait, en revanche, prendre au moins deux \u00e0 trois semaines avant que celles-ni ne retrouvent une activit\u00e9 normale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:32:59+00:00","articleBody":"     Marjorie Cessac et Aline Leclerc, sp\u00e9cialistes des \u00e9nergies et des conflits sociaux, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\u00a0! Merci de mentionner \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message, nous retrouverons vos contributions plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du tchat avec nos journalistes ","dateModified":"2022-10-12T09:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:22:40+00:00","articleBody":"    Quelles sont les sanctions p\u00e9nales auxquelles s\u2019exposent les gr\u00e9vistes si ils refusent la r\u00e9quisition?    Nathan         Bonjour Nathan,          Les salari\u00e9s qui refuseraient d\u2019ex\u00e9cuter l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition encourent jusqu\u2019\u00e0 six mois d\u2019emprisonnement et 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:14:36+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, esp\u00e9rant que la mobilisation dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants chez TotalEnergies et ExxonMobil provoque une \u00ab\u00a0\u00e9tincelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ce sera l\u2019\u00e9tincelle qui d\u00e9clenchera un mouvement de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, parce que la col\u00e8re dans le pays est telle que je pense qu\u2019il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 bloquer et \u00e0 changer les politiques lib\u00e9rales qui sont mises en place par le gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de Paris \u00e0 FranceInfo.          Toujours \u00e0 la Nupes, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise (LFI) Alexis Corbi\u00e8re a, lui, estim\u00e9 sur RTL qu\u2019une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb des gr\u00e9vistes dans les raffineries \u00ab\u00a0ouvrirait la porte \u00e0 tous ceux (\u2026) qui n\u2019ont pas le m\u00eame rapport de force\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu de Seine-Saint-Denis a battu le rappel de la \u00ab\u00a0marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, organis\u00e9e dimanche par les partis de gauche. Rassemblement auquel la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), principal syndicat \u00e0 l\u2019initiative de la mobilisation dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts, a refus\u00e9 de s\u2019associer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau (EELV) appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T09:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:05:06+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui justifie que l'\u00c9tat puisse r\u00e9quisitionner ainsi des travailleurs ? Existe-t-il un texte de loi qui legitime cette pratique ?     Lazare         Bonjour Lazare,          Dans le droit fran\u00e7ais, deux textes permettent th\u00e9oriquement la r\u00e9quisition de salari\u00e9s. En s\u2019appuyant sur l\u2019article L.1111-2 du code de la d\u00e9fense, l\u2019ex\u00e9cutif peut, par d\u00e9cret pris en conseil des ministres, mobiliser des personnes et des biens \u00ab\u00a0en cas de menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb.          Mais, pr\u00e9cisant mardi avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d\u2019engager la proc\u00e9dure de r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, Elisabeth Borne renvoie plut\u00f4t vers l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales. Ce dernier donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb quand \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb.          Pour une explication plus d\u00e9taill\u00e9e\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:03:34+00:00","articleBody":"    O\u00f9 trouver de l'essence autour de Rouen ?    Katy         Bonjour Katy,          Nos D\u00e9codeurs ont r\u00e9alis\u00e9 une carte des approvisionnements en carburant des stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes.             Lire aussi :   La carte des prix des carburants et des p\u00e9nuries en temps r\u00e9el dans toutes les stations-service de France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:59:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks strat\u00e9giques ont ils \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution ?    Laurent B         Bonjour Laurent,          La d\u00e9gradation de la situation la semaine derni\u00e8re a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 mobiliser une partie des stocks strat\u00e9giques, ainsi qu\u2019\u00e0 autoriser la circulation des camions-citernes dimanche. Elisabeth Borne s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e dimanche d\u2019avoir pu ainsi augmenter les livraisons dans stations de 20\u00a0%. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e sur la quantit\u00e9 de stocks lib\u00e9r\u00e9s.          En octobre, le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique assurait que la France disposait de \u00ab\u00a090\u00a0jours de consommation en stock strat\u00e9giques sur tout son territoire\u00a0\u00bb. Ces stocks sont r\u00e9partis sur 89\u00a0sites (80\u00a0d\u00e9p\u00f4ts commerciaux, huit raffineries et un site de cavit\u00e9s salines souterraines), selon la Soci\u00e9t\u00e9 anonyme de gestion de stocks de s\u00e9curit\u00e9 (Sagess).          Le code de l\u2019\u00e9nergie impose \u00e0 chaque op\u00e9rateur de constituer un stock strat\u00e9gique \u00e9quivalant \u00e0 29,5\u00a0% de la consommation de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Seul l\u2019Etat peut d\u00e9cider de puiser dans ces r\u00e9serves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:45:51+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, et Aline Leclerc, pour les conflits sociaux, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions dans un tchat ici m\u00eame \u00e0 partir de 11 h 30. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 leur poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution. Si vous y ajoutez la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but, nous les retrouverons plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 nos journalistes","dateModified":"2022-10-12T08:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:37:13+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019enlisement du conflit social sur plusieurs sites TotalEnergies et Esso-ExxonMobile, le gouvernement a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Une premi\u00e8re r\u00e9quisition de salari\u00e9s gr\u00e9vistes a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mercredi pour d\u00e9bloquer le d\u00e9p\u00f4t de carburant Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime). Les travailleurs indispensables \u00e0 la lib\u00e9ration des cuves seront contraints par un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de reprendre leur activit\u00e9, sous peine de sanction p\u00e9nale.          Sous quelles conditions l\u2019Etat-il peut-il r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s d\u2019une entreprise priv\u00e9e\u00a0? Que risquent les travailleurs r\u00e9fractaires\u00a0? Le Monde fait le point.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement r\u00e9quisitionne des gr\u00e9vistes en Normandie","dateModified":"2022-10-12T08:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:12:17+00:00","articleBody":"     Retrouvez les derni\u00e8res informations dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Carburants\u00a0: les gr\u00e8ves reconduites, le gouvernement lance la r\u00e9quisition des personnels au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T08:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:11:27+00:00","articleBody":"     Nous allons suivre toute la journ\u00e9e l\u2019\u00e9volution de la situation dans les raffineries en gr\u00e8ve, alors que le gouvernement a lanc\u00e9 la r\u00e9quisition de salari\u00e9s pour approvisionner les Fran\u00e7ais en essence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la crise des carburants","dateModified":"2022-10-12T08:11:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/7864/5200/1342/887/3/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/12/19-5">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Face au mouvement de grève pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publié ce qu’elle présente comme le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Derrière le chiffre             Pénurie de carburants : les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?      DERRIÈRE LE CHIFFRE – Face au mouvement de grève pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publié ce qu’elle présente comme le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie.          Par Romain Geoffroy et Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des salariés de TotalEnergies en grève à l’appel de la CGT sont rassemblés devant la raffinerie de Gonfreville-l’Orcher, près du Havre, le 10 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 Dans un communiqué de presse daté du 10 octobre, la direction de TotalEnergies affirme que « les niveaux de rémunération moyenne des opérateurs du raffinage de TotalEnergies en France » sont de « 5 000 euros ». Plusieurs commentateurs s’en sont émus, laissant entendre qu’un tel niveau de salaire entachait la légitimité des grévistes à se battre pour leurs salaires. Sur France Inter, l’éditorialiste « libéral » Dominique Seux lançait dans sa chronique : « Il ne s’agit en aucun cas de dire que ces salaires sont trop élevés par rapport à la qualification et aux postes occupés : on ne se permettra pas de porter un tel jugement – même si j’ai une petite idée de la réaction de nos auditeurs quand ils entendent ces chiffres ! »                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   Dans un appel à témoignages sur la pénurie de carburants publié sur Lemonde.fr, plusieurs lecteurs jugeaient « honteuse » la mobilisation des opérateurs de raffinerie, reprenant le haut niveau de rémunération communiqué par TotalEnergies.                 A l’origine du mouvement de grève dans les raffineries du groupe pétrolier français, la Confédération générale du travail (CGT) a très mal digéré la communication du groupe. « On ne sait pas d’où sort ce chiffre, s’agace Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité d’entreprises européen TotalEnergies SE. Ce sont des données sociales qui n’existent pas, des chiffres au doigt mouillé qui sont publiés uniquement pour salir les grévistes. »                             Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                   Hakim Belouz, délégué syndical Force ouvrière (FO) chez TotalEnergies, estime lui aussi que la direction du groupe tente de « monter l’opinion publique contre les salariés ». Geoffrey Caillon, délégué Confédération française démocratique du travail (CFDT) – syndicat n’ayant pas pris part au mouvement de grève – regrette lui aussi la communication de la direction, qui « prend à témoin la France entière pour montrer que nos salaires ne sont pas si bas » et « n’aura pas tendance à calmer les esprits ».            A quoi ce chiffre de 5 000 euros par mois renvoie-t-il ?            Il faut d’abord rappeler quelques précisions : le montant de 5 000 euros mensuels brut mis en avant par le géant des hydrocarbures correspond, selon lui, à la rémunération brute mensuelle « des ouvriers et agents de maîtrise » des raffineries et comprend notamment des primes de pénibilité, d’intéressement et de participation.                Hors primes d’intéressement et de participation – qui, en raison des bons résultats de l’entreprise, étaient en moyenne de 9 100 euros en 2022 –, TotalEnergies affirme que la rémunération mensuelle moyenne d’un opérateur de raffinerie est de 4 300 euros brut.            Plusieurs responsables syndicaux de la CGT ont rapidement démenti ces chiffres. Emmanuel Lépine, secrétaire général de la Fédération nationale des industries chimiques (FNIC-CGT), a ainsi assuré auprès de RTL que le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie « est aux alentours de 3 000 euros », rappelant par ailleurs qu’il s’agissait de « postes à très hautes qualifications ».            Dans une vidéo publiée sur Twitter, Adrien Cornet, délégué CGT et salarié de la raffinerie Total de Grandpuits (Seine-et-Marne), évoque plutôt une moyenne de 2 500 euros. Il insiste notamment sur le fait que ces salaires comprennent plusieurs primes liées à la pénibilité du métier, avec des équipes postées aux « trois fois huit heures, [6 heures-14 heures, 14 heures- 22 heures et 22 heures-6 heures] qui travaillent trois week-ends sur cinq et respirent du carburant et des produits chimiques ».                             Lire aussi :  Carburants : les grèves reconduites, le gouvernement lance la réquisition des personnels au dépôt ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon                   La convention collective de l’industrie du pétrole prévoit, en effet, des primes de quart d’un montant égal à 18 % du salaire hors prime, pour les « travailleurs postés en continu qui appartiennent à des équipes successives fonctionnant en permanence par rotation vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sans interruption la nuit, le dimanche et les jours fériés ».                Selon l’Union française des industries pétrolières énergies et mobilités (Ufipem), le salaire de base d’un salarié en début de carrière dans une société de raffinage est proche de 2 200 euros brut par mois, auxquels s’ajoute une prime de quart d’environ 540 euros. Soit 2 740 euros brut par mois en début de carrière.            Pour un salarié ayant près de vingt ans d’ancienneté, le salaire de base se situe à environ 3 600 euros brut, auquel il faut ajouter près de 1 200 euros de primes (dont la prime de quart et d’ancienneté, à 1 % par année d’ancienneté). Soit un salaire brut mensuel de 4 800 euros après vingt ans de carrière. L’Ufipem note par ailleurs « que 85 % des salariés de la branche ont un salaire réel supérieur de plus de 10 % aux minimaux conventionnels ». Les 5 000 euros mensuels avancés par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d’un opérateur de raffinerie très expérimenté que de celui d’un salarié moyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                   « Jusqu’à quel niveau de salaire a-t-on le droit de se battre pour son pouvoir d’achat ? »            Dans tous les cas, les chiffres publiés par la direction du groupe ne disent pas grand-chose de la réalité salariale dans ses raffineries françaises, une moyenne pouvant cacher de larges disparités entre les salariés. Contactée, l’entreprise n’a pas donné suite à nos demandes concernant le salaire médian dans ses raffineries.                Les responsables syndicaux contactés n’ont, eux non plus, pas souhaité communiquer précisément les chiffres des rémunérations, affirmant ne pas vouloir tomber dans le piège tendu par leur direction.            De fait, ils rappellent tous que les salariés de TotalEnergies réclament une hausse des salaires compte tenu des bons résultats de l’entreprise, qui a engrangé 10,6 milliards de dollars (10,9 milliards d’euros) de bénéfice au premier semestre 2022 et versé récemment à ses actionnaires un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62 milliards d’euros.            La CGT réclame 10 % d’augmentation des salaires, dont 7 % au titre de l’inflation et 3 % pour le partage de la richesse. « Jusqu’à quel niveau de salaire a-t-on le droit de se battre pour son pouvoir d’achat ?, interroge Thierry Defresne. Notre force de travail vaut moins en 2022 qu’en 2021, et on devrait accepter ça ? Faut-il bouffer du rat pour avoir le droit de se plaindre de l’inflation ? » Son collègue de FO Hakim Belouz abonde : « Quand bien même notre salaire serait élevé, est-ce que ça serait un souci ? Y a-t-il une loi qui interdit de faire grève au-dessus de 5 000 euros mensuels ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie de carburant : la question du prolongement des ristournes de TotalEnergies provoque un couac gouvernemental                        Romain Geoffroy et  Aline Leclerc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/12/les-salaries-en-greve-dans-les-raffineries-de-totalenergies-gagnent-ils-vraiment-5-000-euros-par-mois_6145489_4355770.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?","dateCreated":"2022-10-12T13:19:20+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:19:20+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Derri\u00e8re le chiffre"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","Derri\u00e8re le chiffre","Droit social","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs"],"description":"DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE \u2013 Face au mouvement de gr\u00e8ve pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publi\u00e9 ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme le salaire moyen d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/564/0/5000/2500/1342/671/60/0/3783488_5421000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Derri\u00e8re le chiffre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/derriere-le-chiffre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-6">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ L’association Générations futures dénonce un « tour de passe-passe » après le changement de statut réglementaire pour les eaux de surface et souterraines.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pollutions             L’eau de millions de personnes en France redevient conforme aux normes de qualité après le relèvement des seuils réglementaires      L’association Générations futures dénonce un « tour de passe-passe » après le changement de statut réglementaire pour les eaux de surface et souterraines.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Distribution d’eau potable au Castellet (Alpes-de-Haute-Provence), le 13  septembre 2022. Depuis le 8  juin, la commune n’a plus d’eau potable en raison d’une pollution de la source.  THEO GIACOMETTI /POUR LE MONDE               Relevez les seuils de tolérance, et tout s’arrange aussitôt. Dans de nombreuses régions françaises touchées par la pollution des ressources hydriques aux pesticides, l’eau du robinet est redevenue conforme aux critères de qualité. Pas de disparition soudaine des contaminations, mais le simple déclassement de deux produits de dégradation (ou « métabolites ») de l’herbicide S-métolachlore, fréquemment retrouvés dans les eaux de surface et souterraines.          Dans deux avis rendus sans publicité le 30 septembre, l’Agence nationale de sécurité sanitaire de l’alimentation, de l’environnement et du travail (Anses) a reconsidéré le statut réglementaire de l’ESA-métolachlore et du NOA-métolachlore. Considérés comme « pertinents » pour la santé humaine (c’est-à-dire potentiellement dangereux) depuis un rapport rendu par l’Anses en février 2021, ils viennent d’être réévalués et sont devenus « non pertinents ». Pour ces deux molécules, la tolérance dans l’eau de boisson passe ainsi mécaniquement de 0,1 microgramme par litre (µg/l) à 0,9 µg/l.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pesticides : de l’eau potable non conforme pour 20 % des Français                 Le relèvement de ces deux seuils va réduire fortement la proportion de Français concernés, de manière ponctuelle ou régulière, par la non-conformité réglementaire de l’eau qui leur est distribuée. Dans une enquête publiée le 21 septembre, Le Monde avait agrégé les données publiques disponibles, montrant qu’environ 20 % des Français de métropole – soit 12 millions de personnes – avaient été concernés par des non-conformités en 2021, en général pour cause de présence excessive de métabolites de pesticides. Avec une autre méthodologie, Franceinfo et les journalistes de « Complément d’enquête » sont parvenus à une estimation (un quart des communes françaises concernées) en ligne avec celle du Monde.          Un « tour de passe-passe »          Les deux avis rendus le 30 septembre par l’Anses vont permettre au ministère de la santé de communiquer, dans les prochaines semaines, sur des chiffres plus rassurants. Le seul fait de considérer l’ESA-métolachlore comme « pertinent » et de le soumettre à la limite de 0,1 µg/l fait en effet basculer des zones entières dans la non-conformité. Par exemple, environ 60 % de la population de la Mayenne reçoit une eau non conforme du seul fait de la présence de l’ESA-métolachlore, au-delà de la limite de 0,1 µg/l. Selon l’association Générations futures, qui dénonce un « tour de passe-passe », « 97 % des eaux distribuées déclarées non conformes suite à un dépassement de la valeur de qualité pour l’ESA métolachlore pourraient redevenir “conformes” ». Ce sera vraisemblablement le cas pour plusieurs millions de Français.        Il vous reste 62.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/le-relevement-des-seuils-rend-l-eau-de-millions-de-francais-a-nouveau-conforme-aux-normes-de-qualite_6145486_3244.html"},"headline":"L\u2019eau de millions de personnes en France redevient conforme aux normes de qualit\u00e9 apr\u00e8s le rel\u00e8vement des seuils r\u00e9glementaires","dateCreated":"2022-10-12T13:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:28:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"L\u2019association G\u00e9n\u00e9rations futures d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0tour de passe-passe\u00a0\u00bb apr\u00e8s le changement de statut r\u00e9glementaire pour les eaux de surface et souterraines.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/426/0/5110/2555/1342/671/60/0/4673dd0_1665583504481-000-32cq7rk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-7">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Avec l’aide des Etats-Unis et de la France, les deux pays se sont accordés sur une délimitation de leurs zones de contrôle respectives en Méditerranée orientale.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Proche-Orient             Les enjeux de l’accord historique entre Israël et le Liban, qui délimite leur contrôle d’eaux riches en ressources gazières      Avec l’aide des Etats-Unis et de la France, les deux pays se sont accordés sur une délimitation de leurs zones de contrôle respectives en Méditerranée orientale.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant) et Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un navire de la marine patrouille en Méditerranée, au large de Rosh Hanikra, en Israël, à la frontière du Liban, le 7 octobre 2022.  JALAA MAREY / AFP               Israël et le Liban ont fini par conclure un projet d’accord capital, visant à délimiter leurs zones de contrôle respectives dans les eaux riches en ressources gazières de la Méditerranée orientale. Ce texte, élaboré avec l’aide d’un médiateur américain, Amos Hochstein, pour deux pays qui demeurent en état de guerre, a été accueilli avec optimisme, mardi 11 octobre. Le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, a salué un accord « historique, qui va renforcer la sécurité d’Israël, injecter des milliards dans l’économie, et assurer la stabilité de notre frontière nord ». Plus mesuré, le président libanais, Michel Aoun, a salué un texte qui « répond aux exigences du Liban et préserve son droit à ses richesses naturelles », disant espérer que l’accord serait « annoncé au plus tôt ».          Selon les termes de l’accord, le gisement offshore de Karish échoie pleinement à Israël tandis que les réserves de Cana, situées plus au nord-est, reviennent pour l’essentiel au Liban. Bien que limité au tracé maritime, ce texte serait l’amorce d’un tournant dans les relations entre les deux pays. « C’est la première fois qu’on signe un accord sur une frontière qui a des retombées économiques pour les deux pays, et apporte à la fois sécurité et stabilité économique, commente Elias Bou Saab, le vice-président du Parlement et principal négociateur libanais. Dès qu’il sera acté, nous aurons une frontière bien plus pacifiée. Ce pourrait être un “game changer” pour la région et pour la délimitation future de la frontière terrestre », qui fait toujours l’objet d’un contentieux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz, outil de la diplomatie israélienne                 Après plus d’une décennie de négociations infructueuses, émaillées de tensions, des intérêts communs ont prévalu. Face à la guerre en Ukraine, le prix du gaz explose et l’Europe cherche de nouveaux approvisionnements. Pour le gouvernement de M. Lapid, Israël a un intérêt sécuritaire à ce que le Liban, en faillite, bénéficie à terme de ces revenus, et dépende moins de ses importations de pétrole iranien. Il souhaite aussi exploiter immédiatement ses propres ressources. L’opérateur du site de Karish, situé dans la zone qui reviendrait à Israël, a fait savoir qu’il pourrait lancer l’exploitation dès les prochaines semaines.          « Avancée historique »          Les considérations politiques sont aussi au cœur des calculs de part et d’autre de la frontière. M. Lapid est un premier ministre de transition, au pouvoir depuis l’été. Avec cet accord, il fait valoir un succès, bien réel, à trois semaines des élections législatives israéliennes, prévues le 1er novembre. Son prédécesseur, Benyamin Nétanyahou, l’accuse déjà de se rendre coupable d’« une capitulation historique » face à la pression du Hezbollah. Il estime que le mouvement chiite libanais se trouverait encouragé, à l’avenir, à se montrer plus agressif sur d’autres fronts et laisse entendre qu’il enterrera l’accord, s’il revient au pouvoir en novembre.        Il vous reste 66.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/accord-historique-entre-israel-et-le-liban-sur-un-partage-de-leurs-eaux-riches-en-gaz_6145476_3210.html"},"headline":"Les enjeux de l\u2019accord historique entre Isra\u00ebl et le Liban, qui d\u00e9limite leur contr\u00f4le d\u2019eaux riches en ressources gazi\u00e8res","dateCreated":"2022-10-12T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-12T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:33:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Liban","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient"],"description":"Avec l\u2019aide des Etats-Unis et de la France, les deux pays se sont accord\u00e9s sur une d\u00e9limitation de leurs zones de contr\u00f4le respectives en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/539/0/6180/3090/1342/671/60/0/3182b11_1665554702243-154315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-8">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ La municipalité entend réduire sa consommation d’énergie de 10 % en un an, sans fermeture de services publics. Tous les groupes d’opposition ont accepté de participer à l’élaboration des mesures prises
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Crise énergétique             Sobriété : la mairie écologiste de Lyon veut aller plus loin que le gouvernement      La municipalité entend réduire sa consommation d’énergie de 10 % en un an, sans fermeture de services publics. Tous les groupes d’opposition ont accepté de participer à l’élaboration des mesures prises          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h21, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Aller deux fois plus vite que le gouvernement, sans fermer les services publics. C’est l’objectif affiché du plan de sobriété énergétique de la ville de Lyon, présenté mardi 11 octobre. La majorité écologiste de la capitale des Gaules veut atteindre une réduction de 10 % de sa consommation énergétique en un an, et non pas d’ici à 2024 comme l’a préconisé le gouvernement, le 6 octobre, lors de la présentation de son plan de sobriété. « Nous allons plus loin que ce que le gouvernement a fixé. Notre choix est de viser la plus grande efficacité possible dans la sobriété. Mais nous ne fermons pas nos services publics, contrairement à d’autres », souligne Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts), le maire de Lyon.          « Nous sommes devant un choc financier sans précédent. La crise européenne nous oblige à inventer de nouvelles mesures. Au-delà de la sobriété, nous devons remettre en cause nos usages », estime Sylvain Godinot, adjoint en charge de la transition écologique. L’augmentation du prix du chauffage et de l’électricité se chiffre à 25 millions d’euros dans le prochain budget communal, soit une hausse de 50 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir                 La municipalité lyonnaise a décidé une série de dix-huit mesures pour réduire les factures. Le chauffage représente les deux tiers du coût énergétique de la ville. A partir du 1er novembre, la température des bâtiments municipaux va se limiter à 18 °C, sauf pour les crèches, les écoles et les bibliothèques, où le thermomètre pourra grimper jusqu’à 19 °C. La température sera limitée à 25 °C dans les piscines, à 14 °C dans les gymnases.          Exercice inédit          Concernant les économies d’électricité, l’éclairage patrimonial de 370 bâtiments et monuments, particulièrement soigné à Lyon, sera activé le samedi uniquement, jusqu’à 23 heures. Les illuminations de Noël se termineront à 23 heures, plutôt qu’à minuit, et s’arrêteront le 8 janvier, une semaine avant la date habituelle. Autre mesure forte : l’interruption de l’éclairage public la nuit, entre 2 heures et 4 h 30, du dimanche au mercredi. La municipalité assure que plusieurs expérimentations de ce type ont été concluantes à Lorient (Morbihan), Francheville (Rhône), ou dans les Deux-Sèvres. « Il n’y a pas de hausse de l’insécurité dans ces communes qui pratiquent ces restrictions », affirme Sylvain Godinot, en réponse à l’inquiétude de certains élus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : à Bordeaux, le maire veut être « plus ambitieux » que l’Etat                 La municipalité a décidé de sauvegarder la Fête des lumières, prévue du 8 au 11 décembre. La célèbre manifestation ne consomme pas excessivement d’électricité, contrairement à ce peut laisser penser son grand nombre de spectacles conçus sur des jeux de lumières. Sa facture électrique a été limitée à 3 500 euros en 2019, en raison de l’obligation d’utiliser des lampes LED à faible consommation. « La Fête des lumières est un patrimoine auquel nous tenons. La sobriété choisie n’est pas synonyme d’austérité. La sobriété, c’est une trajectoire que nous nous sommes déjà donnée », insiste Grégory Doucet, en référence au programme de 162 millions d’euros de travaux, engagé par la majorité écologiste, pour rénover, économiser et décarboner les infrastructures municipales.        Il vous reste 29.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/12/sobriete-la-mairie-ecologiste-de-lyon-veut-aller-plus-loin-que-le-gouvernement_6145465_823448.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9\u00a0: la mairie \u00e9cologiste de Lyon veut aller plus loin que le gouvernement","dateCreated":"2022-10-12T11:21:24+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:21:24+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Cities","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Municipales 2020","Lyon","Climat","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"La municipalit\u00e9 entend r\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie de 10\u00a0% en un an, sans fermeture de services publics. Tous les groupes d\u2019opposition ont accept\u00e9 de participer \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des mesures prises","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/411/0/4934/2467/1342/671/60/0/b8c6148_1665565811304-maxnewsworldfive791982.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-9">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Près de 25 000 cadres supérieurs de la fonction publique d’État devraient être formés d’ici à 2024 aux enjeux de la lutte contre le changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Gouvernement Borne             Transition écologique : le gouvernement lance la formation de ses hauts fonctionnaires      Près de 25 000 cadres supérieurs de la fonction publique d’État devraient être formés d’ici à 2024 aux enjeux de la lutte contre le changement climatique.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 11h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre Elisabeth Borne à l’issue de la présentation du plan de sobriété énergétique, le 6 octobre 2022, Porte de Versailles, à Paris.  EMMANUEL DUNAND / AFP               C’est un vaste chantier dont le démarrage était attendu par de nombreuses associations de défense de l’environnement et de réseaux professionnels de fonctionnaires. Le gouvernement a lancé officiellement, mardi 11 octobre, le programme de formation à la transition écologique des cadres de l’État, soit 25 000 cadres supérieurs de la fonction publique d’État d’ici à 2024. Devraient suivre, d’ici à 2025, 41 000 cadres issus des trois fonctions publiques (Etat, territoriale, hospitalière), puis, avant la fin du quinquennat, les 5,6 millions d’agents.          C’est lors du séminaire de rentrée, le 31 août à l’Elysée, que la première ministre, Elisabeth Borne, après avoir assuré que « la première bataille, c’est la transition écologique », avait annoncé, cet ambitieux plan de formation. L’ensemble du gouvernement avait alors écouté la climatologue Valérie Masson-Delmotte expliquer les enjeux de la lutte contre le changement climatique, une mise au point rapide de quelque trente minutes.          Tous les ministres devront donc y revenir dans les prochains jours, ainsi que les 220 directeurs des administrations centrales. Dans un courrier du 7 octobre adressé à ces derniers–  que Le Monde a pu consulter –, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, et celui de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu, précisent la première phase de « cette campagne de formation dont les premiers bénéficiaires, par souci d’exemplarité, d’efficacité et par effet d’entraînement sur l’ensemble des équipes, seront vous-mêmes : les directrices et directeurs d’administration centrale ».          Vingt-huit heures intenses          Mardi, devant un parterre choisi de représentants des associations, des administrations, des syndicats, dans les locaux de l’Institut national du service public), les deux ministres, ainsi que la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher ( « présente » sur écran vidéo),  et celle de l’enseignement supérieur et de la recherche, Sylvie Retailleau, ont longuement vanté les mérites de cette future formation, et souligné l’apport indispensable des nombreux scientifiques qui ont été associés à la conception de ce programme.          Parmi eux, les climatologues Valérie Masson-Delmotte et Corinne Le Quéré, la directrice générale de la Fondation pour la recherche sur la biodiversité Hélène Soublet, Céline Guivarch, économiste et membre du Haut Conseil pour le climat, Robert Vautard, météorologue et climatologue, Emmanuel Hache, docteur en sciences économiques, le professeur d’écologie Luc Abbadie, membre du conseil scientifique de l’Institut écologie et environnement, ou encore l’hydrologue Emma Haziza. Certains d’entre eux participeront à la formation des directeurs d’administration centrale qui doit débuter dès le 20 octobre, et devra être achevée avant la fin de l’année. En janvier, ce sera au tour des préfets et des diplomates.        Il vous reste 52.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/transition-ecologique-le-gouvernement-lance-la-formation-de-ses-hauts-fonctionnaires_6145459_3244.html"},"headline":"Transition \u00e9cologique\u00a0: le gouvernement lance la formation de ses hauts fonctionnaires","dateCreated":"2022-10-12T11:03:39+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:03:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Pr\u00e8s de 25\u00a0000 cadres sup\u00e9rieurs de la fonction publique d\u2019\u00c9tat devraient \u00eatre form\u00e9s d\u2019ici \u00e0 2024 aux enjeux de la lutte contre le changement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/664/0/7974/3987/1342/671/60/0/55c4be7_5385902-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-10">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ La monnaie du pays dirigé par Viktor Orban, longtemps contrôlée à la baisse pour assurer la compétitivité de l’industrie nationale, a dévissé de 16 % par rapport à l’euro depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Hongrie             La chute du forint, symbole des déséquilibres de l’économie hongroise      La monnaie du pays dirigé par Viktor Orban, longtemps contrôlée à la baisse pour assurer la compétitivité de l’industrie nationale, a dévissé de 16 % par rapport à l’euro depuis le début de l’année.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Le forint à son plus bas niveau historique. » Tous les jours, ou presque, depuis des mois, c’est à peu près le même titre qui apparaît à la une des sites d’information hongrois, du moins ceux qui ne sont pas sous l’emprise du premier ministre nationaliste, Viktor Orban, lesquels doivent taire les mauvaises nouvelles. Mardi 11 octobre, la monnaie hongroise a battu un nouveau record historique à la baisse, à 429 forints pour un euro, contre 359 forints il y a encore un an, et 265 forints lors de l’arrivée au pouvoir de M. Orban, il y a plus de douze ans, en 2010.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avis de tempête sur les économies émergentes                 Sous sa direction, la Hongrie a toujours refusé d’adopter l’euro et a longtemps compté sur un forint faible pour assurer la compétitivité de son industrie. Mais la baisse contrôlée s’est désormais transformée en une chute inquiétante, sous l’effet de la guerre en Ukraine et d’une inflation galopante. Avec un plongeon de 16,6 % par rapport à l’euro depuis le début de l’année, le forint est la monnaie actuellement la plus fragile de l’Union européenne (UE), et sous-performe considérablement par rapport à ses voisins. La couronne tchèque reste stable et le zloty polonais n’a baissé que de 6,2 % sur la même période, alors que les deux devises sont confrontées au même environnement.          « Dépendance très forte au gaz russe »          Pour l’instant, aucun mouvement de panique n’est toutefois observable chez les 10 millions de Hongrois, même si certains sites Internet immobiliers assurent que de plus en plus de vendeurs affichent les montants de leurs biens en euros. Mais certains analystes, comme ceux d’Allianz, ont alerté, fin septembre, sur le risque de crise affectant la balance des paiements dans les prochains mois. « Si les autorités ne réagissent pas, la situation de l’Argentine pourrait se produire en Hongrie », a même estimé, le 11 octobre, l’économiste et ancien ministre des finances Laszlo Csaba, en évoquant une potentielle intervention du Fonds monétaire international, comme lors de la crise de 2008.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale                 Malgré ses multiples interventions, la Banque nationale hongroise n’arrive pas, en effet, à stopper la chute de sa monnaie. Fin septembre, elle a de nouveau relevé son principal taux d’intérêt directeur, qui atteint désormais 13 %, soit le plus haut taux de toute l’UE, avec pour objectif « d’atteindre et de maintenir la stabilité des prix », alors que « le risque de récession de l’économie mondiale s’est accru ». L’inflation a grimpé à 20,1 % sur un an, en septembre, selon les derniers chiffres. Mais la banque centrale a annoncé dans le même temps que ce serait la dernière hausse de son cycle actuel, ce qui ne semble pas avoir satisfait les marchés.        Il vous reste 49.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/la-chute-du-forint-symbole-des-desequilibres-de-l-economie-hongroise_6145449_3234.html"},"headline":"La chute du forint, symbole des d\u00e9s\u00e9quilibres de l\u2019\u00e9conomie hongroise","dateCreated":"2022-10-12T10:36:48+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:36:48+02:00","dateModified":"2022-10-12T10:39:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Hongrie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Ukraine","Guerre en Ukraine","Inflation","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","Devises","International","Europe","Hongrie"],"description":"La monnaie du pays dirig\u00e9 par Viktor Orban, longtemps contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 la baisse pour assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019industrie nationale, a d\u00e9viss\u00e9 de 16\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019euro depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/02fcd9e_1665493719053-2022-07-18t093519z-1551597085-rc27ev9bxwgd-rtrmadp-3-hungary-economy-forint.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-11">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Si le numéro un du syndicat, Philippe Martinez, estime que « l’envoi de la force publique » relève « de la provocation », l’exécutif peut s’appuyer sur le code des collectivités locales et sur la jurisprudence du Conseil d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Pénurie de carburant             Grève et pénurie d’essence : pour la CGT, la réquisition des travailleurs est « illégale »      Si le numéro un du syndicat, Philippe Martinez, estime que « l’envoi de la force publique » relève « de la provocation », l’exécutif peut s’appuyer sur le code des collectivités locales et sur la jurisprudence du Conseil d’Etat.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant la raffinerie de TotalEnergies à la Mède (Bouches-du-Rhône), le 11 octobre 2022.  ERIC GAILLARD / REUTERS               La riposte a été presque immédiate. Trois heures après l’annonce, par la première ministre, Elisabeth Borne, de la réquisition de certains salariés d’Esso-Exxonmobil, la direction nationale de la CGT a diffusé, mardi 11 octobre, un communiqué au canon. « Le gouvernement fait le choix de la violence », écrit-elle dans ce texte, qui dénonce « une attaque inadmissible » contre le droit de grève. Tout en appelant l’ensemble de ses organisations à « soutenir massivement » les personnels des raffineries, la centrale indique qu’elle suspend sa participation à toutes les réunions « avec le gouvernement et le patronat », ce qui entraîne – entre autres – l’annulation de son rendez-vous, mercredi en fin d’après-midi, au ministère du travail sur la réforme des retraites. A ce stade, le syndicat choisit clairement de durcir le rapport de force, pour reprendre une formule fréquemment employée par les militants.                           Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                 Ce positionnement ne constitue nullement une surprise. Peu avant la décision de l’exécutif, Emmanuel Lépine, le secrétaire général de la fédération des industries chimiques de la CGT, avait déclaré que « ce serait la guerre » si les services de l’Etat ordonnaient aux travailleurs en lutte de reprendre leur activité pour lever les blocages de sites. Une rhétorique musclée qui n’a rien d’exceptionnel, d’après Philippe Martinez, le numéro un de la CGT à l’échelon confédéral : « Il s’agit d’un langage usuel, qu’on entend dans tous les conflits », justifie-t-il.          Pour le responsable syndical, l’arbitrage de Mme Borne « montre la conception de la concertation et du dialogue social du gouvernement et du président de la République ». « Elle a changé, effectivement, mais en pire ! », ironise-t-il, en martelant que « le droit de grève doit être respecté ». Si le pouvoir en place « envoie la force publique, c’est de la provocation et ça risque de mal se passer », met-il en garde.                           Lire le décryptage :  Pénurie de carburant : la réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?                 Le précédent de 2010          M. Martinez tient à rappeler que « la France avait été condamnée par l’Organisation internationale du travail » (OIT) pour avoir réquisitionné des équipes de la raffinerie de Grandpuits (Seine-et-Marne) et d’un établissement de stockage pétrolier à Gargenville (Yvelines), où un mouvement social avait éclaté en 2010. Le dirigeant de la CGT fait allusion à une décision rendue, il y a onze ans, par l’OIT, qui s’était soldée par une « recommandation ». L’OIT avait « demand[é] » aux autorités françaises « de privilégier à l’avenir (…) la participation des organisations de travailleurs et d’employeurs », face à la « paralysie d’un service non essentiel (…), qui justifierait l’imposition d’un service minimum de fonctionnement ». L’OIT avait également invité à ne pas imposer de mesures par « voie unilatérale », dans de telles situations.        Il vous reste 36.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/12/carburants-pour-la-cgt-la-requisition-des-travailleurs-est-illegale_6145448_823448.html"},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie d\u2019essence\u00a0: pour la CGT, la r\u00e9quisition des travailleurs est \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T10:26:12+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:26:12+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:21:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant","Gouvernement Borne","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Si le num\u00e9ro un du syndicat, Philippe Martinez, estime que \u00ab\u00a0l\u2019envoi de la force\u00a0publique\u00a0\u00bb rel\u00e8ve \u00ab\u00a0de la provocation\u00a0\u00bb, l\u2019ex\u00e9cutif peut s\u2019appuyer sur le code des collectivit\u00e9s locales et sur la jurisprudence du Conseil d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d40647_1665562869644-745839.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-12">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Aurélien Rousseau, à l’époque patron de l’Agence régionale de santé d’Ile-de-France et devenu aujourd’hui le directeur de cabinet d’Elisabeth Borne, livre le récit, technique et vibrant, de son expérience aux avant-postes de la gestion de l’épidémie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                             Débats       Coronavirus et pandémie de Covid-19             « La Blessure et le Rebond » : dans la boîte noire de l’Etat face à la crise du Covid-19      Aurélien Rousseau, à l’époque patron de l’Agence régionale de santé d’Ile-de-France et devenu aujourd’hui le directeur de cabinet d’Elisabeth Borne, livre le récit, technique et vibrant, de son expérience aux avant-postes de la gestion de l’épidémie.          Par Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le 26 janvier 2020, un avion en provenance de Wuhan se pose à Roissy. Les autorités accueillent les Français rapatriés. Parmi elles, Aurélien Rousseau, le patron de l’Agence régionale de santé (ARS) d’Ile-de-France, qui gère le système de santé francilien. Le haut fonctionnaire, qui dirige aujourd’hui le cabinet d’Elisabeth Borne à Matignon, après avoir servi Manuel Valls et Bernard Cazeneuve, va être aux avant-postes de la crise sanitaire des mois durant. Il n’en sortira pas indemne : « J’avais cheminé dans les profondeurs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aurélien Rousseau, le cerveau gauche d’Elisabeth Borne                 Dans un récit à la première personne, l’énarque livre à la fois une méditation sur l’Etat, l’action publique par gros temps, et un témoignage personnel, voire intime, sur les coulisses d’une crise où il devra tout à la fois trouver des lits de réanimation, décider des évacuations ou organiser le plan de vaccination. « J’étais une sorte de général chargé de tenir un des fronts du conflit, celui de la plus grande région française », écrit-il.          Sans fard, l’auteur évoque cette « peur qui part du corps » qui ne l’a pas lâché au cours de ces « jours sombres » de mars 2020, les « plus terribles » de sa vie, pendant lesquels « nous ne savions pas si nous parviendrons à faire face », alors que le système hospitalier étaitau bord de craquer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les « tristes printemps » d’Aurélien Rousseau                 Le récit, sombre et grave, n’est pas dénué d’humour, et c’est réjouissant. Notamment quand M. Rousseau raconte cette nuit passée dans la chambre de l’un de ses enfants (absent) à répondre à des SMS : l’un d’eux, envoyé à 3 heures du matin au président de la République, se termine par des signes abscons, à la grande honte du haut fonctionnaire, qui s’était… endormi. Il quittera son poste à l’été 2021, éreinté. Sans regret, mais hanté par la mélancolie.          « Morts d’être pauvres »          Alors que le pilotage de la crise par le ministère de la santé et l’action des ARS ont été très critiqués, et que l’Etat – dans sa globalité – a été jugé imprévoyant, voire inefficace, centralisateur et tatillon, Aurélien Rousseau, bon soldat, défend sa maison. Il assure qu’au contraire cette période a « produit plus d’intelligence collective qu’on ne le dit souvent ». Même s’il reconnaît, timidement, quelques défaillances, comme cette « incapacité à élaborer un processus de délibération collective » qui entraîne les Français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : Edouard Philippe prochainement convoqué à la Cour de justice de la République pour sa gestion de la crise                 En ouvrant la « boîte noire » de la décision, l’auteur espère contribuer à éviter que ne prospèrent « des lectures qui fragilisent notre contrat social en faisant peser sur lui le soupçon du complot ou de l’inconséquence ». Il tente de tirer quelques leçons de la crise. L’une d’elles serait de reconnaître que l’Etat ne peut pas tout, et n’a pas le monopole de l’intérêt général.        Il vous reste 21.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/la-blessure-et-le-rebond-dans-la-boite-noire-de-l-etat-face-a-la-crise-du-covid-19_6145425_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Blessure et le Rebond\u00a0\u00bb\u00a0: dans la bo\u00eete noire de l\u2019Etat face \u00e0 la crise du Covid-19","dateCreated":"2022-10-12T08:00:03+02:00","datePublished":"2022-10-12T08:00:03+02:00","dateModified":"2022-10-12T08:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"description":"Aur\u00e9lien Rousseau, \u00e0 l\u2019\u00e9poque patron de l\u2019Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 d\u2019Ile-de-France et devenu aujourd\u2019hui le directeur de cabinet d\u2019Elisabeth Borne, livre le r\u00e9cit, technique et vibrant, de son exp\u00e9rience aux avant-postes de la gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/94/0/350/175/1342/671/60/0/490a76e_1665413996415-9782415003029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-13">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Malgré la menace de réquisitions brandie la veille par la première ministre, les grévistes des groupes pétroliers ont décidé mercredi de poursuivre leur mouvement pour de meilleurs salaires, prolongeant les pénuries de carburants qui affectent la France.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Énergies             Carburants : les grèves reconduites, le gouvernement lance la réquisition des personnels au dépôt ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon      Malgré la menace de réquisitions brandie la veille par la première ministre, les grévistes des groupes pétroliers ont décidé mercredi de poursuivre leur mouvement pour de meilleurs salaires, prolongeant les pénuries de carburants qui affectent la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h54, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant le site de la raffinerie Esso-ExxonMobil à Port-Jérôme-sur-Seine, le 11 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 Le gouvernement met ses menaces à exécution. Face à la poursuite de la grève pour les salaires dans les installations d’Esso-ExxonMobil, malgré un accord trouvé lundi, la réquisition des personnels « indispensables au fonctionnement » du dépôt de carburant de la raffinerie de Port-Jérôme-Gravenchon est lancée, annonce, mercredi 12 octobre, le ministère de la transition énergétique sur Twitter. Une cellule interministérielle de crise devait se réunir vers 11 h 15 au ministère de l’intérieur.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   Mardi à 18 heures, 31,3 % des stations-service manquaient d’un ou plusieurs carburants, et la proportion était plus élevée dans les Hauts-de-France (44,8 %) et en Ile-de-France (44 %). La première ministre, Elisabeth Borne, avait alors annoncé la réquisition des personnels nécessaires au fonctionnement des dépôts Esso-ExxonMobil, et précisé que la menace pourrait aussi s’appliquer d’ici peu au groupe TotalEnergies – sans dégainer toutefois les décrets. Le dispositif implique de faire intervenir policiers et gendarmes pour notifier les personnes requises en se rendant à leur domicile.                 « On remercie madame Borne pour son refus de la médiation entre syndicats et direction, il aurait été plus simple de réquisitionner notre PDG pour un retour à la table des négociations », a répondu de Gravenchon, ironique, Germinal Lancelin, secrétaire général CGT d’ExxonMobil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                   Six des sept raffineries de France en grève            Plus tôt dans la journée mercredi, la grève a été reconduite chez TotalEnergies pour l’ensemble des sites dans le mouvement ainsi que chez Esso-ExxonMobil en Normandie, malgré cette menace de réquisitions. Six des sept raffineries de France sont donc en grève : les quatre de TotalEnergies et les deux d’Esso-ExxonMobil ; seule celle de Lavéra (groupe Petroineos) n’est pas bloquée.            Chez TotalEnergies, la grève dure depuis deux semaines et prend de l’ampleur. Dans l’ensemble des sites en mouvement, la grève a été reconduite avec « quasiment 100 % de grévistes parmi les opérateurs », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Eric Sellini, coordinateur CGT pour l’ensemble du groupe. Soit la raffinerie de Normandie Gonfreville-l’Orcher, près du Havre, le dépôt de carburant des Flandres, près de Dunkerque, la « bioraffinerie » de la Mède (Bouches-du-Rhône), la raffinerie de Feyzin et, depuis mardi, la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique).                           Des salariés votent sur la reconduction de la grève devant le site d’ExxonMobil à Port-Jérôme-sur-Seine, près du Havre, tôt le 12 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 A la raffinerie Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), une cinquantaine de salariés grévistes ont voté à l’unanimité, mercredi matin à main levée, la poursuite de la grève, au pied de l’usine, où des palettes brûlent et sans présence policière alentour, selon un journaliste de l’AFP sur place.                « Vous êtes tous ciblés, le gouvernement veut nous obliger à venir travailler, on va se battre contre ça, c’est clairement une remise en cause du droit de grève. On est attaqué de façon frontale sur notre droit de grève », a déclaré devant les grévistes Christophe Aubert, délégué syndical central CGT d’Esso-ExxonMobil, rappelant qu’ils allaient « attaquer » leur « 23e jour de grève ». « Un mouvement historique », s’est-il félicité.            La grève se poursuit également à la raffinerie Esso de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rhône), a constaté l’AFP, où les grévistes votent à chaque changement de quart. Aucun carburant n’en est sorti depuis le 21 septembre. Pour les dépôts, le redémarrage serait immédiat car assez simple, puisqu’il suffira d’ouvrir les vannes pour les camions. Mais « s’il y a réquisition pour redémarrer la production à la raffinerie, il faudra au moins deux semaines », détaille Gil Vilard, de la CGT Esso à Fos-sur-Mer.                             Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                   « Les décrets sont prêts »            Dans la soirée de lundi, à l’issue d’une réunion de crise à Matignon entre Elisabeth Borne et les ministres concernés, Agnès Pannier-Runacher (transition énergétique), Gérald Darmanin (intérieur) et Clément Beaune (transports), accompagnés d’Olivier Véran, porte-parole, le gouvernement avait évoqué l’idée de recourir aux réquisitions.                En dépit de la pression de certains ministres et d’une partie de l’opposition critiquant la désorganisation du gouvernement, la première ministre avait alors temporisé. « Le gouvernement n’a pas eu la main qui tremble. Mais on a laissé une chance au dialogue social, aussi pour expliquer aux Français d’où venaient les blocages », assure M. Beaune.                             Lire le décryptage :  Pénurie de carburant : la réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?                   TotalEnergies a annoncé mercredi qu’il allait recevoir individuellement les syndicats représentatifs du groupe pétrolier, y compris la CGT, à l’origine de la grève qui a commencé le 27 septembre. Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité européen TotalEnergies Europe, a déclaré depuis le siège du groupe à La Défense qu’il acceptait ce premier rendez-vous.            Initialement, TotalEnergies avait proposé de réunir mercredi les quatre syndicats collectivement, sauf la CGT, à moins qu’elle ne lève la grève qui touche les quatre raffineries du groupe, mais deux d’entre eux avaient refusé d’assister à cette réunion sans la participation de la CGT.                Le ministère a précisé qu’un autre arrêté de réquisition serait activé pour le dépôt de carburant TotalEnergies près de Dunkerque si la grève s’y poursuivait mercredi.            La CGT de TotalEnergies réclame 10 % d’augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5 % obtenus en début d’année. En cas de réquisition, « on ira devant les tribunaux pour les faire annuler », a averti Eric Sellini.                             Lire aussi :  Pénurie d’essence : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste »                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/carburants-la-greve-reconduite-chez-totalenergies-pour-l-ensemble-des-sites-dans-le-mouvement-et-chez-esso-exxonmobil-en-normandie_6145423_3234.html"},"headline":"Carburants\u00a0: les gr\u00e8ves reconduites, le gouvernement lance la r\u00e9quisition des personnels au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon","dateCreated":"2022-10-12T07:54:27+02:00","datePublished":"2022-10-12T07:54:27+02:00","dateModified":"2022-10-12T16:33:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Malgr\u00e9 la menace de r\u00e9quisitions brandie la veille par la premi\u00e8re ministre, les gr\u00e9vistes des groupes p\u00e9troliers ont d\u00e9cid\u00e9 mercredi de poursuivre leur mouvement pour de meilleurs salaires, prolongeant les p\u00e9nuries de carburants qui affectent la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/078561b_5431103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-14">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Selon Bercy, les dépenses favorables à l’environnement ont progressé de 4,5 milliards d’euros dans le budget 2023. Mais le décompte des dépenses « brunes », défavorables à l’environnement, est contesté.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Gouvernement Borne             Environnement : les zones d’ombre du « budget vert » du gouvernement      Selon Bercy, les dépenses favorables à l’environnement ont progressé de 4,5 milliards d’euros dans le budget 2023. Mais le décompte des dépenses « brunes », défavorables à l’environnement, est contesté.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 06h22, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron lors de la visite d’un parc éolien au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique), le 22 septembre.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               En présentant, mardi 11 octobre, le « budget vert », c’est-à-dire les dépenses budgétaires et fiscales favorables et défavorables à l’environnement, le gouvernement pouvait se féliciter de certains chiffres. Dans le budget 2023, actuellement en discussion à l’Assemblée nationale, les dépenses favorables à l’environnement ont progressé de 4,5 milliards d’euros. Elles passent à 33,9 milliards, comparés aux 29,5 milliards d’euros identifiés en 2022 (27,3 milliards en 2020). Si l’on intègre le plan de relance, elles atteignent 37,5 milliards d’euros.          Cette évolution est due, notamment, à la poursuite du dispositif MaPrimeRenov’ (2,3 milliards d’euros), à l’aide à l’acquisition de véhicules propres (1,1 milliard), aux dépenses de recherches scientifiques et technologiques dans le domaine de l’environnement et de l’énergie (2,1 milliards), ou encore à une partie de l’aide publique au développement (2,1 milliards).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget 2023 : forte augmentation des budgets pour les transitions écologique et énergétique                 Et il y a les chiffres sur lesquels la communication est plus périlleuse. Les dépenses « brunes », défavorables à l’environnement et au climat, sont, elles, « globalement stabilisées », précise le communiqué du ministère de l’économie et des finances. Elles s’élèvent à 19,6 milliards d’euros, soit une augmentation de 9,3 milliards par rapport à 2021.          Selon Bercy, cela s’explique par « la mise en place des mesures exceptionnelles de protection des consommateurs », soit 8,9 milliards d’euros. Si l’on excepte donc cette dépense, temporaire et destinée à compenser et à limiter la forte hausse des prix du gaz et de l’électricité, « le montant des dépenses défavorables à l’environnement s’établit à 10,7 milliards d’euros en 2023, stable par rapport à 2022 », précise le ministère. Selon Bercy, 7,1 milliards seraient liés à des niches fiscales.          « Manque de transparence »          Cette comptabilité hérisse les spécialistes du budget du côté des associations. De fait, la mise en place du bouclier tarifaire sur l’électricité et le gaz, destiné à accompagner les Français face à l’envolée des prix de l’énergie, coûte quelque 45 milliards d’euros (33,8 milliards pour l’électricité et 11,1 milliards pour le gaz).          « C’est cette somme globale qu’il faut compter comme dépenses défavorables. Or le gouvernement se livre à un montage pour diminuer la part brune du budget. En manipulant les chiffres, et en ne prenant pas en compte l’ensemble du bouclier tarifaire, il se livre à un manque de transparence qui nuit à l’honnêteté et à l’efficacité de ce budget vert », dénonce Emeline Notari, spécialiste des sujets de fiscalité au Réseau action climat.        Il vous reste 58.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/environnement-les-zones-d-ombre-du-budget-vert-du-gouvernement_6145415_3244.html"},"headline":"Environnement\u00a0: les zones d\u2019ombre du \u00ab\u00a0budget vert\u00a0\u00bb du gouvernement","dateCreated":"2022-10-12T06:22:14+02:00","datePublished":"2022-10-12T06:22:14+02:00","dateModified":"2022-10-12T10:33:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te"],"description":"Selon Bercy, les d\u00e9penses favorables \u00e0 l\u2019environnement ont progress\u00e9 de 4,5\u00a0milliards d\u2019euros dans le budget 2023. Mais le d\u00e9compte des d\u00e9penses \u00ab\u00a0brunes\u00a0\u00bb, d\u00e9favorables \u00e0\u00a0l\u2019environnement, est contest\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/838/0/2401/1200/1342/671/60/0/bfd5472_1663887678512-macron-saint-nazaire-eolien-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-15">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Entre les « files d’attente interminables », les « prix exorbitants » et les « stations à sec dans un rayon de 40 kilomètres », les automobilistes payent le prix fort de la mobilisation chez TotalEnergies et Esso-ExxonMobil.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Énergies             Pénurie d’essence : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste »      Entre les « files d’attente interminables », les « prix exorbitants » et les « stations à sec dans un rayon de 40 kilomètres », les automobilistes payent le prix fort de la mobilisation chez TotalEnergies et Esso-ExxonMobil.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lundi en fin après-midi, près de 30 % des stations-service manquaient d’au moins un carburant, essence ou diesel, selon le ministère de la transition énergétique.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Depuis une semaine, Mélodie vit dans « le stress total ». Finalement, lundi 10 octobre, la jeune femme de 26 ans a trouvé une station-service approvisionnée en carburants à Pierre-Bénite, une commune de la métropole de Lyon. Elle n’a pas eu à faire la queue. « Mais les prix ont augmenté : le gazole était à 2,15 euros le litre [contre 1,69 euro en moyenne la semaine du 26 septembre au 2 octobre]. J’ai mis que 30 euros. Je suis pas milliardaire », souffle cette aide à domicile pour personnes âgées. Son problème, désormais, est de savoir combien de temps elle va pouvoir continuer ses tournées. « Jusqu’en début de semaine prochaine je pense. Après… Après, on verra bien. J’ai pas trop l’impression que ça va se calmer. »                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   En dépit des appels répétés du gouvernement à négocier et à cesser les blocages des dépôts de carburants, les salariés de TotalEnergies ont reconduit, mardi 11 octobre, leur mouvement de grève, entamé fin septembre. La poursuite de la mobilisation a également été décidée dans les deux raffineries du groupe Esso-ExxonMobil. Plus tard dans la journée, la première ministre Elisabeth Borne a annoncé la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » d’Esso-ExxonMobil, qui en compte trois en France.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/12/19-16">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Quand on les interroge sur les pratiques que devraient se fixer leur entreprise, les salariés ne ciblent pas forcément les mêmes actions que le plan de sobriété énergétique du gouvernement, analyse la journaliste du « Monde » Anne Rodier dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Emploi       Management         « La sobriété en entreprise : quelles priorités du point de vue des salariés ? »   Chronique            Anne Rodier        Quand on les interroge sur les pratiques que devraient se fixer leur entreprise, les salariés ne ciblent pas forcément les mêmes actions que le plan de sobriété énergétique du gouvernement, analyse la journaliste du « Monde » Anne Rodier dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Carnet de bureau. « Mobilisation générale », c’est en ces termes guerriers que le gouvernement a introduit le plan de sobriété énergétique lancé jeudi 6 octobre pour engager toute la France à faire des économies d’énergie.          Plus prosaïquement, ce plan d’actions de lutte antigaspi recommande aux entreprises d’« éteindre la lumière », de « sensibiliser les salariés », de nommer un « référent » sobriété, et d’adapter l’organisation du télétravail en cas de tension sur les réseaux. De la guerre à la maîtrise de l’interrupteur, où se situe la sobriété en entreprise du point de vue des salariés ?          Une étude publiée mercredi 12 octobre, réalisée par l’institut Viavoice pour le collectif Pacte civique, y répond. « Le regard des salariés sur la sobriété en entreprise » révèle tout d’abord que moins d’un salarié sur deux (47 %) a une idée précise de ce qu’est la sobriété en entreprise, 28 % n’en ont même jamais entendu parler. Avec des différences importantes selon les générations. Chez les jeunes, le sujet est sensible : 60 % des 18-24 ans voient bien de quoi il s’agit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sobriété a déjà son chef (ou presque)                 Malgré le manque de maîtrise de cette notion, plus des deux tiers des salariés interrogés estiment que la sobriété existe déjà dans leur entreprise et 79 % affirment personnellement adopter ou essayer d’adopter des « comportements sobres » dans leur vie professionnelle. Ils parlent, dans cet ordre, de « trier les déchets », « respecter les collègues », « éteindre la lumière en partant le soir ».          Dialogue social et réduction des inégalités          Quand on les interroge sur les priorités que devrait se fixer leur entreprise, hormis les mesures de bon sens que de nombreuses entreprises appliquent déjà, comme celle d’éteindre la lumière pour réduire la consommation, ils ne ciblent pas forcément les mêmes actions que le plan de sobriété énergétique du gouvernement. Ils abordent cette notion avec un prisme plus large.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété : des entreprises amorcent la refonte de leur « business model »                 Juste derrière la réduction de la consommation d’énergie et d’empreinte carbone (30 % des salariés), la gestion des stocks (26 % des salariés), viennent en effet la bonne qualité des relations entre dirigeants et collaborateurs (25 %) et l’encadrement de l’échelle des rémunérations (24 %). Deux mesures plutôt liées à la qualité du dialogue social et à la réduction des inégalités qu’à la note d’électricité, mais que les salariés intègrent dans le concept de sobriété en entreprise. L’écart maximal entre les rémunérations devrait se situer dans une fourchette de 1 à 20 pour 64 % des salariés répondant à cette étude.        Il vous reste 19.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/12/la-sobriete-en-entreprise-quelles-priorites-du-point-de-vue-des-salaries_6145408_1698637.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 en entreprise\u00a0: quelles priorit\u00e9s du point de vue des salari\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-12T06:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["D\u00e9bats","Entreprises","Plan\u00e8te","Management","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Quand on les interroge sur les pratiques que devraient se fixer leur entreprise, les salari\u00e9s ne ciblent pas forc\u00e9ment les m\u00eames actions que le plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du gouvernement, analyse la journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Anne Rodier dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Rodier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-17">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Alors que le ministre des transports, Clément Beaune, a assuré que le gouvernement va demander à TotalEnergies de prolonger les ristournes consenties par le groupe pétrolier, le patron de Bercy, Bruno Le Maire, l’a sèchement recadré.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Pénurie de carburant : la question du prolongement des ristournes de TotalEnergies provoque un couac gouvernemental      Alors que le ministre des transports, Clément Beaune, a assuré que le gouvernement va demander à TotalEnergies de prolonger les ristournes consenties par le groupe pétrolier, le patron de Bercy, Bruno Le Maire, l’a sèchement recadré.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié hier à 19h17, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une station TotalEnergies au Rove, près de Marseille, dans les Bouches-du-Rhône, le 11 octobre 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Le prix de l’essence, c’est un peu comme le prix du pain, les politiques savent qu’il faut le surveiller de près. Alors que la France est paralysée par les pénuries de carburant provoquées par les grèves dans les raffineries, voilà que la question du prix à la pompe ressurgit, dans un contexte où le pouvoir d’achat demeure un des principaux sujets de préoccupation des Français. Après des semaines de baisse ininterrompue, les prix des carburants sont en effet repartis fortement à la hausse depuis la fin septembre, selon les chiffres du ministère de la transition écologique publiés lundi 10 octobre. Le gazole a bondi en moyenne de 10 centimes par litre en une semaine, et l’essence d’environ 7 centimes par litre.                           Lire aussi :  Le point sur la pénurie de carburant : demandes de réquisitions par le gouvernement, grèves reconduites chez TotalEnergies et ExxonMobil                 Cette augmentation intervient alors que les différentes ristournes en vigueur en France vont commencer à diminuer à partir de la fin octobre, pour cesser complètement en fin d’année. En septembre et octobre, le prix du litre de carburant a en effet été réduit de 50 centimes, grâce à une remise de 30 centimes financée par l’Etat, combinée à un coup de pouce de 20 centimes accordé par l’énergéticien TotalEnergies. Mais ces rabais ont vocation à tomber à 20 centimes par litre en novembre et décembre (10 centimes payés par l’Etat, 10 centimes par TotalEnergies). Et disparaîtront à compter du 1er janvier 2023.                           Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                 Un calendrier que les pénuries de carburant pourraient toutefois venir perturber. « Les jours de blocage d’accès au carburant qu’on est en train de vivre aboutiront à des prolongements des ristournes », a assuré le ministre des transports, Clément Beaune, mardi 11 octobre, sur RMC, affirmant avoir demandé à TotalEnergies que la ristourne accordée par le groupe pétrolier « se prolonge de quelques jours, qui correspondent au moment où les Français n’ont pas pu [en] bénéficier ». Il a par ailleurs jugé anormal que « quelques profiteurs de grève » aient fait bondir « les prix de l’essence à la pompe » dans certaines stations.          « Enveloppe de secours »          En réalité, le gouvernement a à l’œil ce sujet depuis la rentrée. Lors de la présentation du budget 2023, le 26 septembre, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, avait admis être prêt à prolonger les mesures de soutien si nécessaire. « Si demain, il devait y avoir à nouveau une flambée du prix du pétrole, avait-il expliqué, nous avons prévu une enveloppe de secours, que ce soit pour les entreprises ou les particuliers. Mais cette aide serait ciblée sur ceux qui n’ont pas d’autre choix que de prendre leur voiture pour aller travailler. » Avant de préciser avoir mis de côté 1,8 milliard d’euros dans le budget à cet effet. « Je n’imagine pas que notre majorité n’intervienne pas si le prix de l’essence devait flamber l’année prochaine, abondait il y a quelques jours le rapporteur du budget, Jean-René Cazeneuve. Mais ça n’est pas notre scénario central. »        Il vous reste 48.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/11/carburants-la-question-du-prolongement-des-ristournes-de-totalenergies-provoque-un-couac-gouvernemental_6145377_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la question du prolongement des ristournes de TotalEnergies provoque un couac gouvernemental","dateCreated":"2022-10-11T19:17:32+02:00","datePublished":"2022-10-11T19:17:32+02:00","dateModified":"2022-10-12T12:06:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Alors que le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune, a assur\u00e9 que le gouvernement va demander \u00e0 TotalEnergies de prolonger les ristournes consenties par le groupe p\u00e9trolier, le patron de Bercy, Bruno Le Maire, l\u2019a s\u00e8chement recadr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/451/0/5411/2705/1342/671/60/0/6a602a4_5427440-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-18">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Le gouvernement a annoncé la réquisition des salariés « indispensables au fonctionnement des dépôts » d’Esso-ExxonMobil. Sous quelles conditions l’Etat-il peut-il agir ainsi dans une entreprise privée ?
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : la réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?      Le gouvernement a annoncé la réquisition des salariés « indispensables au fonctionnement des dépôts » d’Esso-ExxonMobil. Sous quelles conditions l’Etat-il peut-il agir ainsi dans une entreprise privée ?          Par Corentin Lesueur         Publié hier à 19h14, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une mobilisation de salariés devant la raffinerie Esso de Fos-sur-Mer, le 11 octobre.  ERIC GAILLARD / REUTERS                 En réponse aux mouvements sociaux qui persistent sur fond de pénurie de carburant, le gouvernement met à exécution sa principale menace. La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé, mardi 11 octobre, la réquisition des personnels pour le déblocage des dépôts du groupe Esso-ExxonMobil. Un accord salarial avait pourtant été conclu la veille au sein du groupe pétrolier. Mais les deux organisations syndicales signataires, majoritaires à l’échelle du groupe, ne le sont pas au niveau des raffineries, où la grève a été reconduite.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   « Le dialogue social c’est avancer, dès lors qu’une majorité s’est dégagée. Ce ne sont pas des accords a minima. Les annonces de la direction sont significatives. Dès lors, j’ai demandé aux préfets d’engager, comme le permet la loi, la procédure de réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts de cette entreprise », a déclaré la cheffe du gouvernement devant l’Assemblée nationale.                 En réponse, la CGT d’Esso-ExxonMobil a dénoncé « une remise en cause du droit de grève » et une décision « bafouant un droit constitutionnel des travailleurs en lutte ».            Le gouvernement décrète la #réquisition dans les #raffinerie bafouant ainsi un droit constitutionnel des travailleu… https://t.co/Cb2njdaelj— cgtexxonmobil (@cgt exxonmobil)              Sous quelles conditions l’Etat-il peut-il réquisitionner des salariés d’une entreprise privée ? Que risquent les travailleurs réfractaires ?                             Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                   Une réquisition strictement encadrée            Dans le droit français, deux textes permettent théoriquement la réquisition de salariés. En s’appuyant sur l’article L.1111-2 du code de la défense, l’exécutif peut, par décret pris en conseil des ministres, mobiliser des personnes et des biens « en cas de menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population ». Des conditions extrêmement limitatives et guère envisageables dans le cas du blocage d’une partie des dépôts et des raffineries du territoire.                En précisant avoir « demandé aux préfets d’engager la procédure de réquisitions », Elisabeth Borne renvoie plutôt vers l’article L.2215-1 du code général des collectivités territoriales. Ce dernier donne pouvoir aux préfets, par arrêté, de « requérir toute personne nécessaire » quand « l’atteinte constatée ou prévisible au bon ordre, à la salubrité, à la tranquillité et à la sécurité publiques l’exige ».            S’agissant des dépôts d’Esso-ExxonMobil, les représentants de l’Etat devront donc justifier dans leur arrêté l’atteinte à l’ordre public à l’origine de la réquisition, et préciser les lieux, durée et nombre de travailleurs concernés par les mesures. Ceux qui, parmi ces derniers, refuseraient de s’y conformer encourraient jusqu’à six mois de prison et 10 000 euros d’amende.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie de carburants : l’exécutif fait pression pour éviter l’enlisement                   Les précédents de 2010 et le droit de grève            Ces arrêtés préfectoraux constituent-ils, comme le dénoncent certains syndicats, une entrave au droit de grève, consacré par le préambule de la Constitution ? La question s’était déjà posée en 2010, lors des dernières réquisitions de salariés intervenues en France, déjà motivées à l’époque par des pénuries à la pompe.                En octobre 2010, une vague de protestations contre la réforme des retraites déferle sur la France, alors présidée par Nicolas Sarkozy. Les douze raffineries du pays sont bloquées. L’Etat décide alors de réquisitionner, par la voie d’arrêtés préfectoraux, des salariés grévistes dans la raffinerie de Grandpuits (Seine-et-Marne) et dans les dépôts pétroliers de Donges (Loire-Atlantique) et de Gargenville (Yvelines), offrant à la justice administrative l’occasion de préciser les conditions d’application de l’article L.2215-1.            En Seine-et-Marne, le tribunal administratif de Melun, saisi par l’intersyndicale de la raffinerie de Grandpuits, suspend dès le mois d’octobre un premier arrêté préfectoral de réquisition. Le juge considère que ce dernier porte une « atteinte grave et manifestement illégale au droit de grève ». En cause : le préfet a réquisitionné 170 salariés, soit « la quasi-totalité du personnel de la raffinerie », instaurant, de fait, un « service normal ».            Toujours en octobre, le Conseil d’Etat confirme qu’un arrêté de réquisition doit se limiter aux strictes « équipes nécessaires » à la reprise d’activité permettant le maintien de l’ordre public. Son arrêt apporte alors deux autres précisions. Le juge apprécie, pour valider un arrêté, l’exhaustivité des conditions de réquisition du préfet : « les motifs de la réquisition, sa durée, les prestations requises, les effectifs requis ainsi que leur répartition ». L’atteinte à l’ordre public doit être enfin finement justifiée : en l’espèce, les grèves menaçaient « la sécurité aérienne » à l’aéroport Charles-de-Gaulle et le « ravitaillement des véhicules de services publics et de services de première nécessité ».            Le risque d’aggraver la crise            Envisagée pour le moment sur les seuls dépôts d’Esso-ExxonMobil, et non sur les sites plus nombreux encore de Total, la réquisition pourrait durcir le bras de fer engagé entre les représentants de salariés et les directions d’entreprises. « Ce serait la guerre », avait prévenu mardi sur Franceinfo Emmanuel Lépine, secrétaire général de la Fédération professionnelle de pétrole de la CGT, qui représente des stations Esso et Total.                « Nicolas Sarkozy avait commis cet acte illégal et la France a été condamnée en 2011, l’année suivante, puisque ça enfreint la convention 87 de l’Organisation internationale du travail [sur le droit de grève et la liberté syndicale], donc si Emmanuel Macron veut également faire condamner l’État (…) qu’il le fasse », avait également mis en garde le syndicaliste.            Dans les faits, la France n’a pas été « condamnée » par l’Organisation internationale du travail pour ses réquisitions de 2010. Saisie d’une plainte par la CGT, l’agence spécialisée de l’ONU avait toutefois recommandé au gouvernement français, « à l’avenir », de « privilégier la participation des organisations de travailleurs et d’employeurs concernées (…) et de ne pas recourir à l’imposition de la mesure par voie unilatérale ».                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/12/19-19">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Le prédateur regagne peu à peu ses anciens territoires et frappe de plein fouet des troupeaux appartenant à des professionnels ou à des particuliers souvent pas ou peu protégés.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Planète              Dans les départements où le loup arrive, les éleveurs démunis et en colère      Le prédateur regagne peu à peu ses anciens territoires et frappe de plein fouet des troupeaux appartenant à des professionnels ou à des particuliers souvent pas ou peu protégés.          Par Angela Bolis         Publié hier à 17h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un berger portant un tee-shirt « Non aux loups », le 27 août 2020 à Prévenchères, en Lozère.  PASCAL GUYOT / AFP               « Extermination du loup », « c’est lui ou nous » ! Les mots tracés sur les affiches, prises en photo par le journal local La Lozère nouvelle en disent long sur la colère des éleveurs lozériens face à la multiplication des attaques sur leurs troupeaux. Quelque 150 d’entre eux s’étaient rassemblés à Mende, lundi 26 septembre, dans un climat tendu. En réponse, le préfet promettait, le jour même, des tirs de prélèvement, devenus très rares en France : à la différence du tir de défense, effectué sur un loup en situation d’attaque sur un troupeau protégé, ceux-ci peuvent viser n’importe quel loup repéré dans un secteur donné.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La protection des troupeaux contre le loup porte ses premiers fruits dans les Alpes                 Ces récents événements illustrent bien la tension, parfois très vive, qui émerge dans les territoires nouvellement confrontés à la prédation. Alors que les attaques commencent tout juste à se stabiliser, voire à régresser dans certains départements alpins où la présence du loup est la plus ancienne, celles-ci frappent, chaque année, de nouveaux territoires. Quarante-huit départements sont désormais concernés, contre douze en 2009. Cette année, le Lot, l’Ariège et la Somme ont connu leurs premiers dommages, peu après le Limousin, le Tarn, les Hautes-Pyrénées… Dans certains cas, ces fronts de colonisation se situent à l’intérieur même d’un département, comme en Drôme : la prédation, installée depuis des années dans le Vercors, est descendue dans la plaine, du côté de la vallée du Rhône, où elle frappe de plein fouet de petits troupeaux appartenant à des professionnels ou à des particuliers, souvent pas ou peu protégés.          Inertie autour des mesures de protection          Le phénomène suit de près la dispersion du loup en France, qui regagne peu à peu ses anciens territoires – il a été observé jusqu’en Bretagne, au printemps. Sur ces fronts de colonisation, les attaques sont généralement le fait d’individus en dispersion, avant même que des meutes ne s’installent plus durablement. « Ces loups isolés, très mobiles, peuvent faire plus de dégâts qu’une meute bien structurée. Le nombre de loups n’est pas proportionnel aux dégâts », souligne Nicolas Jean, chargé des grands prédateurs à l’Office français de la biodiversité.          Se pose, dans ces territoires, l’épineuse question de l’anticipation de la prédation – un des enjeux majeurs du nouveau plan national d’action sur le loup prévu en 2023. « On essaie de mettre en place des mesures de protection en amont, mais il y a une inertie… Tant qu’on n’est pas face au loup, ça ne se fait pas rapidement », relève le préfet référent sur le loup, Jean-Paul Célet.        Il vous reste 47.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/11/dans-les-departements-ou-le-loup-arrive-les-eleveurs-demunis-et-en-colere_6145359_3244.html"},"headline":"Dans les d\u00e9partements o\u00f9 le loup arrive, les \u00e9leveurs d\u00e9munis et en col\u00e8re","dateCreated":"2022-10-11T17:40:03+02:00","datePublished":"2022-10-11T17:40:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te"],"description":"Le pr\u00e9dateur regagne peu \u00e0 peu ses anciens territoires et frappe de plein fouet des troupeaux appartenant \u00e0 des professionnels ou \u00e0 des particuliers souvent pas ou peu prot\u00e9g\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Angela Bolis"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/ec0c461_1665502651418-000-1wu0fx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-20">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ La première ministre a annoncé devant les députés « la réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts ». Les syndicats FO et CGT avaient reconduit, mardi, la grève dans les deux raffineries du groupe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                        Politique       Social             « On ne peut pas continuer à bloquer le pays » : Elisabeth Borne réquisitionne le personnel « indispensable aux dépôts » d’Esso-ExxonMobil      vidéo   La première ministre a annoncé devant les députés « la réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts ». Les syndicats FO et CGT avaient reconduit, mardi, la grève dans les deux raffineries du groupe.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 17h07, mis à jour hier à 17h11        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé, mardi 11 octobre, la réquisition des personnels pour le déblocage des dépôts de carburants du groupe Esso-Exxonmobil, où un accord salarial avait été conclu la veille par deux organisations syndicales, majoritaires à l’échelle du groupe mais pas de ses raffineries.            Concernant l’autre groupe pétrolier touché par des mouvements de grève, TotalEnergies, la cheffe du gouvernement a appelé au dialogue social. Elle a invité syndicats et direction à engager des négociations salariales, menaçant sinon de faire de même pour « débloquer la situation ».                             Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/10/11/on-ne-peut-pas-continuer-a-bloquer-le-pays-elisabeth-borne-requisitionne-le-personnel-indispensable-aux-depots-d-esso-exxonmobil_6145358_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut pas continuer \u00e0 bloquer le pays\u00a0\u00bb\u00a0: Elisabeth Borne r\u00e9quisitionne le personnel \u00ab\u00a0indispensable aux d\u00e9p\u00f4ts\u00a0\u00bb d\u2019Esso-ExxonMobil","dateCreated":"2022-10-11T17:07:15+02:00","datePublished":"2022-10-11T17:07:15+02:00","dateModified":"2022-10-11T17:11:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie","Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0la r\u00e9quisition des personnels indispensables au fonctionnement des d\u00e9p\u00f4ts\u00a0\u00bb. Les syndicats FO et CGT avaient reconduit, mardi, la gr\u00e8ve dans les deux raffineries du groupe.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/73125e7_5428158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0On ne peut pas continuer \u00e0 bloquer le pays\u00a0\u00bb\u00a0: Elisabeth Borne r\u00e9quisitionne le personnel \u00ab\u00a0indispensable aux d\u00e9p\u00f4ts\u00a0\u00bb d\u2019Esso-ExxonMobil","uploadDate":"2022-10-11T17:07:15+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8edgcw?pubtool=oembed","duration":"00:50"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/73125e7_5428158-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

        
  
