<FILE-date="2022/10/12/19">

<article-nb="2022/10/12/19-1">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ L’économiste de l’énergie Cédric Philibert préconise, dans une tribune au « Monde », une tarification progressive et en temps réel, qui conserverait les effets incitatifs que la suppression du marché unique européen éliminerait.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Tribune        Cédric Philibert  chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)        L’économiste de l’énergie Cédric Philibert préconise, dans une tribune au « Monde », une tarification progressive et en temps réel, qui conserverait les effets incitatifs que la suppression du marché unique européen éliminerait.   Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Que peut-on attendre d’une réforme des marchés de l’électricité ? Sur ces marchés de gros, européens, tous les mégawattheures consommés au même moment sont payés au prix requis par le producteur dont le coût marginal instantané est le plus élevé – en général, les centrales à gaz. Ce principe d’« ordre de mérite » a assuré, jusqu’ici, l’adéquation de l’offre et de la demande d’électricité.          La guerre en Ukraine a fait exploser le prix du gaz, et la faiblesse imprévue du parc nucléaire français a fortement accru le recours aux centrales à gaz. Le coût moyen de la production d’électricité, lui, est beaucoup plus faible que ces coûts marginaux. Les réacteurs nucléaires, les barrages hydroélectriques, les éoliennes et les panneaux solaires n’ont pas vu leur coût de production augmenter soudain, car ils ne paient pas (ou peu) de combustible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les sombres prévisions du FMI pour l’économie mondiale                 Les propositions de réforme des marchés proposées par le gouvernement grec ou par Michael Liebreich, fondateur de Bloomberg New Energy Finance, dissocieraient deux marchés : un marché de l’électricité bas carbone, renouvelable ou nucléaire, et un marché de l’électricité d’origine fossile (gaz ou charbon).          Les deux marchés de l’électricité          Le premier marché de l’électricité bas carbone reposerait sur des accords d’achats d’énergie à long terme entre entreprises et compagnies de distribution. Le deuxième, celui de l’électricité « fossile », resterait dominé par l’ordre de mérite, afin d’éviter tout black-out. Les consommateurs paieraient un prix moyen. Ainsi, les prix actuels élevés de l’électricité fossile ne contamineraient plus ceux de l’électricité bas carbone.          Mais cette proposition aurait pour effet de diluer le signal prix. Si le prix est inférieur à celui de la production marginale, aucun consommateur n’ajustera sa demande en la réduisant ou en la déplaçant dans le temps, jusqu’au niveau « efficace », c’est-à-dire quand le coût supporté est égal à celui du kWh marginal.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : les Européens au bord de la panique                 De même disparaîtrait l’incitation donnée aux producteurs de produire davantage aux heures de pénurie, incitation que le mécanisme du « complément de rémunération » a préservée pour les énergies renouvelables : chaque producteur reçoit ou paie la différence entre le prix de vente moyen reçu au cours du mois précédent par l’ensemble des opérateurs et le prix convenu par contrat, qui lui garantit une « rémunération raisonnable ».          Les avantages de la réforme          Avec une telle réforme, construire des parcs éoliens ou solaires plus performants (plus de panneaux photovoltaïques, des pales d’éoliennes plus longues, ou produire plus le soir et moins à midi, par exemple) n’aurait plus d’intérêt. Le développement de stockages, non plus. A moins, bien sûr, de concevoir des contrats entièrement modulés selon les heures et les jours de l’année, et sur vingt ans !        Il vous reste 54.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/plus-qu-une-reforme-des-marches-c-est-une-reforme-des-tarifs-de-l-electricite-qui-peut-aider-a-faire-face-aux-prix-eleves_6145528_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Plus qu\u2019une r\u00e9forme des march\u00e9s, c\u2019est une r\u00e9forme des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui peut aider \u00e0 faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T18:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Inflation","\u00c9conomie","Energie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste de l\u2019\u00e9nergie C\u00e9dric Philibert pr\u00e9conise, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une tarification progressive et en temps r\u00e9el, qui conserverait les effets incitatifs que la suppression du march\u00e9 unique europ\u00e9en \u00e9liminerait.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Philibert","description":"chercheur associ\u00e9 au Centre \u00e9nergie et climat de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/14/46/0/500/250/1342/671/60/0/c8909c3_89fWMcoK9RB19ZGWxfgFeXP-.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-2">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Le ministère de la transition énergétique a annoncé lancer la procédure de réquisition des personnels « indispensables au fonctionnement » du dépôt de carburant de la raffinerie Esso-ExxonMobil.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Pour comprendre             Pénurie de carburants : qu’est-ce que la réquisition ?      Le ministère de la transition énergétique a annoncé lancer la procédure de réquisition des personnels « indispensables au fonctionnement » du dépôt de carburant de la raffinerie Esso-ExxonMobil.          Par Dorian Jullien         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après avoir exclu cette piste en fin de semaine dernière, le gouvernement a finalement lancé, mardi 11 octobre, une procédure de réquisition de personnels de la raffinerie du groupe pétrolier Esso-ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), en grève depuis le 21 septembre. Une procédure exceptionnelle qui suscite des interrogations.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   Ce que permet la loi            La loi française permet à l’Etat d’ordonner une mobilisation de biens ou de personnes dans trois cas de figure :            en cas de « menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population », par un décret du gouvernement en conseil des ministres (article L.1111-2 du code de la défense) ;en cas d’« afflux de patients ou de victimes ou la situation sanitaire le justifie », par un arrêté préfectoral (article L.3131-8 du code de la santé publique) ;en cas d’« urgence, lorsque l’atteinte constatée ou prévisible au bon ordre, à la salubrité, à la tranquillité et à la sécurité publiques l’exige », par un arrêté motivé d’un préfet (article L.2215-1 du code général des collectivités territoriales) .            En appelant les préfets à « engager (…) la procédure de réquisition », la première ministre, Elisabeth Borne, entend s’appuyer sur le second texte. L’arrêté n’étant pas encore publié, on ignore pour l’heure les motivations de réquisition du préfet de la Seine-Maritime, Pierre-André Durand.                 Concrètement, la loi permet au préfet de « réquisitionner tout bien ou service, requérir toute personne nécessaire au fonctionnement de ce service ou à l’usage de ce bien et prescrire toute mesure utile jusqu’à ce que l’atteinte à l’ordre public ait pris fin ou que les conditions de son maintien soient assurées ».            Une probable contestation en justice            La décision de la première ministre a été immédiatement discutée sur le plan juridique. Germinal Lancelin, le secrétaire général CGT ExxonMobil Chimie, a prévenu mercredi que son syndicat considérait l’ordre de réquisition comme « illégal », car contraire au droit de grève, et que son syndicat le contesterait devant le tribunal en référé (c’est-à-dire par le biais d’une procédure d’urgence).            Un point de vue nuancé par Thierry Defresne, secrétaire CGT au comité européen de TotalEnergies : « Si c’est pour servir aux services d’urgence, ouvrir des stations pour les ambulances, infirmiers et aides-soignants, c’est OK. Si c’est pour servir tous les clients de Total, hypermarchés, indépendants, stations BP, ce n’est pas possible. [Le second cas] ne justifie pas la réquisition. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève et pénurie d’essence : pour la CGT, la réquisition des travailleurs est « illégale »                   « Ici, il n’y a pas d’enjeu de service public puisqu’Esso est une entreprise privée (…) mais c’est vrai qu’il y a l’idée d’approvisionnement de services publics à la population », explique Pascal Caillaud, chargé de recherche CNRS en droit social, au laboratoire droit et changement social de l’université de Nantes.            Service minimum            En octobre 2010, un mouvement de grève national avait touché les raffineries françaises, dont le personnel s’opposait à la réforme des retraites portée par le gouvernement Fillon. La préfecture de Melun avait pris un arrêté pour réquisitionner des salariés grévistes de ce site pétrolier. Le tribunal administratif, saisi en référé par l’intersyndicale gréviste, avait suspendu la décision. Le juge avait reproché au préfet d’avoir réquisitionné la « quasi-totalité du personnel de la raffinerie », soit 170 personnes, ayant eu pour effet « d’instaurer un service normal (…) et non le service minimum que requièrent les seules nécessités de l’ordre de la sécurité publics ».                A l’inverse, le Conseil d’Etat avait validé en 2010 la légalité de la réquisition de salariés grévistes à Gargenville (Yvelines), estimant que cette mesure peut être justifiée si elle est « proportionnée aux nécessités de l’ordre public ».            Pour éviter un camouflet juridique, le gouvernement devra s’assurer que « du personnel nécessaire suffisant pour approvisionner les services publics essentiels et pas plus », poursuit l’universitaire conformément à la décision suspendant la première réquisition à Grandpuits, en 2010. La préfecture de la Seine-et-Marne pourrait ainsi réquisitionner un nombre minimal de travailleurs – deux ou trois – pour rouvrir les vannes afin que des camions puissent assurer un réapprovisionnement des stations-service.            C’est à la direction du dépôt que revient de désigner nommément des salariés pour assurer un service minimum. La liste des travailleurs identifiés par l’employeur est transmise par la préfecture qui prend l’arrêté. Les forces de l’ordre sont alors chargées de se rendre au domicile des salariés concernés pour leur notifier la réquisition.                             Lire le décryptage :  Pénurie de carburant : la réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?                        Dorian Jullien           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/12/crise-des-carburants-qu-est-ce-que-la-requisition_6145524_4355770.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: qu\u2019est-ce que la r\u00e9quisition\u00a0?","dateCreated":"2022-10-12T17:59:01+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:59:01+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:29:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"keywords":["Pour comprendre","P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique a annonc\u00e9 lancer la proc\u00e9dure de r\u00e9quisition des personnels \u00ab\u00a0indispensables au fonctionnement\u00a0\u00bb du d\u00e9p\u00f4t de carburant de la raffinerie Esso-ExxonMobil.","author":[{"@type":"Person","name":"Dorian Jullien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a1efad_5436339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pour comprendre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pour-comprendre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-3">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ A quelques jours de l’ouverture du Mondial de l’automobile, le 17 octobre, l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie dresse un bilan exhaustif des atouts environnementaux des véhicules à batterie
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             Pour être écolo, la voiture électrique doit être légère, selon l’Ademe      A quelques jours de l’ouverture du Mondial de l’automobile, le 17 octobre, l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie dresse un bilan exhaustif des atouts environnementaux des véhicules à batterie          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Borne de recharge électrique, à Lille, le 27 septembre 2022.  DENIS CHARLET / AFP               C’est un avis destiné à rassurer les Français qui doutent de l’impact environnemental réel de la voiture électrique. A quelques jours de l’ouverture du Mondial de l’automobile de Paris, qui se tient du 17 au 23 octobre, l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe) met les points sur les i face aux critiques (utilisations de terres rares, accès et coût de l’énergie électrique) qui pourraient amener les automobilistes à renoncer à basculer vers l’électrique pour leurs déplacements du quotidien.          Il ne faut pas couper l’élan des Français alors qu’en septembre, pour la première fois en France, il s’est vendu plus de véhicules électriques neufs que de diesel. Mais, dans cet avis, l’Ademe reconnaît aussi que les plus grosses voitures électriques, SUV et berlines, ne font vraiment mieux que les diesels qu’au-delà de 70 000 à 100 000 kilomètres, selon les modèles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le défi des villes pour faire accepter le passage en zone à faibles émissions et l’interdiction des voitures les plus polluantes                 « Sur l’ensemble de la durée de vie, une voiture électrique roulant en France a un impact carbone deux à trois fois inférieur à celui à celui d’un modèle similaire thermique, à condition que sa batterie soit de capacité raisonnable », indique l’avis. Il faut donc que la batterie ait une capacité de moins de 60 kWh, soit l’équivalent d’une Peugeot e 208 ou une Renault Mégane au maximum, avec des autonomies de 400 à 450 kilomètres. Toute voiture électrique a au départ une « dette carbone » – l’énergie et la matière dépensée pour la construire – deux à trois fois supérieure à celle d’un véhicule thermique.          Mise en garde          Pour les voitures les plus légères, les « citadines », tout cela s’efface « au bout d’environ 15 000 kilomètres ». Pour les grosses voitures électriques, type SUV, compte tenu de leur poids qui peut aller jusqu’à 2,5 tonnes à vide, il faut attendre 100 000 kilomètres. Il convient donc de choisir une batterie adaptée à l’usage majoritaire du véhicule (domicile-travail quotidien), en sélectionnant un modèle de véhicule le plus petit et léger possible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Mondial de l’automobile face à des vents contraires                 Mise en garde de l’agence aussi sur les véhicules hybrides rechargeables. Ils peuvent être adaptés lorsque le conducteur doit faire des déplacements longue distance. Mais l’Ademe rappelle, en citant la dernière étude de l’Insee, qu’un ménage français moyen ne fait que trois déplacements par an à plus de 200 kilomètres de son domicile. Or les véhicules hybrides étant beaucoup plus lourds que les véhicules thermiques non électrifiés, ils consomment beaucoup plus de carburants, quand ils sont en mode thermique. Là aussi il faut donc bien adapter son usage et les recharger très régulièrement afin de les utiliser en mode électrique le plus possible.        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/pour-etre-ecolo-la-voiture-electrique-doit-etre-legere-selon-l-ademe_6145499_3234.html"},"headline":"Pour \u00eatre \u00e9colo, la voiture \u00e9lectrique doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, selon l\u2019Ademe","dateCreated":"2022-10-12T15:09:31+02:00","datePublished":"2022-10-12T15:09:31+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:09:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"A quelques jours de l\u2019ouverture du Mondial de l\u2019automobile, le 17\u00a0octobre, l\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie dresse un bilan exhaustif des atouts environnementaux des v\u00e9hicules \u00e0 batterie","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/5122/2561/1342/671/60/0/8e39d71_1665579567624-000-32k88u7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-4">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ Nos journalistes Marjorie Cessac et Aline Leclerc ont répondu à vos questions dans un tchat pour faire le point sur les grèves dans les raffineries et les issues possibles à la crise.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »      Nos journalistes Marjorie Cessac et Aline Leclerc ont répondu à vos questions dans un tchat pour faire le point sur les grèves dans les raffineries et les issues possibles à la crise.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Travailleurs en grève devant la raffinerie Esso de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rhône), le 11 octobre 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Malgré la menace de réquisitions brandie, mardi, par Elisabeth Borne, les grévistes des groupes pétroliers ont décidé, mercredi 12 octobre, de poursuivre leur mouvement pour de meilleurs salaires, rendant très difficile, pour de nombreux Français, leur approvisionner en carburant.            Face à la poursuite de la grève dans les installations d’Esso-ExxonMobil, et malgré un accord trouvé lundi, la réquisition des personnels au dépôt de Port-Jérôme-Gravenchon est lancée, a annoncé mercredi le ministère de la transition énergétique.                             Lire aussi :  Pénurie de carburant : « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »                   La CGT de TotalEnergies réclame 10 % d’augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5 % obtenus en début d’année. S’il y a des réquisitions, « on ira devant les tribunaux pour les faire annuler », a averti son coordinateur syndical Eric Sellini, tandis que la CGT d’Esso-ExxonMobil a dénoncé « une remise en cause du droit de grève ».                 Pour mieux comprendre la situation, Marjorie Cessac et Aline Leclerc, journalistes au Monde, ont répondu à vos questions dans un tchat.            Fantômas : Combien de temps pour un retour à la normale si les dépôts sont débloqués ?            Marjorie Cessac : Selon le gouvernement, une reprise du travail dans les dépôts pourrait entraîner une amélioration assez rapide. « Les dépôts sont pleins, l’enjeu est juste de les débloquer », explique-t-on au ministère de la transition énergétique, précisant que le sujet est celui de « l’acheminement ». Certains syndicalistes évoquent cependant le fait qu’il n’est pas possible de faire le plein des camions-citernes le soir ou la nuit. La remise en route des raffineries devrait, en revanche, prendre au moins deux à trois semaines avant qu’elles ne retrouvent une activité normale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève et pénurie d’essence : pour la CGT, la réquisition des travailleurs est « illégale »                   Juriste social : Pourquoi omet-on de dire que bloquer des sites est illégal ?            Aline Leclerc : Il existe, en effet, un droit à la grève, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l’avait rappelé en 2020 lors des tensions de l’époque, comme l’avait rapporté l’Agence France-Presse.                Mais dans le cas qui nous occupe, la Confédération générale du travail (CGT) réfute tout blocage : il n’y a pas de barricades, et les non-grévistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui « bloque » la sortie du carburant, c’est le fait que des agents qui occupent les postes-clés pour permettre cela, sont en grève. Les modalités précises de la grève sont d’ailleurs négociées en interne afin que toutes les installations restent en sécurité, certains grévistes peuvent être « requis » sur place pour le permettre cela (attention cela n’a rien à voir avec les réquisitions lancées par le gouvernement, ce sont les modalités de la grève dans ces installations sensibles).            Pour la CGT, l’emploi du terme « blocage » par la direction de Total comme par le gouvernement est une façon de faire passer l’inacceptable. « Dire “on ne négocie pas face au blocage” passe mieux que dire “on ne négocie pas face à une grève” qui n’aurait aucun sens ! », nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                   Jc : Est-ce que l’armée a le droit de réquisitionner les raffineries ? Comment s’exerce le pouvoir des préfets ?            M. C. : Sur le plan du droit administratif, notamment en vertu de l’article L.2215-1 4° du code général des collectivités territoriales, le préfet peut, par un arrêté motivé, « réquisitionner tout bien ou service, requérir toute personne nécessaire au fonctionnement de ce service ou à l’usage de ce bien », ainsi que « prescrire toute mesure utile, jusqu’à ce que l’atteinte à l’ordre public [prenne] fin ».                Cependant, comme le précise l’avocat Adrien Fourmon (cabinet Jeantet), l’administration ne peut prendre que les mesures strictement proportionnées, imposées par l’urgence et proportionnées aux nécessités de l’ordre public.            Dans une ordonnance du 22 octobre 2010, le juge du référé-liberté du tribunal administratif de Melun, lors du blocage de raffineries lié aux grèves dans le cadre de la réforme des retraites, avait précisé : « En réquisitionnant la quasi-totalité du personnel de la raffinerie Total de Grandpuits en vue, non seulement d’alimenter en carburants les véhicules prioritaires, mais également de fournir en produits pétroliers de toute nature l’ensemble des clients de la raffinerie, dans le but de permettre aux entreprises du département de poursuivre leurs activités, et alors, au surplus, que le représentant du préfet a déclaré à l’audience que des stations-service du département étaient déjà réservées au profit des véhicules d’urgence et de secours, l’arrêté a eu pour effet d’instaurer un service normal au sein de l’établissement et non le service minimum que requièrent les seules nécessités de l’ordre et de la sécurité publics. » (Trib. adm. Melun, ord. 22 oct. 2010, Confédération générale du travail – Confédération de syndicats et autres, no 1007329/6.).                           Station-service TotalEnergies fermée à Mulhouse (Haut-Rhin), le 8 octobre 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 MC : Je ne sais pas combien gagnent les personnes en grève mais certainement plus qu’une infirmière ou une enseignante, comment alors justifier qu’ils veulent encore une part de ce gros gâteau ?            A. L. : Vous êtes nombreux à nous poser cette question sur les salaires. C’est, en effet, la stratégie de communication choisie par TotalEnergies dès ce week-end : lancer que ces raffineurs gagnent « 5 000 euros ». De nombreux journalistes, dont notre équipe des Décodeurs, ont travaillé sur le sujet pour essayer de répondre à vos interrogations [article des Décodeurs accessible en ligne grâce au lien suivant].                C’est une question compliquée. D’abord parce qu’on ne sait pas trop ce que comprennent ces 5 000 euros : on mélange du salaire, de l’intéressement, des primes ? Voilà les données qu’a pu nous donner l’Ufipem, l’Union française des industries pétrolières énergies, mobilités, qui représente donc la branche professionnelle du pétrole : le salaire de base d’un salarié en début de carrière dans une société de raffinage est proche de 2 200 euros brut par mois, auxquels s’ajoute une prime de quart d’environ 540 euros. Soit 2 740 euros brut par mois en début de carrière.                             Lire aussi :  Pénurie de carburants : les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?                   Pour un salarié ayant près de vingt ans d’ancienneté, le salaire de base se situe à environ 3 600 euros brut, auxquels il faut ajouter près de 1 200 euros de primes (dont la prime de quart et d’ancienneté, à 1 % par année d’ancienneté). Soit un salaire brut mensuel de 4 800 euros après vingt ans de carrière. Les 5 000 euros mensuels avancés par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d’un opérateur de raffinerie très expérimenté que de celui d’un salarié moyen.            Mais, au-delà des chiffres, ce « débat » sur les salaires pose des questions politiques et même morales : on parle de salariés qui travaillent en équipe, donc tournent aux trois-huit, travaillent de nuit, le week-end, dans des conditions dangereuses, et à qui on demande technicité et expertise, le tout dans un groupe qui fait des bénéfices astronomiques. Y a-t-il dans ce cas un niveau juste de salaires ? Et au-delà : y a-t-il un niveau de salaire au-delà duquel on estime qu’un salarié n’est pas fondé à lutter pour son pouvoir d’achat ? « A ce jour, notre force de travail en 2022 est moins payée qu’en 2021, et on devrait accepter cela ? », interroge un salarié.            Je laisse chacun trouver la réponse qu’il estime juste à cette question                           Grévistes devant la raffinerie TotalEnergies de Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), le 10 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 Pourmoiavant : Savez-vous combien de personnes au total font la grève ?            A. L. : C’est difficile à savoir, car la grève doit être reconduite par un vote des salariés à chaque début de quart. Les salariés des raffineries et des dépôts font en effet les trois-huit (6 heures-14 heures, 14 heures-22 heures et 22 heures-6 heures), chaque fois précédé d’un vote ; un autre étant organisé le midi, en assemblée générale. Par ailleurs, la grève est organisée pour que seul un petit nombre de travailleurs aient à se mettre en grève tout en maintenant le blocage (rappelons que la grève coûte des journées de salaires aux grévistes).            Céline A. : Sur quel support peut-on trouver des informations fiables et à jour sur la disponibilité des carburants en station-service ?            M. C. : La situation évolue différemment selon les régions. Le gouvernement, par le biais d’Olivier Véran, son porte-parole, vient de confirmer que des réquisitions auraient lieu dès aujourd’hui au dépôt ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon (Seine-Maritime), un site essentiel à l’approvisionnement des stations-service en Ile-de-France. Le gouvernement n’exclut pas non plus d’étendre cette mesure à d’autres sites, notamment celui du dépôt des Flandres (TotalEnergies), à côté de Dunkerque, qui alimente les Hauts-de-France.                Chez TotalEnergies, la direction a pour sa part annoncé qu’elle comptait recevoir individuellement chaque organisation syndicale dans l’après-midi. Elle affirme également qu’« elle recevra la CGT pour échanger sur la situation du raffinage en France et la levée des blocages ».                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/12/19-5">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ Quatre salariés ont été réquisitionnés pour permettre le fonctionnement du dépôt normand, selon le gouvernement. La CGT avait menacé d’appeler à « la mobilisation générale » dès la première réquisition.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤                    Le point sur la crise des carburants à la mi-journée                    Le contexte          Image de couverture :  Usine Total de la Mède à l’arrêt, suite au mouvement de contestation lancé par la CGT sur les salaires et l’inflation. La Mède (13) le 10 octobre 2022.    Patrick GHERDOUSSI/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Six des sept raffineries de France sont en grève, le 12 octobre : les quatre de TotalEnergies et les deux d’Esso-ExxonMobil ; seule celle de Lavéra (groupe Petroineos) n’est pas bloquée.Les salariés mobilisés exigent des revalorisations salariales. Chez TotalEnergies, la CGT réclame 10 % d’augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5 % obtenus en début d’année.Chez TotalEnergies, la CGT a rencontré la direction, mais n’appelle pas à lever la grève. Selon le syndicat, la direction exige en préalable la reprise des livraisons à partir des stocks des dépôts de carburant à l’arrêt. FO a rejoint le mouvement de grève dans l’après-midi.A Esso-ExxonMobil, un accord salarial a été conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires à l’échelle du groupe, mais pas par la CGT, à l’origine de la grève.Le gouvernement a mis sa menace à exécution : une première réquisition – qui vise le déblocage du dépôt de carburant de la raffinerie normande d’Esso-ExxonMobil à Port-Jérôme (Seine-Maritime), a été lancée. Quatre salariés ont été officiellement réquisitionnés en fin d’après-midi.Faute d’approvisionnement, près de 30 % des stations-service étaient à sec en France, mardi soir. Le gouvernement a de nouveau promis une « amélioration très sensible dans les prochains jours » des réserves de carburants dans les stations-service.         Nos articles pour approfondir :         La carte. Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réelLe tchat. « La CGT réfute tout blocage. Ce qui “bloque” la sortie du carburant, c’est que des agents en postes-clés soient en grève »Le décryptage. Pourquoi y a-t-il une pénurie de carburants ? Nos réponses à vos questionsL’analyse politique : Elisabeth Borne choisit la fermeté contre la crise des carburantsLes témoignages : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu »Le décryptage : La réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?L’éditorial : Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                          Le point sur la crise des carburants à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","coverageStartTime":"2022-10-12T16:49:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T04:49:01+00:00","headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","description":"Quatre salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand, selon le gouvernement. La CGT avait menac\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb d\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9quisition.","articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand, selon le gouvernement. La CGT avait menac\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb d\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9quisition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/7864/5200/1342/887/3/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-12T16:49:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T04:49:01+00:00"
  Quatre salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour permettre le fonctionnement du d\u00e9p\u00f4t normand de carburants de Port-J\u00e9r\u00f4me (Notre-Dame-de-Gravenchon), deux pour mercredi et deux pour jeudi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0L\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9fet de la r\u00e9gion Normandie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0envoy\u00e9 au directeur du site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me qui les a notifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019annonce faite la veille par la premi\u00e8re ministre.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la CGT avait menac\u00e9, via son antenne d\u00e9partementale de Martigues, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, d\u2019appeler \u00e0 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale (\u2026) d\u00e8s qu\u2019une r\u00e9quisition sera mise en \u0153uvre dans le pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre premiers salari\u00e9s du d\u00e9p\u00f4t d\u2019ExxonMobil \u00e0 Gravenchon r\u00e9quisitionn\u00e9s pour mercredi et jeudi","dateModified":"2022-10-12T16:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:57:03+00:00","articleBody":"     Ampleur des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, revendications des gr\u00e9vistes dans les raffineries... Retrouvez la synth\u00e8se des D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   Pourquoi y a-t-il une p\u00e9nurie de carburant\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout comprendre \u00e0 la p\u00e9nurie de carburant","dateModified":"2022-10-12T16:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:51:10+00:00","articleBody":"    combien couterait \u00e0 Total une augmentation de 10% des salaires (\u00e0 comparer avec leurs b\u00e9n\u00e9fices)    Partageur         Bonjour Partageur,          Dans des propos rapport\u00e9s par Les Echos, le coordinateur CGT chez TotalEnergies, Eric Sellini, a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0milliard d\u2019euros la masse salariale du \u00ab\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre p\u00e9trole\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0A 10\u00a0%, ce serait un effort d\u2019\u00e0 peine 150\u00a0millions d\u2019euros pour la direction, \u00e0 comparer aux plus de 18\u00a0milliards de profits au premier semestre\u00a0\u00bb, a calcul\u00e9 le syndicaliste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:37:53+00:00","articleBody":"    Bonjour l'Etat est-il toujours actionnaire de Total?    soyons\u00e9rieux         Bonjour Soyons\u00e9rieux,          Non, l\u2019Etat fran\u00e7ais n\u2019est plus actionnaire de TotalEnergies. En revanche, il conserve des participations dans d\u2019autres entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie, dont EDF, Areva, Engie ou Orano.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:34:55+00:00","articleBody":"     Interpell\u00e9e mercredi lors du conseil de Paris sur la p\u00e9nurie de carburant et les mobilisations sur plusieurs raffineries et d\u00e9p\u00f4ts, Anne Hidalgo a fermement invit\u00e9 TotalEnergies \u00e0 la table des discussions. \u00ab\u00a0Je crois que l\u00e0, maintenant, en effet, \u00e7a suffit et [il faut] que Total n\u00e9gocie avec ses syndicats\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 la maire (PS) de la capitale, dans des propos rapport\u00e9s par BFMTV. L\u2019\u00e9lue en a profit\u00e9 pour rappeler ses divergences avec le p\u00e9trolier fran\u00e7ais. En septembre dernier, la Ville a assign\u00e9 TotalEnergies en justice, avec d\u2019autres collectivit\u00e9s et des associations, pour \u00ab\u00a0manquement \u00e0 son devoir de vigilance en mati\u00e8re climatique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo appelle TotalEnergies \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant, \u00e7a suffit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T15:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:24:34+00:00","articleBody":"                     La raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), le 12\u00a0octobre\u00a02022. DAMIEN MEYER\/AFP                 Des salari\u00e9s en gr\u00e8ve devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges, le 12\u00a0octobre\u00a02022. DAMIEN MEYER\/AFP                 Dans une station-service TotalEnergies ferm\u00e9e, au Rove (Bouches-du-Rh\u00f4ne), le 11\u00a0octobre\u00a02022. NICOLAS TUCAT\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/6ca4802_1665587995976-174818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:12:04+00:00","articleBody":"     La CGT de TotalEnergies est rest\u00e9e inflexible mercredi sur l\u2019ouverture de n\u00e9gociations salariales \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une premi\u00e8re entrevue avec la direction du groupe, d\u00e9sormais ouverte, selon le syndicat, \u00e0 des n\u00e9gociations si les livraisons de carburant reprenaient.          La direction \u00ab\u00a0ne parle plus de lev\u00e9e de la gr\u00e8ve mais simplement d\u2019une reprise des livraisons de produits\u00a0\u00bb et accepte que les raffineries restent \u00e0 l\u2019arr\u00eat pendant d\u2019\u00e9ventuelles n\u00e9gociations salariales, a pr\u00e9cis\u00e9 aux journalistes Thierry Defresne, secr\u00e9taire CGT du comit\u00e9 TotalEnergies Europe, au terme d\u2019une rencontre d\u2019une heure avec la direction, au si\u00e8ge social du groupe, dans le quartier d\u2019affaires parisien de La D\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Ce sont les gr\u00e9vistes qui d\u00e9cident, ce n\u2019est pas nous, mais je suis pr\u00eat \u00e0 parier qu\u2019ils ne seront pas d\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il a clarifi\u00e9 l\u2019id\u00e9e selon laquelle la CGT souhaitait l\u2019ouverture de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb sur les salaires. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, TotalEnergies avait propos\u00e9 ces n\u00e9gociations en octobre, \u00e0 condition que les blocages soient lev\u00e9s sur ses sites.          Le syndicat a propos\u00e9 aux autres organisations repr\u00e9sentatives re\u00e7ues individuellement mercredi (CFE-CGC, CFDT et CAT, la conf\u00e9d\u00e9ration autonome du travail) de se retrouver en intersyndicale apr\u00e8s 18\u00a0heures pour essayer de trouver une position commune, afin de forcer la direction \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations sur les salaires \u00ab\u00a0d\u00e8s ce soir si possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Defresne.          \u00ab\u00a0La direction a qualifi\u00e9 notre revendication de 10\u00a0% [d\u2019augmentation de salaires] trop \u00e9lev\u00e9e, ce qui nous inqui\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Defresne \u00e0 la presse, en d\u00e9plorant que le groupe ait \u00ab\u00a0mis seize jours pour enfin commencer \u00e0 discuter avec nous\u00a0\u00bb.          La CGT r\u00e9clame pour cette ann\u00e9e 10\u00a0% d\u2019augmentation sur les salaires \u2013 7\u00a0% pour l\u2019inflation, 3\u00a0% pour le partage de la richesse \u2013, le g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie ayant engrang\u00e9 10,6\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fice au premier semestre 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflexible face \u00e0 la direction de Total, la CGT propose une r\u00e9union intersyndicale ce mercredi soir","dateModified":"2022-10-12T15:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:10:19+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPeut-on avoir une id\u00e9e de la proportion d'actions d\u00e9tenues par les salari\u00e9s ?     X54         Bonjour X54,          Au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021, 6,8\u00a0% des actions TotalEnergies \u00e9taient d\u00e9tenues par des salari\u00e9s de l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T15:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst-ce que les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts ne fonctionnent plus \u00e0 cause d'un nombre de gr\u00e9vistes trop important ou \u00e0 cause d'un blocage des gr\u00e9vistes qui emp\u00eachent les non gr\u00e9vistes de p\u00e9n\u00e9trer sur les sites ?    Pr\u00e9cision         Bonjour Pr\u00e9cision,          Le mouvement social qui, depuis plusieurs semaines, affecte des raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants est constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0gr\u00e8ves\u00a0\u00bb, non de \u00ab\u00a0blocages\u00a0\u00bb.          Petit rappel de notre journaliste Aline Leclerc, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e\u00a0:           Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve.           Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u201cblocage\u201d par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:55:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nTotal \"communiquant\" les salaires des gr\u00e9vistes, pourrait-on aussi conna\u00eetre les r\u00e9mun\u00e9rations et augmentations des dirigeants ?    Curieux         Bonjour Curieux,          Le rapport annuel publi\u00e9 en mars dernier par TotalEnergies mentionnait une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de plus de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son PDG, Patrick Pouyann\u00e9, au titre de l\u2019exercice 2021 \u2013 r\u00e9mun\u00e9ration en hausse de 51,7\u00a0% en un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T15:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:53:55+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb station-service du boulevard Voltaire. Il est 16\u00a0heures et comme l\u2019indiquent les affichettes sur les deux pompes \u2013 sans-plomb et diesel \u2013, elles sont vides. Dans cette station ind\u00e9pendante, Karim, qui tient la caisse, fait les comptes. La station a ouvert \u00e0 7\u00a0heures et \u00e0 14\u00a0heures, il ne restait plus rien, malgr\u00e9 les 2\u00a0500 litres d\u2019essence et 1\u00a0000 litres de diesel.          \u00ab\u00a0Les gens \u00e9taient fous\u00a0\u00bb, rigole Karim. Et malgr\u00e9 les affichettes signalant qu\u2019il n\u2019y a plus une goutte, des scooters et des ambulances s\u2019arr\u00eatent. Un habitu\u00e9 descend de son scooter et insiste\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si, il doit bien rester un litre ou deux, montre-moi, je mets les pompes en route.\u00a0\u00bb                       Karim lui montre l\u2019interrupteur, le pilote du scooter prend le pistolet et commence \u00e0 se servir. Il reste une minute et extrait p\u00e9niblement\u2026 1,19 litre, pour lequel il laisse 4\u00a0euros, au lieu des 3,20 que lui demande le compteur.          Avant de repartir, il demande \u00e0 Karim s\u2019il peut lui payer vingt litres d\u2019avance, pour demain. \u00ab\u00a0Non, demain c\u2019est une autre caisse. Il faut venir \u00e0 7\u00a0heures.\u00a0\u00bb Le scooter est aussit\u00f4t remplac\u00e9 par un ambulancier qui demande \u00e0 quelle heure il faudra venir demain. \u00ab\u00a0Vers 8\u00a0heures, avant midi.\u00a0\u00bb Entre-temps, les scooters continuent \u00e0 d\u00e9filer et \u00e0 demander s\u2019il reste une goutte d\u2019essence. Rendez-vous demain.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/7bb9be4_1665586339302-voltaire2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boulevard Voltaire, \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si, il doit bien rester un litre ou deux, montre-moi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T15:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:45:08+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/e6307a7_1665577629535-carte-raffineries.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des raffineries en gr\u00e8ve","dateModified":"2022-10-12T14:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:42:33+00:00","articleBody":"     Il est 15\u00a0heures. Le site\u00a0prix-carburants.gouv.fr\u00a0n\u2019est plus vraiment \u00e0 jour. Il annonce que la station Esso de la rue Louis-Blanc est ouverte. Des c\u00f4nes de signalisation en bloquent l\u2019acc\u00e8s, le panneau des prix est \u00e0 z\u00e9ro.          Les voitures se ruent \u00e0 la station TotalEnergie du boulevard de la Villette, dans le 19e arrondissement. Les scooters partent bredouilles. A 15\u00a0h\u00a025, la station ferme. La responsable de la station fait partir les derniers clients, et certains\u00a0n\u2019ont pas\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 faire le plein.\u00a0Deux voitures de\u00a0l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Sentinelle\u00a0\u00bb, arriv\u00e9es parmi les derniers v\u00e9hicules, y sont parvenues, ainsi qu\u2019un automobiliste qui roule au GPL.                A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.                  A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.                  A la station Total du boulevard de la Villette, dans le nord-est de Paris.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/f90e955_1665581788795-essoter.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place du Colonel-Fabien, faux espoir pour les Parisiens en manque de carburant","dateModified":"2022-10-12T14:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:37:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nParlant de super profits, peut-on savoir quels dividendes ont pu toucher les actionnaires de Total pour 100\u20ac d'actions... Et si possible l'volution de ce dividande lors des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n    FL-34         Bonjour FL-34,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer finement et clairement, en quelques mots, l\u2019\u00e9volution des dividendes pour 100\u00a0euros d\u2019actions.          Le plus simple est d\u2019analyser l\u2019\u00e9volution des dividendes vers\u00e9s par action, dont la valeur unitaire est en ce moment de 49,47\u00a0euros. Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, les dividendes pour l\u2019ann\u00e9e 2022, par action, devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 3,76\u00a0euros. Pour rep\u00e8res, ils \u00e9taient de 2,64\u00a0euros en\u00a02021\u00a0; 2,28\u00a0euros en\u00a02010\u00a0; 0,83\u00a0euro en\u00a02000.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:23:56+00:00","articleBody":"     Les salari\u00e9s CGT en gr\u00e8ve de la raffinerie TotalEnergies de Feyzin (Rh\u00f4ne) ont accueilli favorablement, mercredi, la d\u00e9cision de la direction de recevoir l\u2019organisation syndicale lors d\u2019une r\u00e9union qu\u2019elle avait initialement subordonn\u00e9e \u00e0 la reprise du travail par les gr\u00e9vistes. Cette r\u00e9union n\u2019a cependant pas concaincu la CGT de mettre fin \u00e0 son mouvement.          \u00ab\u00a0On va voir ce que la direction met sur la table, mais c\u2019est un premier pas\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Antoine Lopez, 50\u00a0ans, op\u00e9rateur et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT lors d\u2019un \u00ab\u00a0barbecue solidaire\u00a0\u00bb organis\u00e9 par son syndicat \u00e0 l\u2019une des entr\u00e9es de cette raffinerie qui emploie six cents salari\u00e9s. \u00ab\u00a0Mais je ne comprends pas qu\u2019elle re\u00e7oive les syndicats individuellement. Collectivement, on peut mieux n\u00e9gocier, se mettre d\u2019accord\u00a0\u00bb, regrette ce militant.          Dans les fum\u00e9es des merguez, quelque quatre-vingts personnes \u2013\u00a0y compris des militants CGT d\u2019autres entreprises\u00a0\u2013 se sont rassembl\u00e9es en fin de matin\u00e9e, \u00e0 la sortie du rond-point des exp\u00e9ditions, d\u2019o\u00f9 les camions repartent \u00e0 vide.          Herv\u00e9 Brocard, 47\u00a0ans, op\u00e9rateur aux exp\u00e9ditions, d\u00e9ment vivement les chiffres diffus\u00e9s par la direction dimanche sur le salaire moyen d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie, qui serait de 5\u00a0000\u00a0euros mensuels, int\u00e9ressement et participation compris.          \u00ab\u00a0A ce salaire-l\u00e0, j\u2019arr\u00eate la gr\u00e8ve et je charge les camions avec des seaux\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise-t-il. L\u2019\u00e9chelle des salaires \u00ab\u00a0va de 2\u00a0000 pour un d\u00e9butant \u00e0 3\u00a0500 en fin de carri\u00e8re, pour un op\u00e9rateur en trois-huit\u00a0\u00bb, affirme le syndicaliste. \u00ab\u00a0On travaille en d\u00e9cal\u00e9, un week-end sur deux, en contact avec des produits canc\u00e9rog\u00e8nes\u00a0\u00bb, rappellent les salari\u00e9s.          Ils insistent aussi sur les n\u00e9cessaires investissements pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, quand on prend son quart, on esp\u00e8re rentrer entier \u00e0 la maison\u2026 On demande du mat\u00e9riel, il faut un accident pour faire bouger les choses. Ce n\u2019est pas digne d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0!\u00a0\u00bb, peste M.\u00a0Brocard. Il y a eu \u00ab\u00a0treize incidents en un an\u00a0\u00bb \u00e0 Feyzin, assure M.\u00a0Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la raffinerie de Feyzin, les gr\u00e9vistes CGT prudents face au dialogue avec TotalEnergies","dateModified":"2022-10-12T14:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:23:45+00:00","articleBody":"                     Les travailleurs votent en faveur de la reconduction de la gr\u00e8ve \u00e0 la raffinerie d\u2019Esso-ExxonMobil, \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), le 12\u00a0octobre 2022. LOU BENOIST\/AFP                 Des syndicalistes et des salari\u00e9s en gr\u00e8ve se rassemblent devant le site de la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique), le 12 octobre 2022. DAMIEN MEYER\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/52c2901_1665584399620-175137.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:10:52+00:00","articleBody":"     La CGT n\u2019appelle pas \u00e0 lever la gr\u00e8ve chez TotalEnergies, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Thierry Defresne, repr\u00e9sentant de la conf\u00e9d\u00e9ration syndicale, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre avec la direction du groupe, selon l\u2019agence Reuters.          Il a ajout\u00e9 que la direction de TotalEnergies ne semblait pas encline \u00e0 faire des propositions de nature \u00e0 entra\u00eener la lev\u00e9e du mouvement mais souhaitait que les gr\u00e9vistes permettent la reprise des livraisons \u00e0 partir des stocks se trouvant dans les d\u00e9p\u00f4ts de carburant \u00e0 l\u2019arr\u00eat, sans exiger la reprise de l\u2019activit\u00e9 des raffineries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT n\u2019appelle pas \u00e0 la lev\u00e9e de la gr\u00e8ve chez TotalEnergies","dateModified":"2022-10-12T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T14:04:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, la raffinerie de Grandpuits en Ile-de-France est-elle \u00e9galement bloqu\u00e9e ? Si ce n'est pas le cas, pourquoi le mouvement n'a-t-il pas atteint ce site ?    Elie         Bonjour Elie,          Le d\u00e9p\u00f4t de carburants de Grandpuits, en Seine-et-Marne, compte bien parmi les sites en gr\u00e8ve. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, Force ouvri\u00e8re (FO) l\u2019inclut d\u2019ailleurs parmi les lieux o\u00f9 le syndicat\u00a0\u00ab\u00a0rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb\u00a0et initi\u00e9e par la CGT chez TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:56:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi la possibilit\u00e9 de r\u00e9quisition par le Pr\u00e9fet est -elle une disposition du code des collectivit\u00e9s territoriales? Que viennent faire les collectivit\u00e9s dans cette histoire?    Lallement et le CGCT         Bonjour,          Le r\u00e9gime des r\u00e9quisitions utilis\u00e9 par le gouvernement se trouve dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un chapitre sur les \u00ab\u00a0pouvoirs du repr\u00e9sentant de l\u2019Etat dans le d\u00e9partement\u00a0\u00bb, car c\u2019est le pr\u00e9fet qui, par arr\u00eat\u00e9, d\u00e9cide de la r\u00e9quisition et en pr\u00e9cise les raisons, le lieu et les modalit\u00e9s d\u2019ex\u00e9cution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:50:27+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le salaire moyen dans les raffineries de Total est autour de 5000 euros nets par mois? Auquel cas serait-il possible que ce niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration ne soit pas li\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 du m\u00e9tier mais au pouvoir de nuisance sur le reste de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise en cas de blocage? Merci.    Libert\u00e9 ET responsabilit\u00e9          Plusieurs d\u2019entre vous nous interrogent sur la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s en gr\u00e8ve. Dans un communiqu\u00e9 du 10\u00a0octobre, TotalEnergies affirme en effet que \u00ab\u00a0la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle moyenne d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie de TotalEnergies en France en\u00a02022 est de 5\u00a0000\u00a0\u20ac par mois, int\u00e9ressement et participation compris (4\u00a0300\u00a0\u20ac par mois hors int\u00e9ressement)\u00a0\u00bb. Des chiffres battus en br\u00e8che par plusieurs responsables syndicaux.          Selon l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies et mobilit\u00e9s (UfipEM), le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Les 5\u00a0000\u00a0euros mensuels avanc\u00e9s par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que de celui d\u2019un salari\u00e9 moyen.          D\u00e9cryptage plus d\u00e9taill\u00e9 par nos amis des D\u00e9codeurs dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:23:23+00:00","articleBody":"           La station Esso de la place du Colonel-Fabien, \u00e0 Paris, est ferm\u00e9e. Photo Pierre Bouvier        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/b587360_1665580917496-esso.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T13:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:20:42+00:00","articleBody":"    Ces r\u00e9quisitions sont-elles l\u00e9gales du point de vue du droit du travail et n\u2019est-ce pas une atteinte au droit de gr\u00e8ve qui est un droit fondamental, soit supranational ? L\u2019Etat peut-il r\u00e9quisitionner des travailleurs du secteur priv\u00e9 ?     Louise         Bonjour Louise,          L\u2019article L.2215-1\u00a0du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb lorsque \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb.          Ces arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux constituent-ils, comme le d\u00e9noncent certains syndicats, une entrave au droit de gr\u00e8ve, consacr\u00e9 par le pr\u00e9ambule de la Constitution\u00a0? Non, mais sous certaines conditions. Le pr\u00e9fet doit notamment justifier d\u2019une atteinte \u00e0 l\u2019ordre public exigeant la r\u00e9quisition, laquelle doit se limiter aux strictes \u00ab\u00a0\u00e9quipes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb au maintien ou r\u00e9tablissement de l\u2019ordre public. Pas question donc, par exemple, de r\u00e9quisitionner l\u2019ensemble des salari\u00e9s d\u2019une entreprise ou de viser, par arr\u00eat\u00e9, \u00e0 r\u00e9tablir une \u00ab\u00a0activit\u00e9 normale\u00a0\u00bb.          Plus de pr\u00e9cisions encore dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T14:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:19:45+00:00","articleBody":"     Le syndicat Force ouvri\u00e8re (FO) a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il rejoignait le mouvement de gr\u00e8ve pour les salaires lanc\u00e9 par la CGT chez TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Les syndicats FO de Donges (Loire-Atlantique), Feyzin (Rh\u00f4ne), Normandie (Seine-Maritime), la M\u00e8de (Bouches-du-Rh\u00f4ne), Grandpuits\/Gargenville (Seine-et-Marne), Flandres (Nord) ont tous rejoint la gr\u00e8ve l\u00e9gitime engag\u00e9e depuis le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb, explique FO dans un communiqu\u00e9.          L\u2019organisation syndicale, non repr\u00e9sentative au niveau du groupe mais quatri\u00e8me force dans la branche raffinage-p\u00e9trochimie, d\u00e9plore notamment la d\u00e9cision du gouvernement de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9quisitions de gr\u00e9vistes au cas o\u00f9 le mouvement se poursuivrait, et la communication du groupe qui \u00ab\u00a0l\u00e2che ses salari\u00e9s \u00e0 la vindicte populaire en les faisant passer pour des nantis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies\u00a0: FO rejoint la CGT dans la gr\u00e8ve","dateModified":"2022-10-12T13:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:12:55+00:00","articleBody":"    Combien Total a-t-il vers\u00e9 de dividendes \u00e0 ses actionnaires cet ann\u00e9e ?    DenisS         Bonjour DenisS,          TotalEnergies a annonc\u00e9, le 28\u00a0septembre, le versement en d\u00e9cembre \u00e0 ses actionnaires d\u2019un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0; soit un bonus de 1\u00a0euro par action. Il viendra compl\u00e9ter les dividendes ordinaires vers\u00e9s au titre de l\u2019exercice\u00a02022 (pr\u00e8s de 2,76\u00a0euros par action). Les dividendes vers\u00e9s pour cette ann\u00e9e devraient donc atteindre un total de 9,85\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T13:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T13:10:45+00:00","articleBody":"     Une majorit\u00e9 du personnel de l\u2019apr\u00e8s-midi de la raffinerie TotalEnergies de Donges (Loire-Atlantique) a vot\u00e9, mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, la poursuite de la gr\u00e8ve, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Consult\u00e9s vers 13\u00a0heures, les salari\u00e9s pr\u00e9sents (une cinquantaine) se sont prononc\u00e9s \u00e0 75\u00a0% pour poursuivre le mouvement de gr\u00e8ve, commenc\u00e9 mercredi \u00e0 5\u00a0heures.          Les annonces du gouvernement sur les r\u00e9quisitions ont provoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9lectrochoc\u00a0\u00bb parmi les gr\u00e9vistes, selon David Arnould, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes choqu\u00e9s que le gouvernement choisisse de r\u00e9quisitionner les gr\u00e9vistes plut\u00f4t que les profits de Total.\u00a0\u00bb                Devant la raffinerie TotalEnergies de Donges, en Loire-Atlantique, le 12\u00a0septembre\u00a02022. DAMIEN MEYER \/ AFP           Selon le syndicaliste, le mouvement porte notamment sur \u00ab\u00a0le rattrapage des salaires\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019inflation, l\u2019embauche des travailleurs pr\u00e9caires, qui repr\u00e9sentent 10\u00a0% des salari\u00e9s du site, selon la CGT, et des investissements pour la transition \u00e9cologique.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons pas les propos de notre direction sur le montant de nos r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Arnould, qui pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Les salaires moyens tournent autour de 2\u00a0300\u00a0euros et nous recevons des primes li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, au travail de nuit et le week-end.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, comme on voudrait le faire croire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Marin Guillotin, responsable de la section Force ouvri\u00e8re de la plate-forme. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9change social et la consid\u00e9ration, qui \u00e9taient des valeurs fortes de la compagnie, se sont effrit\u00e9s. On est oblig\u00e9s de tout r\u00e9soudre par le conflit\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Les salari\u00e9s seront de nouveau consult\u00e9s sur la poursuite du mouvement \u00e0 21\u00a0heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/3b28131_5437588-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gr\u00e9vistes de Donges\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, comme on voudrait le faire croire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T13:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:49:40+00:00","articleBody":"    Comment total n'a t il pas fait l'objet d'une r\u00e9quisition alors que'exxon l'a \u00e9t\u00e9...    Grobaloo          Bonjour Grobaloo,          La diff\u00e9rence de traitement entre TotalEnergies et Esso-ExxonMobil tient \u00e0 la situation de chaque entreprise en mati\u00e8re de n\u00e9gociations entre direction et syndicats.          Chez Esso-ExxonMobil, un accord salarial a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du groupe mais pas dans ses raffineries\u00a0; la CGT, \u00e0 l\u2019origine de la gr\u00e8ve, n\u2019a pas sign\u00e9 cet accord. Cette situation a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9e par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, pour justifier les r\u00e9quisitions chez Esso-ExxonMobil\u00a0: \u00ab\u00a0Le dialogue social c\u2019est avancer, d\u00e8s lors qu\u2019une majorit\u00e9 s\u2019est d\u00e9gag\u00e9e. Ce ne sont pas des accords a minima. Les annonces de la direction sont significatives. D\u00e8s lors, j\u2019ai demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d\u2019engager, comme le permet la loi, la proc\u00e9dure de r\u00e9quisition des personnels indispensables au fonctionnement des d\u00e9p\u00f4ts de cette entreprise.\u00a0\u00bb          Chez TotalEnergies, les n\u00e9gociations sont plus lentes. La direction du groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019elle recevrait tour \u00e0 tour les syndicats repr\u00e9sentatifs, y compris la CGT. Mme\u00a0Borne a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que, si les syndicats ne saisissaient pas \u00ab\u00a0la main tendue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le gouvernement agira[it], l\u00e0 encore, pour d\u00e9bloquer la situation\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:26:52+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, des responsables de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) ont annonc\u00e9 que le mouvement de gr\u00e8ve en cours \u00e0 la raffinerie Exxon-Mobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime) avait \u00e9t\u00e9 reconduit mercredi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gr\u00e9vistes de la raffinerie de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon votent la reconduction du mouvement","dateModified":"2022-10-12T12:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:20:00+00:00","articleBody":"     A la station Total de la porte de Bagnolet, \u00ab\u00a0on travaille\u00a0\u00bb, dit le caissier.\u00a0Les pompes ne servent que du diesel. Quelques scooters passent et repartent aussi vite\u00a0: plus de sans-plomb 95 ni 98, mais il se murmure qu\u2019il y en a \u00e0 la station du boulevard Mortier.          \u00ab\u00a0On ne sait pas quand on est livr\u00e9s, ils livrent au pif\u00a0\u00bb, explique un employ\u00e9 \u00e0 un pilote de scooter, jerrican en main, qui ergote et croit qu\u2019il reste un peu d\u2019essence dans les cuves.          Samuel, \u00e0 bord de son Jumpy, arrive enfin \u00e0 une pompe. Il montre sa jauge. Elle est basse, tr\u00e8s basse. \u00ab\u00a0Ce qui est catastrophique dans la situation, c\u2019est l\u2019incivilit\u00e9 des gens, le fait qu\u2019ils doublent pour quelques litres\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il fait le plein depuis le d\u00e9but de la crise. Surprise\u00a0: les automates ne fonctionnent pas, il faut payer \u00e0 la caisse avant de pouvoir se servir. Samuel a mis 70\u00a0litres.          Un taxi arrive. Il file vers la caisse et avoue qu\u2019il lui reste un quart de r\u00e9servoir. Mais s\u2019il ne roule pas, il n\u2019est pas pay\u00e9. A peine le taxi parti, Julien (pr\u00e9nom d\u2019emprunt) prend la pompe. Lui aussi a essay\u00e9 de passer par les automates, pour aller plus vite\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai cherch\u00e9 sur Internet, sur les applis comme Waze.\u00a0\u00bb Il est m\u00e9decin\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je trouve une pompe, je compl\u00e8te, sinon je ne vais pas voir mes patients.\u00a0\u00bb                Julien (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), \u00e0 la station-service de la porte de Bagnolet, \u00e0 Paris.                                                                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/dcb4e8d_1665576460258-bagnolet2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Porte de Bagnolet, \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je trouve une pompe, je compl\u00e8te, sinon je ne vais pas voir m...","dateModified":"2022-10-12T12:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:17:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous reprenez beaucoup le terme de \"blocage\", s'agit-il simplement d'arr\u00eats de travail par des salari\u00e9s qui exercent leur droit de gr\u00e8ve, ou bien de r\u00e9els \"blocages\" qui emp\u00eacheraient des non gr\u00e9vistes de faire fonctionner les raffineries ? Merci    JC         Bonjour JC,          Nous republions l\u2019explication de notre journaliste Aline Leclerc sur l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au sujet de cette mobilisation sociale.           Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela sont en gr\u00e8ve. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises de la gr\u00e8ve sont d\u2019ailleurs n\u00e9goci\u00e9es en interne afin que toutes les installations restent en s\u00e9curit\u00e9, certains gr\u00e9vistes peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0requis\u00a0\u00bb sur place pour permettre cela \u2013\u00a0attention, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9quisitions lanc\u00e9es par le gouvernement, ce sont les modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve dans ces installations sensibles.Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d, qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:09:13+00:00","articleBody":"                               Un drapeau de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) flotte sur le site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine,  le 12\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Germinal Lancelin, secr\u00e9taire syndical CGT d\u2019ExxonMobil, prend la parole alors que des employ\u00e9s se rassemblent devant le site d\u2019ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, pr\u00e8s du Havre, t\u00f4t le 12\u00a0octobre\u00a02022. LOU BENOIST\/AFP                 Des employ\u00e9s votent la reconduction de la gr\u00e8ve, \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, t\u00f4t le 12 octobre 2022. LOU BENOIST\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d9beb83_1665576338922-174168.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T12:04:23+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a promis une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible dans les prochains jours\u00a0\u00bb des r\u00e9serves de carburants dans les stations-service. \u00ab\u00a0Ensuite, pour qu\u2019un retour \u00e0 la normale puisse arriver, \u00e7a va prendre plusieurs jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 vous d\u00e9bloquez, vous refaites tourner les centres de d\u00e9p\u00f4t, \u00e7a va avoir plusieurs cons\u00e9quences\u00a0: d\u2019abord, des camions vont pouvoir \u00e0 nouveau sortir des centres de d\u00e9p\u00f4t et reprendre leurs tourn\u00e9es normales pour alimenter les stations-service, donc l\u00e0 vous avez un effet visible qui est rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 M. V\u00e9ran. Dans un deuxi\u00e8me temps, \u00ab\u00a0comme vous allez pouvoir vider un peu du stock dans les centres de d\u00e9p\u00f4t, vous allez pouvoir permettre aux raffineries de recommencer \u00e0 fonctionner normalement, puisqu\u2019elles pourront \u00e0 nouveau stocker leur carburant dans les centres de d\u00e9p\u00f4t.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran promet une \u00ab\u00a0am\u00e9lioration tr\u00e8s sensible dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T12:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:58:23+00:00","articleBody":"    En cas de r\u00e9quisition, le salari\u00e9 est il pay\u00e9 par l'\u00e9tat (qui l'oblige \u00e0 travailler) ou par le salari\u00e9 ? \r\nB\u00e9n\u00e9ficie t-il d'indemnit\u00e9s pour ne pas pouvoir exerc\u00e9 son droit de gr\u00e8ve?     MadMax         L\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, base juridique des r\u00e9quisitions, \u00e9voque une \u00ab\u00a0r\u00e9tribution par l\u2019Etat de la personne requise\u00a0\u00bb\u00a0; r\u00e9tribution devant \u00ab\u00a0uniquement compenser les frais mat\u00e9riels, directs et certains [frais] r\u00e9sultant de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9quisition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les faits, l\u2019employeur maintient g\u00e9n\u00e9ralement le salaire du travailleur requis, explique au Monde Christophe Rad\u00e9, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. .Ce m\u00eame employeur pourra ensuite se subroger \u00e0 son salari\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer directement aupr\u00e8s de l\u2019Etat la r\u00e9tribution.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T12:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:50:29+00:00","articleBody":"     Pour Richard, chauffeur de VTC, qui habite Villeneuve-Saint-Georges (Val-de-Marne), c\u2019est presque la d\u00e9livrance. Apr\u00e8s une heure d\u2019attente \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9, il gare sa Mercedes du bon c\u00f4t\u00e9\u00a0: bouchon de r\u00e9servoir vers la pompe.          Il affirme avoir d\u00fb arr\u00eater de travailler pour trouver du carburant\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, je perds deux heures de boulot, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 80\u00a0euros. \u00c7a devient insupportable, il faut que le gouvernement fasse quelque chose.\u00a0\u00bb Il s\u2019estime heureux d\u2019avoir trouv\u00e9 cette station\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens ne la connaissent pas trop.\u00a0\u00bb Pour faire le plein, il explique\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que je vois une queue, je rentre dedans.\u00a0\u00bb                Richard, chauffeur de VTC, \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9 (Val-de-Marne).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/d8a2149_1665570505055-richard.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la file d\u2019attente d\u2019AVIA, \u00e0 Saint-Mand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je perds deux heures de boulot, \u00e7a devient insu...","dateModified":"2022-10-12T12:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#687084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:47:51+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s France Bleu et Ouest-France, la CGT table sur 80\u00a0% de gr\u00e9vistes \u00e0 la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique). \u00ab\u00a0Je travaille \u00e0 l\u2019unit\u00e9 qui g\u00e8re les flux, je peux assurer qu\u2019aucune goutte de produit ne sort\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Jeremy Pavy, \u00e9lu CGT, \u00e0 nos confr\u00e8res du quotidien Ouest-France.\u00a0L\u2019entr\u00e9e de ce site dans le mouvement de gr\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT annonce 80\u00a0% de gr\u00e9vistes \u00e0 la raffinerie de Donges","dateModified":"2022-10-12T12:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:30:32+00:00","articleBody":"      Six des sept raffineries de France sont en gr\u00e8ve, mercredi\u00a0: les quatre de TotalEnergies et les deux d\u2019Esso-ExxonMobil\u00a0; seule celle de Lav\u00e9ra (groupe Petroineos) n\u2019est pas bloqu\u00e9e.          Les salari\u00e9s mobilis\u00e9s exigent des revalorisations salariales. Chez TotalEnergies, la CGT r\u00e9clame 10\u00a0% d\u2019augmentation sur les salaires pour 2022, contre les 3,5\u00a0% obtenus en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e.          La direction du groupe a invit\u00e9 les syndicats repr\u00e9sentatifs \u00e0 une r\u00e9union de \u00ab\u00a0concertations et d\u2019\u00e9changes\u00a0\u00bb, mercredi apr\u00e8s-midi. La CGT est finalement convi\u00e9e, alors que la direction avait dit, hier, vouloir limiter les discussions aux syndicats non impliqu\u00e9s dans les gr\u00e8ves.          A Esso-ExxonMobil, un accord salarial a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, par deux organisations syndicales, majoritaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du groupe, mais pas par la CGT, \u00e0 l\u2019origine de la gr\u00e8ve.          Le gouvernement a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution\u00a0: une premi\u00e8re r\u00e9quisition \u2013 qui vise le d\u00e9blocage du d\u00e9p\u00f4t de carburant de la raffinerie normande d\u2019Esso-ExxonMobil \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, mercredi.          Une cellule interminist\u00e9rielle de crise devait se r\u00e9unir au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, avec des membres de tous les cabinets et administrations concern\u00e9s, \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a015.          Faute d\u2019approvisionnement, pr\u00e8s de 30\u00a0% des stations-service \u00e9taient \u00e0 sec en France, mardi soir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la crise des carburants \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-12T12:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:10:02+00:00","articleBody":"     Notre journaliste sur le terrain en r\u00e9gion parisienne a film\u00e9 la file d\u2019attente \u00e0 la station-service AVIA de Saint-Mand\u00e9, dans le Val-de-Marne. Voitures et deux-roues patientent sagement. Il faut environ une heure pour parvenir \u00e0 d\u00e9crocher un pistolet \u00e0 la pompe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Mand\u00e9, longue file d\u2019attente \u00e0 la station AVIA","dateModified":"2022-10-12T12:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T11:05:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, mercredi, le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, est revenu sur le mouvement social dans les raffineries et la p\u00e9nurie de carburant. \u00ab\u00a0L\u2019impact de ce conflit social est devenu insupportable pour de trop nombreux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 a confirm\u00e9 que des r\u00e9quisitions de salari\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb sur le site ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me (Seine-Maritime), et qu\u2019elles seraient \u00ab\u00a0effectives \u00e0 compter de ce jour\u00a0\u00bb\u00a0:           Si la situation venait \u00e0 se r\u00e9gler d\u2019elle-m\u00eame, nous en serions satisfaits. Mais si d\u2019aventure, les blocages devaient persister, nous n\u2019excluons pas de recourir dans les m\u00eames conditions que Port-J\u00e9r\u00f4me, \u00e0 des r\u00e9quisitions, et donc \u00e0 un d\u00e9blocage rapide, de mani\u00e8re \u00e0 obtenir un retour \u00e0 la normale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement pr\u00eat \u00e0 d\u2019autres r\u00e9quisitions, \u00ab\u00a0si les blocages devaient persister\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T11:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:55:08+00:00","articleBody":"     Le service de livraison de colis aux particuliers de La Poste, Colissimo, a averti sa client\u00e8le de difficult\u00e9s de livraison, mercredi.          \u00ab\u00a0Les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant sur tout le territoire national engendrent localement des difficult\u00e9s op\u00e9rationnelles dans certains de nos sites de distribution, et peuvent nous amener \u00e0 adapter la r\u00e9alisation de nos activit\u00e9s\u00a0\u00bb, selon un message post\u00e9 sur son site. \u00ab\u00a0Ainsi, la distribution de vos courriers et de vos colis est susceptible de s\u2019en trouver perturb\u00e9e et les d\u00e9lais d\u2019acheminement d\u2019\u00eatre rallong\u00e9s\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Colissimo met en garde contre des difficult\u00e9s de livraison","dateModified":"2022-10-12T10:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:53:19+00:00","articleBody":"    Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky         Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur les travailleurs emp\u00each\u00e9s de travailler par d\u00e9faut de carburant.          \u00ab\u00a0Le code du travail ne pr\u00e9voit pas grand-chose de sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb sur cette question, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Diane Reboursier, avocate en droit social pour le cabinet August Debouzy. La question, dit-elle, est de savoir si l\u2019absence du salari\u00e9 est \u00ab\u00a0autoris\u00e9e\u00a0\u00bb et si elle est \u00ab\u00a0r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u00e8s lors que vous avez une vraie impossibilit\u00e9 de faire le plein de carburant, vous envoyez un e-mail \u00e0 votre employeur, vous mettez une photo,\u00a0etc. Dans la plupart des cas, ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme une absence autoris\u00e9e d\u00e8s lors que vous avez pr\u00e9venu qu\u2019il y avait une difficult\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019avocate.          Elle pr\u00e9cise n\u00e9anmoins qu\u2019\u00ab\u00a0il faut envoyer des \u00e9l\u00e9ments, pr\u00e9venir son employeur et essayer d\u2019abord de trouver une solution alternative\u00a0\u00bb\u00a0: transports en commun, covoiturage, marche \u00e0 pied, v\u00e9lo\u2026 En revanche, cette absence \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, parce que le seul cas, ce serait de la force majeure\u00a0\u00bb, qui doit \u00eatre \u00ab\u00a0ext\u00e9rieure, insurmontable et impr\u00e9visible\u00a0\u00bb. Or sur ce dernier crit\u00e8re, \u00ab\u00a0cela fait quand m\u00eame des semaines qu\u2019on en parle\u00a0\u00bb.          Elle observe que dans la plupart des cas la situation peut se r\u00e9gler \u00ab\u00a0en bonne intelligence\u00a0\u00bb avec l\u2019employeur, par le recours au t\u00e9l\u00e9travail dans certains cas, des possibilit\u00e9s de rattrapage des heures \u00e0 un autre moment ou la prise de RTT pour \u00eatre \u00ab\u00a0au moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ces journ\u00e9es-l\u00e0\u00a0\u00bb. L\u2019employeur ne peut imposer de prendre un jour de cong\u00e9, mais peut le proposer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T11:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:50:14+00:00","articleBody":"     A la station Avia de Saint-Mand\u00e9 (Val-de-Marne), \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, Medhi, le g\u00e9rant, et Elyes surveillent la file de voitures qui s\u2019\u00e9tend sur quelques dizaines de m\u00e8tres. \u00ab\u00a0\u00c7a va mieux qu\u2019hier\u00a0\u00bb, confie le patron. \u00ab\u00a0La situation \u00e9tait plus compliqu\u00e9e, la queue s\u2019\u00e9tendait jusqu\u2019\u00e0 la station Esso de Vincennes\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Medhi s\u2019occupe de trois stations\u00a0: celle de Saint-Mand\u00e9, une autre \u00e0 Maisons-Alfort et une troisi\u00e8me \u00e0 Charenton. Celle de Maisons-Alfort vient de fermer. Normalement, celle de Saint-Mand\u00e9 est livr\u00e9e tous les jours\u00a0: il est approvisionn\u00e9 par Total et Esso, et continue \u00e0 \u00eatre livr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On re\u00e7oit beaucoup moins, mais, pour le moment, on supporte.\u00a0\u00bb                llyes (\u00e0 gauche), le g\u00e9rant de la station Avia de Saint-Mand\u00e9, et Mehdi (\u00e0 droite).            Il n\u2019y a pas vraiment de tensions dans la file\u00a0: les gens sont plus nerveux en fin de journ\u00e9e, quand les cuves sont vides. \u00ab\u00a0On appelle la police pour l\u2019ouverture et la fermeture, \u00e7a calme les esprits\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mehdi.          En moyenne, les clients attendent une heure, mais certains sont servis en priorit\u00e9\u00a0: la police, les m\u00e9decins, les personnes en situation de handicap. Hier, la station a limit\u00e9 les pleins \u00e0 50\u00a0euros, mais aujourd\u2019hui, comme il y a du stock, il n\u2019y a pas de limite. Le seul \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb a lieu lorsqu\u2019une automobiliste klaxonne une voiture qui lui passe sous le nez. Elle a la priorit\u00e9, elle transporte une personne handicap\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/236d47a_1665569166760-ilyesmehdi.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la station Avia de Saint-Mand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On appelle la police pour l\u2019ouverture et la fermeture, \u00e7a calm...","dateModified":"2022-10-12T11:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:47:42+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions. Nous continuerons \u00e0 vous r\u00e9pondre au fil de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec nos journalistes est maintenant termin\u00e9 ","dateModified":"2022-10-12T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:46:18+00:00","articleBody":"    Sur quel support peut-on trouver des informations fiables, \u00e0 jour sur la disponibilit\u00e9 des carburants en station-service ? Cela devient impossible de s'approvisionner et je dois aller chercher mon fils au TGV dans Paris ce WE. Dans le pore des cas, nous prendrons les transports mais avec le retour du Covid, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00e9viter...    C\u00e9line A.         Bonjour C\u00e9line A,          La situation \u00e9volue diff\u00e9remment selon les r\u00e9gions. Le gouvernement, par le biais d\u2019Olivier V\u00e9ran, son porte-parole, vient de confirmer que des r\u00e9quisitions auraient lieu d\u00e8s aujourd\u2019hui au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime), un site essentiel \u00e0 l\u2019approvisionnement des stations-service en Ile-de-France. Le gouvernement n\u2019exclut pas non plus d\u2019\u00e9tendre cette mesure \u00e0 d\u2019autres sites, notamment celui du d\u00e9p\u00f4t des Flandres (TotalEnergies), \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Dunkerque, qui alimente les Hauts-de-France.          Chez TotalEnergies, la direction a pour sa part annonc\u00e9 qu\u2019elle comptait recevoir individuellement chaque organisation syndicale dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Elle affirme \u00e9galement qu\u2019\u00ab\u00a0elle recevra la CGT pour \u00e9changer sur la situation du raffinage en France et la lev\u00e9e des blocages\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T11:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:45:39+00:00","articleBody":"    Pour r\u00e9pondre \u00e0 la question pos\u00e9e par l'un des lecteurs :\r\n- Le salari\u00e9 qui d\u00e9montre \u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de se rendre au travail par des moyens alternatifs (transports en commun ou modalit\u00e9s douces) ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 \u00e0 raison de son absence (donc pas de licenciement, ni d'avertissement, ni de mise \u00e0 pied).\r\n- En revanche, sauf convention collective contraire, l'absence du salari\u00e9 dispense l'employeur de lui verser son salaire pour le jour consid\u00e9r\u00e9 (Soc. 10 juin 2008, n\u00b0 06-46.000 ; Soc. 18 novembre 2003, n\u00b0 01-44.280)    Me GUISO         Et voil\u00e0 une autre r\u00e9ponse, propos\u00e9e par un lecteur de ce tchat, \u00e0 vos nombreuses questions sur les sanctions possibles. Nous sommes en train de chercher les r\u00e9ponses de notre c\u00f4t\u00e9. Mais, en attendant, peut-\u00eatre peut-on d\u2019abord vous conseiller d\u2019en discuter dans votre entreprise avec le relais des repr\u00e9sentants du personnel (s\u2019il y en a).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:43:23+00:00","articleBody":"    Dans notre soci\u00e9t\u00e9, si tu n\u2019as plus d\u2019essence, alors tu poses un cong\u00e9 ou journ\u00e9e non travaill\u00e9. Le salari\u00e9 doit trouver une solution.    Dubdub         Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!          Si vous voulez lire les t\u00e9moignages d\u2019autres personnes confront\u00e9es aux difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en carburant, c\u2019est ici\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie d\u2019essence\u00a0: \u00ab\u00a0Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:42:25+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a annonc\u00e9 mercredi que sa direction recevrait mercredi apr\u00e8s-midi une d\u00e9l\u00e9gation de la CGT, pour \u00e9changer sur la situation du raffinage en France et la lev\u00e9e des gr\u00e8ves qui emp\u00eachent le fonctionnement de certaines raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburant, selon l\u2019agence Reuters.          Le groupe fran\u00e7ais, qui a convi\u00e9 les repr\u00e9sentants des syndicats \u00e0 des discussions \u00e0 son si\u00e8ge pr\u00e8s de Paris, demandait auparavant \u00ab\u00a0la lev\u00e9e des blocages\u00a0\u00bb pour discuter avec la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Total annonce accepter de discuter avec la CGT malgr\u00e9 le maintien des gr\u00e8ves dans les raffineries","dateModified":"2022-10-12T10:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:41:53+00:00","articleBody":"              Savez-vous combien de personnes au total font la gr\u00e8ve ?    Pourmoiavant         Bonjour Pourmoiavant,          C\u2019est difficile \u00e0 savoir, car la gr\u00e8ve doit \u00eatre reconduite par un vote des salari\u00e9s \u00e0 chaque d\u00e9but de quart. Les salari\u00e9s des raffineries et des d\u00e9p\u00f4ts font en effet les trois-huit (6\u00a0heures-14\u00a0heures\/14\u00a0heures-22\u00a0heures\/22\u00a0heures-6\u00a0heures), chaque fois pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un vote\u00a0; un autre \u00e9tant organis\u00e9 le midi, en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Par ailleurs, la gr\u00e8ve est organis\u00e9e pour que seul un petit nombre de travailleurs aient \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve tout en maintenant le blocage (rappelons que la gr\u00e8ve co\u00fbte des journ\u00e9es de salaires aux gr\u00e9vistes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:37:50+00:00","articleBody":"    Tchat bonjour dans les r\u00e9mun\u00e9rations vous avez oubli\u00e9 d\u2019indiquer la participation, cette ann\u00e9e suivant le communiqu\u00e9 de Total entre 7000 et 9000 euros ce qui n\u2019est pas n\u00e9gligeable     Perplexe          Bonjour Perplexe,          Il y a une diff\u00e9rence entre salaires et r\u00e9mun\u00e9rations. Dans toutes les mobilisations de cette ann\u00e9e, les salari\u00e9s demandent des augmentations de salaire, plus que des primes quelles qu\u2019elles soient. Parce que le salaire, c\u2019est de la cotisation sociale\u00a0: vous cotisez pour la retraite, la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l\u2019assurance ch\u00f4mage. Le salaire est de plus durable, acquis dans le temps\u00a0: vous n\u2019avez pas \u00e0 vous mobiliser chaque ann\u00e9e pour l\u2019obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:34:09+00:00","articleBody":"              Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky        Bonjour \u00e0 tous et merci pour ces \u00e9changes.  Certaines professions ( m\u00e9dicales,  artisanales,transports en commun, taxis,  livreurs, services d'urgence...)sont totalement d\u00e9pendantes de l'utilisation de leur v\u00e9hicule. Comment peut on leur garantir l'approvisionnement  en carburant?    Veronique          Bonjour V\u00e9ronique et Friky,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser ces questions. Des pr\u00e9fets ont pris des arr\u00eat\u00e9s pour cr\u00e9er des files prioritaires pour certaines professions, il vous faut consulter l\u2019arr\u00eat\u00e9 pour savoir lesquelles.Pour les autres salari\u00e9s \u00ab\u00a0emp\u00each\u00e9s\u00a0\u00bb d\u2019aller travailler, je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse, nous allons nous renseigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:28:57+00:00","articleBody":"    Tchat : 2 questions , la premi\u00e8re \"pourquoi dans le m\u00eame temps, le prix a augment\u00e9 pour la totalit\u00e9 des carburant\" et la deuxi\u00e8me \" les entreprises peuvent-elles utiliser et remplir des jerricanes pour leur mat\u00e9riel de chantier\"    B\u00e9rang\u00e8re         Bonjour B\u00e9rang\u00e8re,          Concernant l\u2019augmentation des prix \u00e0 la pompe, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 avoir saisi la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGGCRF) pour v\u00e9rifier l\u2019absence d\u2019abus. Des contr\u00f4les ont normalement d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans les Hauts-de-France.          S\u2019agissant des jerricanes, leur interdiction ou non d\u00e9pend des arr\u00eat\u00e9s pris par le pr\u00e9fet du d\u00e9partement concern\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:25:51+00:00","articleBody":"     Vos questions sont tr\u00e8s nombreuses et je vous en remercie. Sur les revendications, le terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, les salaires des raffineurs, les r\u00e9quisitions, je vous renvoie \u00e0 nos r\u00e9ponses plus haut. Vous trouverez aussi beaucoup de r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Quelle est l\u2019ampleur des p\u00e9nuries de carburant\u00a0? Quelles sont les revendications des gr\u00e9vistes\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:23:31+00:00","articleBody":"    Que pense le RN de la situation et des r\u00e9quisitions ?    Damien          Bonjour Damien,          Le pr\u00e9sident du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a relev\u00e9 sur France 2 \u00ab\u00a0un d\u00e9faut d\u2019anticipation\u00a0\u00bb du gouvernement qui refusait il y a quelques jours encore de parler \u00ab\u00a0de p\u00e9nurie\u00a0\u00bb.          Tout en jugeant \u00ab\u00a0pas ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb les demandes d\u2019augmentation de salaires \u00ab\u00a0au regard du contexte de superprofits de l\u2019entreprise et du salaire du patron de Total\u00a0\u00bb, M.\u00a0Bardella a estim\u00e9 qu\u2019on \u00ab\u00a0ne peut pas paralyser le pays\u00a0\u00bb, appelant au besoin \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:21:48+00:00","articleBody":"    Que risquons nous si ne nous pouvons plus aller au travail ? Les employeurs peuvent ils nous sanctionner ?    Friky         Bonjour Friky,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question, et, malheureusement, je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse. Nous nous renseignons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:18:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous dire si les raffineries sont bloqu\u00e9es ou arr\u00eat\u00e9es par manque de personnel du \u00e0 la gr\u00e8ve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Nous avons r\u00e9pondu un peu plus haut. Non, pas de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb, mais des salari\u00e9s en gr\u00e8ve, ce qui compromet donc le fonctionnement habituel. Pas de barricades, pas de non-gr\u00e9vistes \u00ab\u00a0bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour aller travailler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:16:56+00:00","articleBody":"    Les livraisons de k\u00e9ros\u00e8ne pour le transport a\u00e9rien sont-elles toujours assur\u00e9es ?    Vinny         Bonjour Vinny,          Pour l\u2019heure, la compagnie Air France explique ne pas avoir vu d\u2019impact sur son activit\u00e9 en lien avec la gr\u00e8ve. De son c\u00f4t\u00e9, A\u00e9roports de Paris (ADP) d\u00e9clare que l\u2019entreprise \u2013 jusqu\u2019\u00e0 hier du moins \u2013 n\u2019avait, elle non plus, pas enregistr\u00e9 de r\u00e9percussions. Cette derni\u00e8re nous a cependant signal\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait en train de se renseigner sur ses futures livraisons en k\u00e9ros\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:15:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne sais pas combien gagnent les personnes en gr\u00e8ve mais certainement plus qu'une infirmi\u00e8re ou une enseignante, comment alors justifier qu'ils veulent encore un part de ce gros g\u00e2teau ? A quand un partage des richesses ??    MC         Bonjour MC,          Vous \u00eates beaucoup \u00e0 nous poser cette question sur les salaires. C\u2019est, en effet, la strat\u00e9gie de communication choisie par TotalEnergies d\u00e8s ce week-end\u00a0: lancer que ces raffineurs gagnent \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb. De nombreux journalistes, dont notre \u00e9quipe des D\u00e9codeurs, ont travaill\u00e9 sur le sujet pour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations. Leur papier sera publi\u00e9 dans quelques minutes.          C\u2019est une question compliqu\u00e9e. D\u2019abord parce qu\u2019on ne sait pas trop ce que comprennent ces 5\u00a0000\u00a0euros\u00a0: on m\u00e9lange du salaire, de l\u2019int\u00e9ressement, des primes\u00a0? Voil\u00e0 les donn\u00e9es qu\u2019a pu nous donner l\u2019Ufipem, l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res \u00e9nergies, mobilit\u00e9s, qui repr\u00e9sente donc la branche professionnelle du p\u00e9trole\u00a0: le salaire de base d\u2019un salari\u00e9 en d\u00e9but de carri\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 de raffinage est proche de 2\u00a0200\u00a0euros brut par mois, auxquels s\u2019ajoute une prime de quart d\u2019environ 540\u00a0euros. Soit 2\u00a0740\u00a0euros brut par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re.          Pour un salari\u00e9 ayant pr\u00e8s de vingt\u00a0ans d\u2019anciennet\u00e9, le salaire de base se situe \u00e0 environ 3\u00a0600\u00a0euros brut, auxquels il faut ajouter pr\u00e8s de 1\u00a0200\u00a0euros de primes (dont la prime de quart et d\u2019anciennet\u00e9, \u00e0 1\u00a0% par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9). Soit un salaire brut mensuel de 4\u00a0800\u00a0euros apr\u00e8s vingt\u00a0ans de carri\u00e8re. Les 5\u00a0000\u00a0euros mensuels avanc\u00e9s par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 que de celui d\u2019un salari\u00e9 moyen.Mais, au-del\u00e0 des chiffres, ce \u00ab\u00a0d\u00e9bat\u00a0\u00bb sur les salaires pose des questions politiques et m\u00eame morales\u00a0: on parle de salari\u00e9s qui travaillent en \u00e9quipe, donc tournent aux 3\u00a0\u00d7\u00a08, travaillent de nuit, le week-end, dans des conditions dangereuses, et \u00e0 qui on demande technicit\u00e9 et expertise, le tout dans un groupe qui fait des b\u00e9n\u00e9fices astronomiques. Y a-t-il dans ce cas un niveau juste de salaires\u00a0? Et au-del\u00e0\u00a0: y a-t-il un niveau de salaire au-del\u00e0 duquel on estime qu\u2019un salari\u00e9 n\u2019est pas fond\u00e9 \u00e0 lutter pour son pouvoir d\u2019achat\u00a0? \u00ab\u00a0A ce jour, notre force de travail en\u00a02022 est moins pay\u00e9e qu\u2019en\u00a02021, et on devrait accepter cela\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge un salari\u00e9.          Je laisse chacun trouver la r\u00e9ponse qu\u2019il estime juste \u00e0 cette question.\u00a0;-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:07:49+00:00","articleBody":"    Comment se passe la r\u00e9quisition ? Comment sont payes les travailleurs qui le sont ?    Totaux         Bonjour Totaux,          C\u2019est \u00e0 la direction de l\u2019entreprise, en l\u2019occurrence Esso-ExxonMobil,\u00a0qu\u2019il revient de pr\u00e9cisr \u00e0 la pr\u00e9fecture de quelle personne elle a besoin pour effectuer les t\u00e2ches qui ne le sont plus. La pr\u00e9fecture dresse une liste. Les gendarmes ou policiers notifient ensuite les personnes requises en se rendant \u00e0 leur domicile. Celles-ci doivent \u00eatre \u00e0 leur poste d\u00e8s le lendemain au risque, sinon, de s\u2019exposer \u00e0 des poursuites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:07:22+00:00","articleBody":"     L\u2019usine Total de La\u00a0M\u00e8de \u00e0 l\u2019arr\u00eat, \u00e0 la suite du mouvement de contestation lanc\u00e9 par la CGT sur les salaires et l\u2019inflation.                lExt\u00e9rieur de l\u2019usine Total de la M\u00e8de,  le 10 ocotobre 2022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Fabien Cros, \u00e9lu CGT la M\u00e8de et secr\u00e9taire du comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE), \u00e0 la\u00a0M\u00e8de, le 10\u00a0octobre\u00a02022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Albert Chicha, d\u00e9l\u00e9gue syndical Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l\u2019encadrement - Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des cadres (CFE-CGC), \u00e0\u00a0la\u00a0M\u00e8de, le 10\u00a0octobre\u00a02022. PATRICK GERGHOUSSI\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/748db29_1665568751020-g1030698.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La M\u00e8de","dateModified":"2022-10-12T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T10:02:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, je me demande ou en sont les n\u00e9gociations. A ce sujet j'ai lu qu'il y a eu des accords trouv\u00e9s mais vu que le mouvement continue, c'est que tout le monde n'est pas content. Donc, au del\u00e0 des coups bas et des accusations, quel est le statut et quels sont les points de friction ?    Le randonneur         Bonjour Le Randonneur,          En fait il y a deux situations diff\u00e9rentes\u00a0: ExxonMobil-Esso d\u2019un c\u00f4t\u00e9, TotalEnergies de l\u2019autre.          Chez ExxonMobil, la gr\u00e8ve a commenc\u00e9 le 21\u00a0septembre, au lendemain de l\u2019ouverture des n\u00e9gociations annuelles sur les salaires, avanc\u00e9es de d\u00e9cembre au 20\u00a0septembre. La direction a propos\u00e9 une enveloppe globale de 6,5\u00a0% dont 5,5\u00a0% d\u2019augementation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, une prime de partage de la valeur (d\u00e9fiscalis\u00e9e, d\u00e9socialis\u00e9e, autoris\u00e9e par la loi sur le pouvoir d\u2019achat du mois d\u2019ao\u00fbt) de 3\u00a0000\u00a0euros.          Insatisfaite, la CGT a alors appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve. Mais lundi, deux syndicats, majoritaires \u00e0 eux deux, la CFDT et la CFE-CGC, ont finalement accept\u00e9 de signer l\u2019accord pr\u00e9vu, auquel la direction a ajout\u00e9 une prime transport exceptionnelle de 750\u00a0euros brut. Pas assez pour la CGT, qui a d\u00e9cid\u00e9 de continuer le mouvement.          Chez TotalEnergies, il n\u2019y a aucune n\u00e9gociation en cours. Mais depuis le printemps, les syndicats (toute \u00e9tiquette confondue) interpellent la direction sur les pertes de pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s en raison de l\u2019inflation. La derni\u00e8re augmentation g\u00e9n\u00e9rale remonte \u00e0 la n\u00e9gociation de f\u00e9vrier\u00a0: tous les syndicats ont sign\u00e9 l\u2019accord actant une hausse de 2,35\u00a0% de tous les salaires, l\u2019enveloppe s\u2019\u00e9levant \u00e0 3,5\u00a0% en tout, avec l\u2019anciennet\u00e9 et les augmentations individuelles.          Mais l\u2019inflation a atteint 5,8\u00a0% en juin, 6,1\u00a0% en juillet. Les syndicats ont interpell\u00e9 la direction en juin lors d\u2019un comit\u00e9 europ\u00e9en du groupe. Ils ont obtenu en r\u00e9ponse une prime de 200\u00a0euros pour tous les salari\u00e9s du groupe dans le monde. Il y a eu ensuite une journ\u00e9e de gr\u00e8ve le 24\u00a0juin, une autre \u00e0 la fin de\u00a0juillet. Un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les salari\u00e9s de la filiale Argedis,  qui travaillent dans les stations d\u2019autoroute et qui ont des salaires tr\u00e8s bas, \u00e9ligibles \u00e0 la prime d\u2019activit\u00e9          Et pour la rentr\u00e9e, la direction de TotalEnergies a propos\u00e9 d\u2019anticiper les n\u00e9gociations annuelles obligatoires pour 2023, en les avan\u00e7ant \u00e0 novembre plut\u00f4t que janvier.          Mais la CGT, comme la CFDT sur ce point, veut aussi obtenir un rattrapage de l\u2019inflation pour l\u2019ann\u00e9e 2022. Ils r\u00e9clament deux enveloppes, une pour 2022 et une pour 2023. C\u2019est leur d\u00e9saccord avec la direction.          En r\u00e9ponse \u00e0 une demande de la CFDT, Total a propos\u00e9 d\u2019ouvrir les n\u00e9gociations d\u00e8s aujourd\u2019hui, mais a pos\u00e9 pour pr\u00e9alable la lev\u00e9e de la gr\u00e8ve. Ce que refuse de faire la CGT, qui veut que les discussions s\u2019ouvrent, mais refuse de suspendre le mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:57:14+00:00","articleBody":"    Est ce que l'arm\u00e9e \u00e0 le droit de r\u00e9quisitionner les raffineries? \r\n(par l'interm\u00e9diaire des pr\u00e9fets) la question est mal pos\u00e9e...Comment s'exerce le pouvoir des pr\u00e9fets, cela me parait plus clair!    jc         Bonjour jc,          Sur le plan du droit administratif, notamment en vertu de\u00a0l\u2019article L.2215-1 4\u00b0 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, le pr\u00e9fet peut, par un arr\u00eat\u00e9 motiv\u00e9, \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner tout bien ou service, requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire au fonctionnement de ce service ou \u00e0 l\u2019usage de ce bien\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0prescrire toute mesure utile, jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ordre public [prenne] fin\u00a0\u00bb.          Cependant, comme le pr\u00e9cise l\u2019avocat Adrien Fourmon (Jeantet), l\u2019administration ne peut prendre que les mesures strictement proportionn\u00e9es, impos\u00e9es par l\u2019urgence et proportionn\u00e9es aux n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019ordre public.          Dans une ordonnance du 22\u00a0octobre\u00a02010, le juge du r\u00e9f\u00e9r\u00e9 libert\u00e9 du tribunal administratif de Melun, lors du blocage de raffineries, li\u00e9es aux gr\u00e8ves dans le cadre de la r\u00e9forme des retraites, avait pr\u00e9cis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0en r\u00e9quisitionnant la quasi-totalit\u00e9 du personnel de la raffinerie Total de Grandpuits en vue, non seulement d\u2019alimenter en carburants les v\u00e9hicules prioritaires, mais \u00e9galement de fournir en produits p\u00e9troliers de toute nature l\u2019ensemble des clients de la raffinerie, dans le but de permettre aux entreprises du d\u00e9partement de poursuivre leurs activit\u00e9s, et alors, au surplus, que le repr\u00e9sentant du pr\u00e9fet a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019audience que des stations-service du d\u00e9partement \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9es au profit des v\u00e9hicules d\u2019urgence et de secours, l\u2019arr\u00eat\u00e9 a eu pour effet d\u2019instaurer un service normal au sein de l\u2019\u00e9tablissement et non le service minimum que requi\u00e8rent les seules n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019ordre et de la s\u00e9curit\u00e9 publics.\u00a0\u00bb (Trib. adm. Melun, ord. 22 oct. 2010, Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail \u2013 Conf\u00e9d\u00e9ration de syndicats et autres, no\u00a01007329\/6.).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:41:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi omet-on de dire que bloquer des sites est ill\u00e9gal ? C'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de travail. L\u00e9galement, le gr\u00e9viste doit quitter le lieu de travail et peut se trouver ensuite devant l'entreprise, mais pas devant les acc\u00e8s pour la bloquer.     Juriste social          Bonjour,          Il existe, en effet, un droit \u00e0 la gr\u00e8ve, mais pas au blocage, et Elisabeth Borne, alors ministre des transports, l\u2019avait rappel\u00e9 en\u00a02020 lors des tensions de l\u2019\u00e9poque, comme l\u2019avait rapport\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Mais dans le cas qui nous occupe, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT) r\u00e9fute tout blocage\u00a0: il n\u2019y a pas de barricades, et les non-gr\u00e9vistes peuvent travailler comme ils veulent. Ce qui \u00ab\u00a0bloque\u00a0\u00bb la sortie du carburant, c\u2019est le fait que des agents qui occupent les postes-cl\u00e9s pour permettre cela, sont en gr\u00e8ve. Les modalit\u00e9s pr\u00e9cises de la gr\u00e8ve sont d\u2019ailleurs n\u00e9goci\u00e9es en interne afin que toutes les installations restent en s\u00e9curit\u00e9, certains gr\u00e9vistes peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0requis\u00a0\u00bb sur place pour permettre cela (attention cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9quistions lanc\u00e9es par le gouvernement, ce sont les modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve dans ces installations sensibles).Pour la CGT, l\u2019emploi du terme \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb par la direction de Total comme par le gouvernement est une fa\u00e7on de faire passer l\u2019inacceptable. \u00ab\u00a0Dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face au blocage\u201d passe mieux que dire \u201con ne n\u00e9gocie pas face \u00e0 une gr\u00e8ve\u201d qui n\u2019aurait aucun sens\u00a0!\u00a0\u00bb, nous disait hier soir Thierry Defresne, de la CGT Total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:36:27+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour ! Combien de temps pour un retour \u00e0 la normale si les d\u00e9p\u00f4ts sont d\u00e9bloqu\u00e9s ? J'ai un salon samedi et je ne sais pas comment faire car je suis tributaire de ma camionnette pour v\u00e9hiculer mon stand. Merci de votre r\u00e9ponse !    Fant\u00f4mas                   Bonjour Fant\u00f4mas,          Selon le gouvernement, une reprise du travail dans les d\u00e9p\u00f4ts pourrait entra\u00eener une am\u00e9lioration assez rapide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9p\u00f4ts sont pleins, l\u2019enjeu est juste de les d\u00e9bloquer\u00a0\u00bb, explique-t-on au minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pr\u00e9cisant que le sujet est celui de \u00ab\u00a0l\u2019acheminement\u00a0\u00bb.  Certains syndicalistes \u00e9voquent cependant le fait qu\u2019il n\u2019est pas possible de faire le plein des camions-citernes le soir ou la nuit.  La remise en route des raffineries devrait, en revanche, prendre au moins deux \u00e0 trois semaines avant que celles-ni ne retrouvent une activit\u00e9 normale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T10:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:32:59+00:00","articleBody":"     Marjorie Cessac et Aline Leclerc, sp\u00e9cialistes des \u00e9nergies et des conflits sociaux, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\u00a0! Merci de mentionner \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message, nous retrouverons vos contributions plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du tchat avec nos journalistes ","dateModified":"2022-10-12T09:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:22:40+00:00","articleBody":"    Quelles sont les sanctions p\u00e9nales auxquelles s\u2019exposent les gr\u00e9vistes si ils refusent la r\u00e9quisition?    Nathan         Bonjour Nathan,          Les salari\u00e9s qui refuseraient d\u2019ex\u00e9cuter l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de r\u00e9quisition encourent jusqu\u2019\u00e0 six mois d\u2019emprisonnement et 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:14:36+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, esp\u00e9rant que la mobilisation dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburants chez TotalEnergies et ExxonMobil provoque une \u00ab\u00a0\u00e9tincelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ce sera l\u2019\u00e9tincelle qui d\u00e9clenchera un mouvement de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, parce que la col\u00e8re dans le pays est telle que je pense qu\u2019il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 bloquer et \u00e0 changer les politiques lib\u00e9rales qui sont mises en place par le gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de Paris \u00e0 FranceInfo.          Toujours \u00e0 la Nupes, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise (LFI) Alexis Corbi\u00e8re a, lui, estim\u00e9 sur RTL qu\u2019une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb des gr\u00e9vistes dans les raffineries \u00ab\u00a0ouvrirait la porte \u00e0 tous ceux (\u2026) qui n\u2019ont pas le m\u00eame rapport de force\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu de Seine-Saint-Denis a battu le rappel de la \u00ab\u00a0marche contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb, organis\u00e9e dimanche par les partis de gauche. Rassemblement auquel la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), principal syndicat \u00e0 l\u2019initiative de la mobilisation dans les raffineries et d\u00e9p\u00f4ts, a refus\u00e9 de s\u2019associer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau (EELV) appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T09:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:05:06+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui justifie que l'\u00c9tat puisse r\u00e9quisitionner ainsi des travailleurs ? Existe-t-il un texte de loi qui legitime cette pratique ?     Lazare         Bonjour Lazare,          Dans le droit fran\u00e7ais, deux textes permettent th\u00e9oriquement la r\u00e9quisition de salari\u00e9s. En s\u2019appuyant sur l\u2019article L.1111-2 du code de la d\u00e9fense, l\u2019ex\u00e9cutif peut, par d\u00e9cret pris en conseil des ministres, mobiliser des personnes et des biens \u00ab\u00a0en cas de menace portant notamment sur une partie du territoire, sur un secteur de la vie nationale ou sur une fraction de la population\u00a0\u00bb.          Mais, pr\u00e9cisant mardi avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d\u2019engager la proc\u00e9dure de r\u00e9quisitions\u00a0\u00bb, Elisabeth Borne renvoie plut\u00f4t vers l\u2019article L.2215-1 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales. Ce dernier donne pouvoir aux pr\u00e9fets, par arr\u00eat\u00e9, de \u00ab\u00a0requ\u00e9rir toute personne n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb quand \u00ab\u00a0l\u2019atteinte constat\u00e9e ou pr\u00e9visible au bon ordre, \u00e0 la salubrit\u00e9, \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publiques l\u2019exige\u00a0\u00bb.          Pour une explication plus d\u00e9taill\u00e9e\u00a0:             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T09:03:34+00:00","articleBody":"    O\u00f9 trouver de l'essence autour de Rouen ?    Katy         Bonjour Katy,          Nos D\u00e9codeurs ont r\u00e9alis\u00e9 une carte des approvisionnements en carburant des stations-service de France m\u00e9tropolitaine. Elle se met \u00e0 jour toutes les dix minutes.             Lire aussi :   La carte des prix des carburants et des p\u00e9nuries en temps r\u00e9el dans toutes les stations-service de France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:59:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks strat\u00e9giques ont ils \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution ?    Laurent B         Bonjour Laurent,          La d\u00e9gradation de la situation la semaine derni\u00e8re a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 mobiliser une partie des stocks strat\u00e9giques, ainsi qu\u2019\u00e0 autoriser la circulation des camions-citernes dimanche. Elisabeth Borne s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e dimanche d\u2019avoir pu ainsi augmenter les livraisons dans stations de 20\u00a0%. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e sur la quantit\u00e9 de stocks lib\u00e9r\u00e9s.          En octobre, le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique assurait que la France disposait de \u00ab\u00a090\u00a0jours de consommation en stock strat\u00e9giques sur tout son territoire\u00a0\u00bb. Ces stocks sont r\u00e9partis sur 89\u00a0sites (80\u00a0d\u00e9p\u00f4ts commerciaux, huit raffineries et un site de cavit\u00e9s salines souterraines), selon la Soci\u00e9t\u00e9 anonyme de gestion de stocks de s\u00e9curit\u00e9 (Sagess).          Le code de l\u2019\u00e9nergie impose \u00e0 chaque op\u00e9rateur de constituer un stock strat\u00e9gique \u00e9quivalant \u00e0 29,5\u00a0% de la consommation de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Seul l\u2019Etat peut d\u00e9cider de puiser dans ces r\u00e9serves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T09:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:45:51+00:00","articleBody":"     Nos journalistes Marjorie Cessac, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, et Aline Leclerc, pour les conflits sociaux, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions dans un tchat ici m\u00eame \u00e0 partir de 11 h 30. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 leur poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution. Si vous y ajoutez la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but, nous les retrouverons plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 nos journalistes","dateModified":"2022-10-12T08:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:37:13+00:00","articleBody":"     Devant l\u2019enlisement du conflit social sur plusieurs sites TotalEnergies et Esso-ExxonMobile, le gouvernement a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Une premi\u00e8re r\u00e9quisition de salari\u00e9s gr\u00e9vistes a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mercredi pour d\u00e9bloquer le d\u00e9p\u00f4t de carburant Esso-ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon (Seine-Maritime). Les travailleurs indispensables \u00e0 la lib\u00e9ration des cuves seront contraints par un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral de reprendre leur activit\u00e9, sous peine de sanction p\u00e9nale.          Sous quelles conditions l\u2019Etat-il peut-il r\u00e9quisitionner des salari\u00e9s d\u2019une entreprise priv\u00e9e\u00a0? Que risquent les travailleurs r\u00e9fractaires\u00a0? Le Monde fait le point.             Lire aussi :   P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la r\u00e9quisition de salari\u00e9s s\u2019oppose-t-elle au droit de gr\u00e8ve\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement r\u00e9quisitionne des gr\u00e9vistes en Normandie","dateModified":"2022-10-12T08:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:12:17+00:00","articleBody":"     Retrouvez les derni\u00e8res informations dans cet article\u00a0:             Lire aussi :   Carburants\u00a0: les gr\u00e8ves reconduites, le gouvernement lance la r\u00e9quisition des personnels au d\u00e9p\u00f4t ExxonMobil de Port-J\u00e9r\u00f4me-Gravenchon                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0en direct\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9quisitions de salari\u00e9s d\u2019ExxonMobil ont eu lieu a...","dateModified":"2022-10-12T08:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html#686137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/10/12/penurie-de-carburant-en-direct-des-negociations-chez-total-prevues-dans-l-apres-midi-alors-que-le-gouvernement-est-pret-a-d-autres-requisitions_6145447_3234.html","datePublished":"2022-10-12T08:11:27+00:00","articleBody":"     Nous allons suivre toute la journ\u00e9e l\u2019\u00e9volution de la situation dans les raffineries en gr\u00e8ve, alors que le gouvernement a lanc\u00e9 la r\u00e9quisition de salari\u00e9s pour approvisionner les Fran\u00e7ais en essence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/756/0/7864/3932/1342/671/60/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la crise des carburants","dateModified":"2022-10-12T08:11:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/7864/5200/1342/887/3/0/b6e205b_1665568383580-pghe8261.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/12/19-6">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Face au mouvement de grève pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publié ce qu’elle présente comme le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Derrière le chiffre             Pénurie de carburants : les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?      DERRIÈRE LE CHIFFRE – Face au mouvement de grève pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publié ce qu’elle présente comme le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie.          Par Romain Geoffroy et Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des salariés de TotalEnergies en grève à l’appel de la CGT sont rassemblés devant la raffinerie de Gonfreville-l’Orcher, près du Havre, le 10 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 Dans un communiqué de presse daté du 10 octobre, la direction de TotalEnergies affirme que « les niveaux de rémunération moyenne des opérateurs du raffinage de TotalEnergies en France » sont de « 5 000 euros ». Plusieurs commentateurs s’en sont émus, laissant entendre qu’un tel niveau de salaire entachait la légitimité des grévistes à se battre pour leurs salaires. Sur France Inter, l’éditorialiste « libéral » Dominique Seux lançait dans sa chronique : « Il ne s’agit en aucun cas de dire que ces salaires sont trop élevés par rapport à la qualification et aux postes occupés : on ne se permettra pas de porter un tel jugement – même si j’ai une petite idée de la réaction de nos auditeurs quand ils entendent ces chiffres ! »                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   Dans un appel à témoignages sur la pénurie de carburants publié sur Lemonde.fr, plusieurs lecteurs jugeaient « honteuse » la mobilisation des opérateurs de raffinerie, reprenant le haut niveau de rémunération communiqué par TotalEnergies.                 A l’origine du mouvement de grève dans les raffineries du groupe pétrolier français, la Confédération générale du travail (CGT) a très mal digéré la communication du groupe. « On ne sait pas d’où sort ce chiffre, s’agace Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité d’entreprises européen TotalEnergies SE. Ce sont des données sociales qui n’existent pas, des chiffres au doigt mouillé qui sont publiés uniquement pour salir les grévistes. »                             Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                   Hakim Belouz, délégué syndical Force ouvrière (FO) chez TotalEnergies, estime lui aussi que la direction du groupe tente de « monter l’opinion publique contre les salariés ». Geoffrey Caillon, délégué Confédération française démocratique du travail (CFDT) – syndicat n’ayant pas pris part au mouvement de grève – regrette lui aussi la communication de la direction, qui « prend à témoin la France entière pour montrer que nos salaires ne sont pas si bas » et « n’aura pas tendance à calmer les esprits ».            A quoi ce chiffre de 5 000 euros par mois renvoie-t-il ?            Il faut d’abord rappeler quelques précisions : le montant de 5 000 euros mensuels brut mis en avant par le géant des hydrocarbures correspond, selon lui, à la rémunération brute mensuelle « des ouvriers et agents de maîtrise » des raffineries et comprend notamment des primes de pénibilité, d’intéressement et de participation.                Hors primes d’intéressement et de participation – qui, en raison des bons résultats de l’entreprise, étaient en moyenne de 9 100 euros en 2022 –, TotalEnergies affirme que la rémunération mensuelle moyenne d’un opérateur de raffinerie est de 4 300 euros brut.            Plusieurs responsables syndicaux de la CGT ont rapidement démenti ces chiffres. Emmanuel Lépine, secrétaire général de la Fédération nationale des industries chimiques (FNIC-CGT), a ainsi assuré auprès de RTL que le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie « est aux alentours de 3 000 euros », rappelant par ailleurs qu’il s’agissait de « postes à très hautes qualifications ».            Dans une vidéo publiée sur Twitter, Adrien Cornet, délégué CGT et salarié de la raffinerie Total de Grandpuits (Seine-et-Marne), évoque plutôt une moyenne de 2 500 euros. Il insiste notamment sur le fait que ces salaires comprennent plusieurs primes liées à la pénibilité du métier, avec des équipes postées aux « trois fois huit heures, [6 heures-14 heures, 14 heures- 22 heures et 22 heures-6 heures] qui travaillent trois week-ends sur cinq et respirent du carburant et des produits chimiques ».                             Lire aussi :  Carburants : les grèves reconduites, le gouvernement lance la réquisition des personnels au dépôt ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon                   La convention collective de l’industrie du pétrole prévoit, en effet, des primes de quart d’un montant égal à 18 % du salaire hors prime, pour les « travailleurs postés en continu qui appartiennent à des équipes successives fonctionnant en permanence par rotation vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sans interruption la nuit, le dimanche et les jours fériés ».                Selon l’Union française des industries pétrolières énergies et mobilités (Ufipem), le salaire de base d’un salarié en début de carrière dans une société de raffinage est proche de 2 200 euros brut par mois, auxquels s’ajoute une prime de quart d’environ 540 euros. Soit 2 740 euros brut par mois en début de carrière.            Pour un salarié ayant près de vingt ans d’ancienneté, le salaire de base se situe à environ 3 600 euros brut, auquel il faut ajouter près de 1 200 euros de primes (dont la prime de quart et d’ancienneté, à 1 % par année d’ancienneté). Soit un salaire brut mensuel de 4 800 euros après vingt ans de carrière. L’Ufipem note par ailleurs « que 85 % des salariés de la branche ont un salaire réel supérieur de plus de 10 % aux minimaux conventionnels ». Les 5 000 euros mensuels avancés par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d’un opérateur de raffinerie très expérimenté que de celui d’un salarié moyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                   « Jusqu’à quel niveau de salaire a-t-on le droit de se battre pour son pouvoir d’achat ? »            Dans tous les cas, les chiffres publiés par la direction du groupe ne disent pas grand-chose de la réalité salariale dans ses raffineries françaises, une moyenne pouvant cacher de larges disparités entre les salariés. Contactée, l’entreprise n’a pas donné suite à nos demandes concernant le salaire médian dans ses raffineries.                Les responsables syndicaux contactés n’ont, eux non plus, pas souhaité communiquer précisément les chiffres des rémunérations, affirmant ne pas vouloir tomber dans le piège tendu par leur direction.            De fait, ils rappellent tous que les salariés de TotalEnergies réclament une hausse des salaires compte tenu des bons résultats de l’entreprise, qui a engrangé 10,6 milliards de dollars (10,9 milliards d’euros) de bénéfice au premier semestre 2022 et versé récemment à ses actionnaires un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62 milliards d’euros.            La CGT réclame 10 % d’augmentation des salaires, dont 7 % au titre de l’inflation et 3 % pour le partage de la richesse. « Jusqu’à quel niveau de salaire a-t-on le droit de se battre pour son pouvoir d’achat ?, interroge Thierry Defresne. Notre force de travail vaut moins en 2022 qu’en 2021, et on devrait accepter ça ? Faut-il bouffer du rat pour avoir le droit de se plaindre de l’inflation ? » Son collègue de FO Hakim Belouz abonde : « Quand bien même notre salaire serait élevé, est-ce que ça serait un souci ? Y a-t-il une loi qui interdit de faire grève au-dessus de 5 000 euros mensuels ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie de carburant : la question du prolongement des ristournes de TotalEnergies provoque un couac gouvernemental                        Romain Geoffroy et  Aline Leclerc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/12/les-salaries-en-greve-dans-les-raffineries-de-totalenergies-gagnent-ils-vraiment-5-000-euros-par-mois_6145489_4355770.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?","dateCreated":"2022-10-12T13:19:20+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:19:20+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Derri\u00e8re le chiffre"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","Derri\u00e8re le chiffre","Droit social","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs"],"description":"DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE \u2013 Face au mouvement de gr\u00e8ve pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publi\u00e9 ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme le salaire moyen d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/564/0/5000/2500/1342/671/60/0/3783488_5421000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Derri\u00e8re le chiffre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/derriere-le-chiffre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-7">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ Entre un syndicat très revendicatif et des directions d’entreprise trop sûres d’elles-mêmes, qui ont maintenant le couteau sous la gorge, le gouvernement est contraint de hausser le ton, au risque d’accroître la tension.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Pénurie de carburant         Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants   Éditorial   Le Monde    Entre un syndicat très revendicatif et des directions d’entreprise trop sûres d’elles-mêmes, qui ont maintenant le couteau sous la gorge, le gouvernement est contraint de hausser le ton, au risque d’accroître la tension.   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         De longues files d’attente de véhicules aux abords des stations-service, des centaines de milliers de Français empêchés de se rendre au travail, d’élèves privés de car scolaire, de travailleurs indépendants et d’artisans immobilisés, faute de carburant : en moins de deux semaines, de simples revendications salariales au sein de deux groupes privés, TotalEnergies et ExxonMobil, ont dégénéré en conflit social d’ampleur nationale, bloquant une partie de l’activité du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                   Alors que la France se préparait psychologiquement à manquer d’électricité et de gaz cet hiver, les premières pénuries concernent finalement l’essence et le gazole. La guerre en Ukraine ou les défaillances de notre système d’approvisionnement énergétique n’y sont pour rien. C’est un dialogue de sourds entre un syndicat opportuniste et peu enclin au compromis, la CGT, et des directions d’entreprise trop sûres d’elles-mêmes et incapables d’anticiper les risques d’une confrontation sociale, qui a rendu possible ce maelström franco-français.            Pris au piège            Comme chaque année, la promesse d’un automne agité sur le plan social faisait son chemin. Mais personne n’imaginait que l’étincelle puisse venir de TotalEnergies, une entreprise dont les profits sont artificiellement gonflés par la hausse spectaculaire des prix du pétrole et dont les salariés ne sont pas les plus mal payés. Mais les relations sociales dépendent à la fois du contexte global et de l’état du rapport de force au sein de l’entreprise. Faute d’avoir bien évalué l’un comme l’autre, TotalEnergies se retrouve pris au piège, entraînant avec lui son principal concurrent, le gouvernement et les Français dans un conflit qui était évitable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie de carburant : la question du prolongement des ristournes de TotalEnergies provoque un couac gouvernemental                   Le contexte, d’abord, est celui d’une inflation qui nourrit une inquiétude grandissante des salariés sur leur pouvoir d’achat. Il est aussi celui d’une entreprise qui réalise des profits faramineux, tenant davantage de l’effet d’aubaine que du talent de sa direction. Cette dimension emblématique de l’entreprise dans le débat sur les superprofits aurait dû inciter à davantage d’anticipation, dans un contexte hautement inflammable.                 La question du rapport de force, ensuite, tient au fait que le secteur est parmi les plus syndiqués, avec une fédération nationale des industries chimiques CGT très revendicative, à quelques mois d’un congrès confédéral qui s’annonce tendu. Le raffinage est également une activité où il suffit d’une poignée de salariés pour bloquer l’approvisionnement énergétique d’un pays tout entier. Tout cela, TotalEnergies ne l’a pas découvert il y a dix jours, lorsque la grève a été déclenchée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève et pénurie d’essence : pour la CGT, la réquisition des travailleurs est « illégale »                   Au lieu d’anticiper les négociations annuelles obligatoires sur les salaires pour 2023, afin de désamorcer des tensions, à l’instar de ce qu’ont fait d’autres grandes entreprises, TotalEnergies a préféré jouer la montre. Même si les salariés bénéficient de rémunérations plus avantageuses qu’ailleurs, il n’était pas imaginable qu’ils se contentent des 3,2 % accordés au début de 2022, alors que l’inflation a atteint 5,6 % en septembre.            Ce manque d’anticipation fait que, désormais, tout le monde est perdant. L’entreprise, qui a maintenant le couteau sous la gorge pour lâcher ce que réclame la CGT ; les Français, qui n’avaient pas besoin de cette séquence, alors que leur moral était déjà en berne ; le gouvernement, qui est contraint de hausser le ton en ordonnant la réquisition de salariés pour tenter de débloquer la situation, au risque de rajouter de la tension à la tension. Quant à la CGT, elle donne l’image d’un syndicat peu concerné par l’intérêt général.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/12/penurie-de-carburant-face-au-blocage-tous-perdants_6145472_3232.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: face au blocage, tous perdants","dateCreated":"2022-10-12T11:45:08+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:45:08+02:00","dateModified":"2022-10-12T12:03:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Editoriaux","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Entre un syndicat tr\u00e8s revendicatif et des directions d\u2019entreprise trop s\u00fbres d\u2019elles-m\u00eames, qui ont maintenant le couteau sous la gorge, le gouvernement est contraint de hausser le ton, au risque d\u2019accro\u00eetre la tension.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/372/0/4500/2250/1342/671/60/0/6ef452d_1665554479854-167459.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-8">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ Face à l’urgence d’agir pour le « grand âge », les acteurs du secteur ont accepté de participer aux débats, dont le coup d’envoi a été donné mardi 11 octobre.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Dépendance             Lancement du Conseil national de la refondation consacré au « bien vieillir », entre doutes et espoirs      Face à l’urgence d’agir pour le « grand âge », les acteurs du secteur ont accepté de participer aux débats, dont le coup d’envoi a été donné mardi 11 octobre.          Par Béatrice Jérôme         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Bien vieillir, c’est rester debout » : l’ancien commissaire au plan, Jean-Baptiste de Foucauld, 79 ans, a fait rire la salle, mardi 11 octobre. Pas une chaise n’avait été prévue pour les quelque 200 personnes conviées au ministère pour le lancement du Conseil national de la refondation (CNR) consacré au « bien vieillir ». L’auditoire a également souri en entendant Jean-Christophe Combe : « On épuise l’intelligence collective à poser inlassablement les mêmes constats sans passer aux solutions, a observé le ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées. Depuis 2018, 18 rapports et 372 propositions ont été produits sur le sujet [du grand âge]. » « L’heure n’est plus aux constats mais à la mise en œuvre des solutions. Des propositions opérationnelles, le gouvernement en mettra sur la table », a-t-il promis. Sous les regards incrédules d’une partie du public.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incertitudes autour d’une loi sur le grand âge                 Après l’annonce, fin août, par le gouvernement de la tenue d’un CNR sur le « bien vieillir », pas un professionnel du secteur ne considérait qu’un nouveau grand débat de ce type soit une nécessité. « A quoi bon ce nouveau machin tombé de Jupiter ? », demandait Jérôme Guedj, député socialiste de l’Essonne et spécialiste de ces dossiers, pour qui ce CNR a tout l’air d’« une manœuvre dilatoire ». Sans compter les Cassandre pour lesquelles ce qui va sortir du CNR « est connu d’avance, puisque toutes les questions ont été vues et arbitrées ». « La grande concertation de 2018 a débouché sur le rapport de Dominique Libault, remis en mars 2019, qui fait référence, observe un expert. Le ministre aurait pu dégainer une feuille de route “grand âge” dès l’automne avec une stratégie pour les cinq ans qui viennent. »          M. Combe, qui rendra les conclusions du CNR en mai 2023, pense tout l’inverse. Il explique qu’il s’est « battu pour que le “bien vieillir” soit dans le CNR ». A l’Elysée, on assure, au contraire, que la transition démographique figurait dès le départ parmi les thèmes retenus du CNR arrêtés par le président de la République. « La méthode qui consiste à faire que les acteurs et les gens sur le terrain s’approprient les mesures est plus puissante qu’un plan, voire qu’une loi petite ou grande imposée d’en haut », explique le ministre.          Trois chantiers          De fait, malgré leur conviction que le gouvernement « cherche à procrastiner » sur le sujet, les acteurs n’ont d’autre choix que de se prêter au jeu du grand débat. Le CNR leur apparaît comme la dernière chance de mettre le thème du vieillissement à l’agenda du chef de l’Etat. « C’est le dernier coup de bourre pour rendre nos propositions opérationnelles », estime Myriam El Khomri. Autrice d’un rapport sur l’attractivité des métiers du grand âge remis en octobre 2019 au gouvernement, l’ancienne ministre du travail de François Hollande a accepté de copiloter l’un des trois chantiers du CNR : celui consacré à la « revalorisation des métiers ». Elle coanimera des ateliers dans trois départements avec Dafna Mouchenik, directrice d’un service d’aide à domicile. Ils porteront sur les conditions de travail des aides à domicile, sur les formations aux métiers du grand âge et sur la réduction des accidents du travail.        Il vous reste 50.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/12/lancement-du-cnr-bien-vieillir-entre-doutes-et-espoirs_6145471_3224.html"},"headline":"Lancement du Conseil national de la refondation consacr\u00e9 au \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb, entre doutes et espoirs","dateCreated":"2022-10-12T11:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:13:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Famille","D\u00e9pendance"],"description":"Face \u00e0 l\u2019urgence d\u2019agir pour le \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, les acteurs du secteur ont accept\u00e9 de participer aux d\u00e9bats, dont le coup d\u2019envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 mardi 11\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/604/0/7234/3617/1342/671/60/0/c21fd7a_1665587532450-000-32l92me.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-9">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Engouement pour l’entrée en Bourse de Porsche, résultats spectaculaires du groupe LVMH, hausse du nombre de millionnaires dans le monde... Les difficultés économiques du moment ne semblent pas concerner tout le monde, constate Philippe Escande, éditorialiste économique du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Chronique            Philippe Escande        Engouement pour l’entrée en Bourse de Porsche, résultats spectaculaires du groupe LVMH, hausse du nombre de millionnaires dans le monde... Les difficultés économiques du moment ne semblent pas concerner tout le monde, constate Philippe Escande, éditorialiste économique du « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Oliver Blume, PDG de Porsche, et Lutz Meschke, membre du conseil d’administration du constructeur automobile, lors de l’introduction en Bourse de la marque, à Francfort (Allemagne), le 29 septembre 2022.  DANIEL ROLAND / AFP               Pour les audacieux fortunés qui souhaitent acquérir une résidence secondaire à Dubaï, il serait temps de se décider. En un an, les prix pour une belle maison les pieds dans l’eau ont augmenté de près de 100 %. Du monde entier on afflue vers ce bout de désert au bord du golfe Persique. La crise que nous annonce le Fonds monétaire international, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères. Selon la banque Credit Suisse, le nombre de millionnaires en dollars dans le monde devrait passer de 62 millions en 2021 à 87 millions dans les cinq ans à venir. Et les ultra-riches, ceux dont la fortune nette dépasse les 30 millions de dollars (30,9 millions d’euros), seraient près de 385 000 à cette même échéance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dubaï, nouveau laboratoire à grande échelle de la ville connectée                 La bonne santé de cette riche planète se lit dans l’engouement spectaculaire pour l’entrée en Bourse de Porsche, le 29 septembre – dont la valorisation boursière dépasse désormais celle de sa maison mère, le géant Volkswagen –, mais aussi dans les résultats de LVMH, le leader mondial du luxe. Sur les seuls trois derniers mois, de juillet à septembre 2022, son chiffre d’affaires a bondi de près de 20 %, et même de 22 % pour ses marques-phares, Louis Vuitton et Dior. Fait encore plus troublant, c’est sur le continent européen, le plus touché par la crise de l’énergie et par l’inflation, qu’il enregistre ses meilleures performances, avec un saut de 43 % des ventes depuis le début de l’année. A quelque chose malheur est bon, l’effondrement de l’euro par rapport au dollar a provoqué un afflux de touristes américains dans ses magasins parisiens, alors que le moteur chinois a calé pour cause de Covid, avec seulement 2 % de hausse.          « Pas immunisée »          Trois dangers planent tout de même au-dessus de cette communauté. D’abord, la santé de la Bourse. Les principales places mondiales ont chuté cette année entre 20 % et 30 %, et la baisse pourrait s’accélérer encore vu le retournement probable des résultats des entreprises d’ici à quelques mois, quand les pays développés entreront en récession. Or les fortunés ont leurs économies largement placées en Bourse et, bien sûr, dans l’immobilier. Dans ce dernier cas, la hausse des taux est en train de fabriquer une crise sévère qui devrait se révéler en 2023. Enfin, la Chine peine à sortir de ses difficultés dans l’immobilier et avec le Covid. « L’industrie du luxe n’est pas immunisée contre la récession ou les chocs économiques », a reconnu Jean-Jacques Guiony, le directeur financier de LVMH. Avant d’ajouter que les crises sont des moments de sélection des meilleurs. Pour les autres, il ne faudra pas oublier que les palaces de Dubaï sont construits sur du sable.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/la-crise-que-nous-annonce-le-fmi-sur-fond-d-inflation-galopante-et-de-guerre-en-europe-ne-semble-pas-avoir-trouble-la-prosperite-des-plus-prosperes_6145469_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise que nous annonce le FMI, sur fond d\u2019inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troubl\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9 des plus prosp\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Engouement pour l\u2019entr\u00e9e en Bourse de Porsche, r\u00e9sultats spectaculaires du groupe LVMH, hausse du nombre de millionnaires dans le monde... Les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment ne semblent pas concerner tout le monde, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/3446/1723/1342/671/60/0/03389a6_1665563653174-000-32kc679.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-10">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ La présence d’hydrocarbures au large des côtes n’est pas encore prouvée. Son éventuelle exploitation n’interviendrait que dans plusieurs années.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Liban             Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions      La présence d’hydrocarbures au large des côtes n’est pas encore prouvée. Son éventuelle exploitation n’interviendrait que dans plusieurs années.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un navire FPSO (Floating production storage and offloading) d’Energean dans le champ de Karish, un champ de gaz offshore en Méditerranée revendiqué par Israël et en partie par le Liban,  le 20 septembre 2022.  ENERGEAN/AFP               La perspective d’un accord entre le Liban et Israël sur le partage des eaux contestées en Méditerranée renfermant des gisements d’hydrocarbures offshore attise les convoitises. La version finale du texte présentée par l’émissaire américain Amos Hochstein a suscité, mardi 11 octobre, des réactions enthousiastes dans les deux pays. Israël se prépare déjà à lancer la production dans le gisement gazier offshore de Karish, qui lui reviendra une fois l’accord signé. Le miracle gazier n’est en revanche pas pour demain pour le Liban, qui cherche pourtant désespérément à sortir de la pire crise économique de son histoire.          « Cet accord, une fois signé, sera un pas dans la bonne direction, mais il ne signifiera aucunement que le Liban est devenu un pays gazier ou pétrolier. Le Liban va devoir attendre longtemps », souligne Marc Ayoub, chercheur associé à l’Institut Issam Fares de l’Université américaine de Beyrouth. L’inclusion du champ de Cana dans la Zone économique exclusive (ZEE) du Liban, conformément aux termes de l’accord, ne préjuge en rien de la découverte de ressources en hydrocarbures. Aucun forage n’a encore été réalisé sur ce gisement par le consortium chargé de l’exploration et de l’exploitation dans la zone libanaise, regroupant le français TotalEnergies, l’Italien ENI et le gouvernement libanais, qui a récupéré les parts du russe Novartek, lequel a souhaité se désengager du consortium.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban espère pouvoir importer du gaz après un accord régional                 « Le consortium devrait revenir effectuer ses premiers forages sur le champ de Cana en 2023, certainement à la fin de l’été ou à l’automne, précise l’expert Marc Ayoub. Des analyses seront ensuite effectuées à Paris. On saura alors seulement si une exploitation commerciale du champ de Cana est possible. » Les opérations de développement du champ pourront alors commencer. « Il faut compter au minimum de quatre à six ans pour produire du gaz, s’il y en a », précise M. Ayoub, à supposer qu’aucun retard ne soit pris par les autorités libanaises, accusées par une grande partie de la population de mauvaise gestion et de corruption.          Exploitation politique          Tandis qu’Israël, Chypre et l’Egypte ont commencé depuis plusieurs années à découvrir d’importants réservoirs en Méditerranée, le Liban n’a toujours pas annoncé avoir trouvé de réserves effectives de gaz naturel, plus d’une décennie après avoir adopté le tracé de sa ZEE. Un puits foré par le consortium réuni autour de TotalEnergies au large du centre du Liban en 2020 n’a révélé que des traces de gaz mais aucune réserve commercialement viable.        Il vous reste 48.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/au-liban-le-gaz-nourrit-espoirs-et-illusions_6145466_3210.html"},"headline":"Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions","dateCreated":"2022-10-12T11:25:13+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:25:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"La pr\u00e9sence d\u2019hydrocarbures au large des c\u00f4tes n\u2019est pas encore prouv\u00e9e. Son \u00e9ventuelle exploitation n\u2019interviendrait que dans plusieurs ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/89/0/2844/1422/1342/671/60/0/3a99b38_1665566211639-163714.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-11">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ La municipalité entend réduire sa consommation d’énergie de 10 % en un an, sans fermeture de services publics. Tous les groupes d’opposition ont accepté de participer à l’élaboration des mesures prises
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Crise énergétique             Sobriété : la mairie écologiste de Lyon veut aller plus loin que le gouvernement      La municipalité entend réduire sa consommation d’énergie de 10 % en un an, sans fermeture de services publics. Tous les groupes d’opposition ont accepté de participer à l’élaboration des mesures prises          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h21, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Aller deux fois plus vite que le gouvernement, sans fermer les services publics. C’est l’objectif affiché du plan de sobriété énergétique de la ville de Lyon, présenté mardi 11 octobre. La majorité écologiste de la capitale des Gaules veut atteindre une réduction de 10 % de sa consommation énergétique en un an, et non pas d’ici à 2024 comme l’a préconisé le gouvernement, le 6 octobre, lors de la présentation de son plan de sobriété. « Nous allons plus loin que ce que le gouvernement a fixé. Notre choix est de viser la plus grande efficacité possible dans la sobriété. Mais nous ne fermons pas nos services publics, contrairement à d’autres », souligne Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts), le maire de Lyon.          « Nous sommes devant un choc financier sans précédent. La crise européenne nous oblige à inventer de nouvelles mesures. Au-delà de la sobriété, nous devons remettre en cause nos usages », estime Sylvain Godinot, adjoint en charge de la transition écologique. L’augmentation du prix du chauffage et de l’électricité se chiffre à 25 millions d’euros dans le prochain budget communal, soit une hausse de 50 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir                 La municipalité lyonnaise a décidé une série de dix-huit mesures pour réduire les factures. Le chauffage représente les deux tiers du coût énergétique de la ville. A partir du 1er novembre, la température des bâtiments municipaux va se limiter à 18 °C, sauf pour les crèches, les écoles et les bibliothèques, où le thermomètre pourra grimper jusqu’à 19 °C. La température sera limitée à 25 °C dans les piscines, à 14 °C dans les gymnases.          Exercice inédit          Concernant les économies d’électricité, l’éclairage patrimonial de 370 bâtiments et monuments, particulièrement soigné à Lyon, sera activé le samedi uniquement, jusqu’à 23 heures. Les illuminations de Noël se termineront à 23 heures, plutôt qu’à minuit, et s’arrêteront le 8 janvier, une semaine avant la date habituelle. Autre mesure forte : l’interruption de l’éclairage public la nuit, entre 2 heures et 4 h 30, du dimanche au mercredi. La municipalité assure que plusieurs expérimentations de ce type ont été concluantes à Lorient (Morbihan), Francheville (Rhône), ou dans les Deux-Sèvres. « Il n’y a pas de hausse de l’insécurité dans ces communes qui pratiquent ces restrictions », affirme Sylvain Godinot, en réponse à l’inquiétude de certains élus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : à Bordeaux, le maire veut être « plus ambitieux » que l’Etat                 La municipalité a décidé de sauvegarder la Fête des lumières, prévue du 8 au 11 décembre. La célèbre manifestation ne consomme pas excessivement d’électricité, contrairement à ce peut laisser penser son grand nombre de spectacles conçus sur des jeux de lumières. Sa facture électrique a été limitée à 3 500 euros en 2019, en raison de l’obligation d’utiliser des lampes LED à faible consommation. « La Fête des lumières est un patrimoine auquel nous tenons. La sobriété choisie n’est pas synonyme d’austérité. La sobriété, c’est une trajectoire que nous nous sommes déjà donnée », insiste Grégory Doucet, en référence au programme de 162 millions d’euros de travaux, engagé par la majorité écologiste, pour rénover, économiser et décarboner les infrastructures municipales.        Il vous reste 29.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/12/sobriete-la-mairie-ecologiste-de-lyon-veut-aller-plus-loin-que-le-gouvernement_6145465_823448.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9\u00a0: la mairie \u00e9cologiste de Lyon veut aller plus loin que le gouvernement","dateCreated":"2022-10-12T11:21:24+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:21:24+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Cities","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Municipales 2020","Lyon","Climat","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"La municipalit\u00e9 entend r\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie de 10\u00a0% en un an, sans fermeture de services publics. Tous les groupes d\u2019opposition ont accept\u00e9 de participer \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des mesures prises","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/411/0/4934/2467/1342/671/60/0/b8c6148_1665565811304-maxnewsworldfive791982.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-12">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ L’Etat hébreu, qui a amorcé un rapprochement avec ses voisins arabes par le biais de ses exportations, promet aussi de fournir aux Européens l’équivalent de 10 % des livraisons assurées par la Russie avant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël             Le gaz, outil de la diplomatie israélienne      L’Etat hébreu, qui a amorcé un rapprochement avec ses voisins arabes par le biais de ses exportations, promet aussi de fournir aux Européens l’équivalent de 10 % des livraisons assurées par la Russie avant la guerre.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, lors de la réunion hebdomadaire du cabinet à Jérusalem, le 2 octobre 2022.  MAYA ALLERUZZO / AFP               L’accord gazier amorcé, mardi 11 octobre, avec le Liban, promet de renforcer la sécurité énergétique d’Israël, modeste producteur, qui a commencé à exploiter ses gisements en 2004. Ces ressources contribuent largement à sa production d’électricité, et à faire tourner ses usines de dessalinisation de l’eau, gourmandes en énergie. Mais l’accord aiguise aussi ses ambitions exportatrices.          L’Etat hébreu promet de livrer du gaz à l’Europe, alors que la guerre en Ukraine fait grimper les prix mondiaux. De ce point de vue, le texte de l’accord conclu avec le Liban sur les frontières maritimes a pour principal mérite de reconnaître la pleine souveraineté israélienne sur le champ de Karish, petite réserve estimée à 1,75 trillion de mètres cubes. Son exploitation pourrait commencer sous quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et le Liban, l’enjeu de la frontière maritime                 « Stratégiquement, cet accord est une erreur : il récompense le Hezbollah, qui pourra considérer à l’avenir qu’Israël peut plier face à ses menaces de guerre », condamne Yaakov Amidror, qui dirigea le conseil national de sécurité durant de précédentes négociations sur la frontière maritime avec le Liban, au début des années 2010, et qui juge le tracé fixé mardi trop favorable à Beyrouth. « Mais c’est un bon accord en termes économiques, reconnaît-il, comme pour nos relations avec les Etats-Unis », médiateur dans les discussions entre les deux pays.          Contribuer aux efforts occidentaux          En septembre, à Berlin, le premier ministre Yaïr Lapid l’avait promis : « Nous ferons partie des efforts pour remplacer le gaz russe en Europe. » Alors qu’Israël refuse d’apporter un soutien militaire à l’Ukraine, M. Lapid entend contribuer aux efforts occidentaux, en fournissant à terme à l’Europe 10 % de ce que Moscou lui livrait avant guerre, soit 15,5 milliards de mètres cubes. Ce compte paraît très ambitieux.          Israël dispose de 0,3 % des réserves mondiales et produit à peine quelque 20 milliards de mètres cubes par an. Il en exporte une dizaine, depuis le vaste champ de Léviathan. Le plus ancien champ de Tamar, quant à lui, fournit pour l’essentiel sa consommation intérieure.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban espère pouvoir importer du gaz après un accord régional                 Ces exportations sont avant tout régionales. Israël use de son gaz pour affermir ses liens avec deux Etats arabes, l’Egypte et la Jordanie, avec lesquels il a signé des traités de paix en 1979 et 1994. En 2020, l’Etat hébreu leur a ouvert les vannes de Léviathan. Cet accord a suscité de vives critiques en Jordanie, dont 80 % de l’électricité est produite par du gaz israélien. Quant à l’Egypte, elle a signé en juin une lettre d’intention avec Israël et l’Union européenne, afin de liquéfier du gaz sur son territoire et l’acheminer par bateau vers l’Europe. Encore une fois, ces capacités sont limitées.        Il vous reste 13.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/le-gaz-outil-de-la-diplomatie-israelienne_6145464_3210.html"},"headline":"Le gaz, outil de la diplomatie isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-10-12T11:20:39+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:20:39+02:00","dateModified":"2022-10-12T11:20:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu, qui a amorc\u00e9 un rapprochement avec ses voisins arabes par le biais de ses exportations, promet aussi de fournir aux Europ\u00e9ens l\u2019\u00e9quivalent de 10\u00a0% des livraisons assur\u00e9es par la Russie avant la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/699/0/8391/4195/1342/671/60/0/b4f7d27_1665565883213-134472.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-13">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ La gauche défend les grévistes des raffineries, la droite se montre favorable aux réquisitions, tandis que l’extrême droite renvoie dos à dos la CGT et TotalEnergies.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Social             Pénurie de carburants : les oppositions fustigent « l’impréparation » du gouvernement      La gauche défend les grévistes des raffineries, la droite se montre favorable aux réquisitions, tandis que l’extrême droite renvoie dos à dos la CGT et TotalEnergies.          Par Sandrine Cassini, Clément Guillou et Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 14h32    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La crise des carburants qui frappe la France depuis une quinzaine de jours a revigoré les oppositions. A droite comme à gauche de l’échiquier politique, on conspue un exécutif jugé responsable des pénuries d’essence. Après une rentrée entachée par les affaires Bayou et Quatennens, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a saisi l’occasion de reprendre enfin la parole sur ses combats sociaux. Bien que des millions de Français soient privés d’essence, les partis de gauche défendent à l’unisson les grévistes des raffineries.                           Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                 L’annonce de réquisitions de salariés dans les dépôts de carburant du groupe Esso-Exxonmobil, par la première ministre Elisabeth Borne, mardi 11 octobre, a ainsi été interprétée comme une atteinte à la grève, un « droit constitutionnel », tonne le député La France insoumise (LFI) des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard. « C’est donc le bouclier pour les superprofits des pétroliers et la matraque pour les grévistes », ont dénoncé les députés LFI dans un communiqué. « Est-ce vraiment la grève la cause de tout ça ? C’est aussi des problèmes de logistique, d’approvisionnement, la baisse du rabais Total au 31 octobre [qui conduit des usagers à faire des stocks] », abonde le député « insoumis » de Seine-Saint-Denis Bastien Lachaud.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                 Outre l’exécutif, les groupes TotalEnergies et Esso-ExxonMobil sont vus comme les responsables de la situation actuelle. « Le gouvernement aurait dû inciter Total à se mettre autour de la table quand l’entreprise a versé ses dividendes et augmenté le salaire du PDG de 52 % », fustige la présidente du groupe Europe Ecologie-Les Verts à l’Assemblée nationale, Cyrielle Chatelain. Face aux réquisitions, seul le Parti socialiste se montre plus mesuré, les jugeant justifiées si elles sont « ciblées sur les services essentiels (hôpitaux, pompiers…) », explique le député du Calvados Arthur Delaporte.          Roussel aligné          Paradoxalement, la crise des carburants permet aussi de calmer les tensions qui règnent dans l’alliance de la gauche. Alors que depuis la rentrée, il la jouait solo, Fabien Roussel s’est pour une fois montré aligné sur les positions de ses camarades de LFI. « Pour débloquer la situation chez Total et Esso, ce ne sont pas les salariés qu’il faut réquisitionner, mais les patrons pour qu’ils augmentent les salaires », a jugé le chef de file des communistes, demandant une indexation des salaires sur l’inflation.                           Lire aussi :  Pénurie d’essence : « Si je ne peux pas aller au travail, mon contrat sera rompu pour abandon de poste »                 La grogne dans les raffineries redonne des arguments à la Nupes pour mener sa bataille sur les superprofits. « Si le gouvernement n’arrive pas à peser dans le rapport de force, il n’a qu’à menacer Total de reprendre nos amendements sur la taxation des superprofits », suggère Manuel Bompard. Pour imposer un impôt national aux entreprises réalisant ces superprofits, la Nupes a lancé un référendum d’initiative partagé (RIP), qui devra, s’il est validé par le Conseil constitutionnel, recevoir l’approbation de 4,8 millions de citoyens. A ce titre, la gauche pourrait profiter de la colère des particuliers pour rassembler un public suffisamment nombreux.        Il vous reste 53.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/12/carburants-les-oppositions-fustigent-l-impreparation-du-gouvernement_6145451_823448.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les oppositions fustigent \u00ab\u00a0l\u2019impr\u00e9paration\u00a0\u00bb du gouvernement","dateCreated":"2022-10-12T10:40:42+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:40:42+02:00","dateModified":"2022-10-12T14:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La gauche d\u00e9fend les gr\u00e9vistes des raffineries, la droite se montre favorable aux r\u00e9quisitions, tandis que l\u2019extr\u00eame droite renvoie dos \u00e0 dos la CGT et TotalEnergies.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/547/0/6554/3277/1342/671/60/0/3eba76b_1665533226455-ble5833030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-14">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ La monnaie du pays dirigé par Viktor Orban, longtemps contrôlée à la baisse pour assurer la compétitivité de l’industrie nationale, a dévissé de 16 % par rapport à l’euro depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Hongrie             La chute du forint, symbole des déséquilibres de l’économie hongroise      La monnaie du pays dirigé par Viktor Orban, longtemps contrôlée à la baisse pour assurer la compétitivité de l’industrie nationale, a dévissé de 16 % par rapport à l’euro depuis le début de l’année.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Le forint à son plus bas niveau historique. » Tous les jours, ou presque, depuis des mois, c’est à peu près le même titre qui apparaît à la une des sites d’information hongrois, du moins ceux qui ne sont pas sous l’emprise du premier ministre nationaliste, Viktor Orban, lesquels doivent taire les mauvaises nouvelles. Mardi 11 octobre, la monnaie hongroise a battu un nouveau record historique à la baisse, à 429 forints pour un euro, contre 359 forints il y a encore un an, et 265 forints lors de l’arrivée au pouvoir de M. Orban, il y a plus de douze ans, en 2010.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avis de tempête sur les économies émergentes                 Sous sa direction, la Hongrie a toujours refusé d’adopter l’euro et a longtemps compté sur un forint faible pour assurer la compétitivité de son industrie. Mais la baisse contrôlée s’est désormais transformée en une chute inquiétante, sous l’effet de la guerre en Ukraine et d’une inflation galopante. Avec un plongeon de 16,6 % par rapport à l’euro depuis le début de l’année, le forint est la monnaie actuellement la plus fragile de l’Union européenne (UE), et sous-performe considérablement par rapport à ses voisins. La couronne tchèque reste stable et le zloty polonais n’a baissé que de 6,2 % sur la même période, alors que les deux devises sont confrontées au même environnement.          « Dépendance très forte au gaz russe »          Pour l’instant, aucun mouvement de panique n’est toutefois observable chez les 10 millions de Hongrois, même si certains sites Internet immobiliers assurent que de plus en plus de vendeurs affichent les montants de leurs biens en euros. Mais certains analystes, comme ceux d’Allianz, ont alerté, fin septembre, sur le risque de crise affectant la balance des paiements dans les prochains mois. « Si les autorités ne réagissent pas, la situation de l’Argentine pourrait se produire en Hongrie », a même estimé, le 11 octobre, l’économiste et ancien ministre des finances Laszlo Csaba, en évoquant une potentielle intervention du Fonds monétaire international, comme lors de la crise de 2008.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale                 Malgré ses multiples interventions, la Banque nationale hongroise n’arrive pas, en effet, à stopper la chute de sa monnaie. Fin septembre, elle a de nouveau relevé son principal taux d’intérêt directeur, qui atteint désormais 13 %, soit le plus haut taux de toute l’UE, avec pour objectif « d’atteindre et de maintenir la stabilité des prix », alors que « le risque de récession de l’économie mondiale s’est accru ». L’inflation a grimpé à 20,1 % sur un an, en septembre, selon les derniers chiffres. Mais la banque centrale a annoncé dans le même temps que ce serait la dernière hausse de son cycle actuel, ce qui ne semble pas avoir satisfait les marchés.        Il vous reste 49.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/la-chute-du-forint-symbole-des-desequilibres-de-l-economie-hongroise_6145449_3234.html"},"headline":"La chute du forint, symbole des d\u00e9s\u00e9quilibres de l\u2019\u00e9conomie hongroise","dateCreated":"2022-10-12T10:36:48+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:36:48+02:00","dateModified":"2022-10-12T10:39:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Hongrie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Ukraine","Guerre en Ukraine","Inflation","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","Devises","International","Europe","Hongrie"],"description":"La monnaie du pays dirig\u00e9 par Viktor Orban, longtemps contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 la baisse pour assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019industrie nationale, a d\u00e9viss\u00e9 de 16\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019euro depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/02fcd9e_1665493719053-2022-07-18t093519z-1551597085-rc27ev9bxwgd-rtrmadp-3-hungary-economy-forint.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-15">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Si le numéro un du syndicat, Philippe Martinez, estime que « l’envoi de la force publique » relève « de la provocation », l’exécutif peut s’appuyer sur le code des collectivités locales et sur la jurisprudence du Conseil d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Pénurie de carburant             Grève et pénurie d’essence : pour la CGT, la réquisition des travailleurs est « illégale »      Si le numéro un du syndicat, Philippe Martinez, estime que « l’envoi de la force publique » relève « de la provocation », l’exécutif peut s’appuyer sur le code des collectivités locales et sur la jurisprudence du Conseil d’Etat.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant la raffinerie de TotalEnergies à la Mède (Bouches-du-Rhône), le 11 octobre 2022.  ERIC GAILLARD / REUTERS               La riposte a été presque immédiate. Trois heures après l’annonce, par la première ministre, Elisabeth Borne, de la réquisition de certains salariés d’Esso-Exxonmobil, la direction nationale de la CGT a diffusé, mardi 11 octobre, un communiqué au canon. « Le gouvernement fait le choix de la violence », écrit-elle dans ce texte, qui dénonce « une attaque inadmissible » contre le droit de grève. Tout en appelant l’ensemble de ses organisations à « soutenir massivement » les personnels des raffineries, la centrale indique qu’elle suspend sa participation à toutes les réunions « avec le gouvernement et le patronat », ce qui entraîne – entre autres – l’annulation de son rendez-vous, mercredi en fin d’après-midi, au ministère du travail sur la réforme des retraites. A ce stade, le syndicat choisit clairement de durcir le rapport de force, pour reprendre une formule fréquemment employée par les militants.                           Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                 Ce positionnement ne constitue nullement une surprise. Peu avant la décision de l’exécutif, Emmanuel Lépine, le secrétaire général de la fédération des industries chimiques de la CGT, avait déclaré que « ce serait la guerre » si les services de l’Etat ordonnaient aux travailleurs en lutte de reprendre leur activité pour lever les blocages de sites. Une rhétorique musclée qui n’a rien d’exceptionnel, d’après Philippe Martinez, le numéro un de la CGT à l’échelon confédéral : « Il s’agit d’un langage usuel, qu’on entend dans tous les conflits », justifie-t-il.          Pour le responsable syndical, l’arbitrage de Mme Borne « montre la conception de la concertation et du dialogue social du gouvernement et du président de la République ». « Elle a changé, effectivement, mais en pire ! », ironise-t-il, en martelant que « le droit de grève doit être respecté ». Si le pouvoir en place « envoie la force publique, c’est de la provocation et ça risque de mal se passer », met-il en garde.                           Lire le décryptage :  Pénurie de carburant : la réquisition de salariés s’oppose-t-elle au droit de grève ?                 Le précédent de 2010          M. Martinez tient à rappeler que « la France avait été condamnée par l’Organisation internationale du travail » (OIT) pour avoir réquisitionné des équipes de la raffinerie de Grandpuits (Seine-et-Marne) et d’un établissement de stockage pétrolier à Gargenville (Yvelines), où un mouvement social avait éclaté en 2010. Le dirigeant de la CGT fait allusion à une décision rendue, il y a onze ans, par l’OIT, qui s’était soldée par une « recommandation ». L’OIT avait « demand[é] » aux autorités françaises « de privilégier à l’avenir (…) la participation des organisations de travailleurs et d’employeurs », face à la « paralysie d’un service non essentiel (…), qui justifierait l’imposition d’un service minimum de fonctionnement ». L’OIT avait également invité à ne pas imposer de mesures par « voie unilatérale », dans de telles situations.        Il vous reste 36.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/12/carburants-pour-la-cgt-la-requisition-des-travailleurs-est-illegale_6145448_823448.html"},"headline":"Gr\u00e8ve et p\u00e9nurie d\u2019essence\u00a0: pour la CGT, la r\u00e9quisition des travailleurs est \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T10:26:12+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:26:12+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:21:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant","Gouvernement Borne","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Si le num\u00e9ro un du syndicat, Philippe Martinez, estime que \u00ab\u00a0l\u2019envoi de la force\u00a0publique\u00a0\u00bb rel\u00e8ve \u00ab\u00a0de la provocation\u00a0\u00bb, l\u2019ex\u00e9cutif peut s\u2019appuyer sur le code des collectivit\u00e9s locales et sur la jurisprudence du Conseil d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d40647_1665562869644-745839.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-16">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ L’inflation fait flamber les factures de carburant et d’alimentation, et accroit le poids de la dette extérieure.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Egypte             En Egypte, la chute de la livre aggrave les pénuries      L’inflation fait flamber les factures de carburant et d’alimentation, et accroit le poids de la dette extérieure.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 12h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Au Caire (Egypte), le 22 mars 2022.  AMR NABIL / AP               Six ans après avoir traversé une crise économique qui l’a amenée à dévaluer sa monnaie nationale et à contracter un prêt de 12 milliards de dollars (12,34 milliards d’euros) auprès du Fonds monétaire international (FMI), l’Egypte est secouée par les ondes de choc de la guerre en Ukraine. Le conflit accentue les vulnérabilités de cette économie émergente, déjà minée par une vague d’inflation dans le sillage de la pandémie de Covid-19 et par une fuite des investissements étrangers. Dans ses perspectives économiques publiées mardi 11 octobre, le FMI a réduit ses prévisions de croissance économique pour l’Egypte pour 2023 à 4,4 %, contre les 4,8 % qui étaient prévus en juillet.          Le Caire souffre d’une pénurie de dollars qui exerce une pression sur la livre égyptienne et a fortement ralenti les importations, dont le pays de 104 millions d’habitants est fortement dépendant. Les experts estiment que la livre égyptienne a perdu, depuis le début de l’année 2022, entre 20 % et 25 % de sa valeur face au billet vert. La monnaie locale subit une lente dépréciation depuis fin mars et la décision de la Banque centrale d’Egypte (BCE) de mettre fin au système de taux de change fixe, qui avait entraîné une dévaluation de plus de 16 % de la livre égyptienne, parallèlement à l’augmentation de 1 % de ses taux d’intérêt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avis de tempête sur les économies émergentes                 « Le mouvement de dépréciation de la livre égyptienne a été enclenché du fait d’une tension sur les liquidités en Egypte, car plus de 20 milliards de dollars d’investissements de portefeuilles sont sortis du pays », indique un observateur étranger. Alors que les réserves en devises s’amenuisaient, les autorités du Caire ont introduit, en mars, des restrictions à l’accès en dollars pour les importations du secteur privé, qui entraînent des pénuries. Les factures de nourriture et de carburant ont grimpé en flèche, avec une inflation proche de son plus haut niveau en quatre ans. L’inflation sous-jacente annuelle, un indicateur utilisé par la banque centrale qui exclut les éléments volatils, s’est accélérée à 18 % en septembre, contre 16,7 % le mois précédent.          Alliés arabes          Les puissances pétrolières du Golfe sont venues à la rescousse de l’Egypte. Le Caire a obtenu des engagements portant sur plus de 22 milliards de dollars de dépôts et d’investissements de la part de ses alliés arabes de la région. « Les promesses du Golfe tardent toutefois à se matérialiser, car ils veulent acheter des actifs en Egypte et cela prend du temps », note l’observateur étranger. Le ministre des finances, Mohamed Maait, a déclaré qu’un éventuel financement du Japon et de la Chine était également sur la table.        Il vous reste 54.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/en-egypte-la-chute-de-la-livre-aggrave-les-penuries_6145446_3234.html"},"headline":"En Egypte, la chute de la livre aggrave les p\u00e9nuries","dateCreated":"2022-10-12T10:24:16+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:24:16+02:00","dateModified":"2022-10-12T12:31:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Egypte"],"keywords":["Le Monde Afrique","Egypte","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"L\u2019inflation fait flamber les factures de carburant et d\u2019alimentation, et accroit le poids de la dette ext\u00e9rieure.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/904/0/7965/3982/1342/671/60/0/a6ec089_1665560198884-654043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-17">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ Avec la fin des mesures de soutien contre la crise liée au Covid-19, le nombre de défaillances d’entreprises risque de s’amplifier dans les mois à venir.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             La hausse du nombre de faillites, presque au niveau de 2019, continue en France      Avec la fin des mesures de soutien contre la crise liée au Covid-19, le nombre de défaillances d’entreprises risque de s’amplifier dans les mois à venir.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pendant deux années, en 2020 et 2021, la politique du « quoi qu’il en coûte » a permis de maintenir le nombre d’ouvertures de procédures judiciaires à un niveau historiquement bas. Ainsi, avec 5 500 faillites seulement, la sinistralité observée au troisième trimestre 2021 a été la plus faible depuis vingt-cinq ans. Mais cette parenthèse semble désormais refermée. Sur les douze derniers mois, de septembre 2021 à septembre 2022, 37 000 entreprises ont fait défaillance, indique, mardi 11 octobre, la Banque de France, soit une hausse de 34,4 % par rapport à la même période de 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nombre de faillites d’entreprises est reparti à la hausse en France au premier trimestre 2022                 Ce total reste certes nettement inférieur au niveau d’avant la crise sanitaire – près de 51 200 entreprises ont fait faillite en 2019 –, mais il indique que l’état de grâce est terminé.  « Les mécanismes de soutien disparaissant, on est revenus, depuis l’automne 2021, à des niveaux de défaillances plus proches de la normale, et on s’attend à ce que ce processus de normalisation se poursuive », indique Emilie Quema, directrice des entreprises à la Banque de France.          D’après les décomptes du cabinet Altares, qui publie ses propres chiffres, près de 33 000 emplois sont actuellement concernés par une procédure de sauvegarde ou de liquidation. Signe supplémentaire d’un retour à la normale, les secteurs les plus concernés par les difficultés sont également ceux où la sinistralité était la plus forte avant la crise sanitaire : le commerce de détail, la restauration, les services à la personne, le commerce automobile. Des secteurs qui s’adressent essentiellement à une clientèle de particuliers.          Surtout les TPE          Mais Altares pointe également des « signaux préoccupants » venus du secteur de la construction et du bâtiment, qui a beaucoup pâti des tensions sur les approvisionnements et de la flambée des coûts des matériaux. Pour l’heure, les faillites spectaculaires, comme celles de Geoxia, le constructeur des maisons Phénix, intervenue en juin, ou celle de Camaieu, qui a fermé ses boutiques en septembre, restent encore rares. Cette vague montante de défaillances frappe essentiellement les petites entreprises, surtout les TPE de moins de trois salariés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétences, salaires, conditions de travail… Les PME peinent toujours à recruter                 Selon Altares, elles représentaient les trois quarts des quelque 9 000 entreprises en faillite au troisième trimestre. « En début d’année, les PME étaient très bien armées pour encaisser les chocs de 2022 : elles avaient de bonnes trésoreries et avaient pu reconstituer leurs marges », constate pourtant Jean-Pierre Villetelle, chef de l’Observatoire des entreprises à la Banque de France. Mais la flambée des coûts consécutive à la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février, la dégradation de la conjoncture et la baisse de la consommation ont eu raison de cette bonne santé. « Les situations se tendent assez rapidement », admet M. Villetelle.        Il vous reste 45.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/inquietante-tendance-a-la-hausse-des-faillites-en-france-presque-au-niveau-de-2019_6145445_3234.html"},"headline":"La hausse du nombre de faillites, presque au niveau de 2019, continue en France","dateCreated":"2022-10-12T10:24:11+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:24:11+02:00","dateModified":"2022-10-12T11:02:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Emploi","Inflation","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Avec la fin des mesures de soutien contre la crise li\u00e9e au Covid-19, le nombre de d\u00e9faillances d\u2019entreprises risque de s\u2019amplifier dans les mois \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/356/0/4256/2128/1342/671/60/0/6a2b5df_1665557555433-000-au8s4.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-18">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ Politique de la direction des ressources humaines, libération de la parole des victimes, attitude des collègues… Le mouvement #metoo a-t-il fait bouger les choses dans votre entreprise ou sur votre lieu de travail ? Racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                Société    #metoo      Cinq ans après #metoo : qu’est-ce qui a changé dans votre milieu professionnel ? Témoignez  Appel à témoignages Politique de la direction des ressources humaines, libération de la parole des victimes, attitude des collègues… Le mouvement #metoo a-t-il fait bouger les choses dans votre entreprise ou sur votre lieu de travail ? Racontez-nous.   Publié aujourd’hui à 10h15        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               En octobre 2017 naissait le mouvement #metoo. Dans le sillage des révélations des accusations d’agressions, de viols et de violences commises par le producteur américain Harvey Weinstein, des femmes du monde entier ont à leur tour dénoncé les violences sexistes et sexuelles qu’elles avaient subies, notamment dans leur milieu professionnel.         Le mouvement #metoo vous a amené à changer votre attitude ou a transformé celle de vos collègues de travail ? Votre direction des ressources humaines a, depuis, pris des mesures pour lutter contre les violences sexuelles et sexistes au sein de l’entreprise ? Vous vous sentez aujourd’hui plus en sécurité dans votre cadre professionnel ? Ou, au contraire, rien n’a changé en cinq ans ? Racontez-nous.         Merci de saisir une adresse électronique ou un numéro de téléphone, afin que nous puissions vous contacter pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous en faites la demande.         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans un live, dans le cadre de notre journée spéciale #metoo sur Lemonde.fr, vendredi 14 octobre.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-19">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ De toutes parts, des voix s’élèvent contre les effets des mesures mises en place par la banque centrale américaine pour lutter contre l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       États-Unis             Aux Etats-Unis, le ton monte contre les hausses des taux décidées par la Fed      De toutes parts, des voix s’élèvent contre les effets des mesures mises en place par la banque centrale américaine pour lutter contre l’inflation.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h07, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La Réserve fédérale (Fed) n’est plus votre amie : le jugement avait été émis début 2022 par Jim Cramer, gourou des boursicoteurs, sur la chaîne CNBC, alors que la hausse des taux commençait à faire chuter les marchés. Cette fois-ci, c’était du sérieux, et la banque centrale américaine n’interviendrait pas pour sauver Wall Street comme elle le faisait depuis le krach de 1987. Neuf mois plus tard, la Fed n’a plus d’amis. La hausse des taux, passés de zéro à plus de 3 % pour juguler l’inflation (8,3 % en août), fait souffrir tout le monde.          Les épargnants voient leur portefeuille fondre (baisse d’un tiers du Nasdaq, riche en entreprises de la Tech, d’un quart du S&P 500, et de 15 % des obligations du Trésor) ; les ménages subissent le doublement des taux hypothécaires (au-delà de 7 %) et se préparent à un krach immobilier ; Wall Street s’inquiète d’un accident financier, comme la défaillance d’un investisseur privé surendetté ; les partenaires des Etats-Unis subissent l’envolée du dollar et n’arrivent plus à se financer, comme le Royaume-Uni.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avis de tempête sur les économies émergentes                 En cause, l’inflation, qui a infiltré tous les segments de l’économie. Prise au dépourvu, la Fed tente de rattraper son retard et prévoit de faire monter ses taux à 4,25 % d’ici à décembre. Trop tard, trop fort, chacun s’inquiète d’une récession américaine, alors que la croissance a déjà été négative aux deux premiers trimestres. Le patron de JPMorgan, Jamie Dimon, a répété, lundi 10 octobre, ses craintes conjuguées avec la guerre en Ukraine : « Ce sont des choses très, très sérieuses qui sont susceptibles de mettre les États-Unis dans une sorte de récession dans six à neuf mois », a prédit M. Dimon.          Beaucoup demandent à la Fed de lever le pied. Cathie Wood, star de la finance pendant le confinement et dont le fonds Ark a vu sa valeur divisée par 3,5, a écrit une lettre ouverte à la banque centrale notant que les matières premières, indicateur avancé de l’économie, étaient en forte baisse. Elle accuse la Fed de nourrir à terme la déflation. « Baissez les taux de 0,25 % », a renchéri, mi-septembre, Elon Musk, patron de Tesla. La sénatrice du Massachusetts Elizabeth Warren, représentante de l’aile gauche du Parti démocrate, dénonce la récession à venir.          « La récession n’est pas la solution »          « Le président de la Fed, [Jerome] Powell, semble déterminé à pousser l’économie dans le précipice, même après avoir admis que les hausses de taux ne feront pas baisser les prix-clés, juge Mme Warren, qui n’attribue jamais le retour de l’inflation aux divers plans de relance budgétaire. Détruire des emplois et écraser les salaires de millions de travailleurs est imprudent et dangereux. La récession n’est pas la solution à l’inflation. » Hors des Etats-Unis, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, Josep Borrell, s’est indigné, le 10 octobre, d’une dominance de la Fed comparable à celle de la Bundesbank, la banque centrale allemande, en Europe du temps du deutschemark.        Il vous reste 41.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/aux-etats-unis-le-ton-monte-contre-la-hausse-des-taux-decidee-par-la-fed_6145443_3234.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, le ton monte contre les hausses des taux d\u00e9cid\u00e9es par la Fed","dateCreated":"2022-10-12T10:07:32+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:07:32+02:00","dateModified":"2022-10-12T10:08:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Inflation","\u00c9conomie"],"description":"De toutes parts, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent contre les effets des mesures mises en place par la banque centrale am\u00e9ricaine pour lutter contre l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/fcdf825_1665559703361-063-1418277622.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-20">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ Cette entreprise de circuits imprimés établie dans le Loiret a brûlé en janvier. La direction a décidé de ne pas reconstruire, en laissant une cinquantaine de salariés démunis, malgré des perspectives de développement et un actionnaire solide.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Cher plastique, une histoire d’amour toxique », sur LCP-Assemblée nationale : un univers impitoyable mais incontournable                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie             Technologie : chez Ciretec, l’accident industriel vire à la casse sociale      Cette entreprise de circuits imprimés établie dans le Loiret a brûlé en janvier. La direction a décidé de ne pas reconstruire, en laissant une cinquantaine de salariés démunis, malgré des perspectives de développement et un actionnaire solide.          Par Christine Berkovicius(Orléans, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’usine Cirtec en flammes, le 31 janvier 2022.  FRÉDÉRIC SAEZ               En ce début d’octobre, les salariés de Ciretec sont une vingtaine à se mobiliser devant les grilles de l’usine, à Saint-Ay (Loiret), à une quinzaine de kilomètres d’Orléans. Sono et sifflets à l’appui, ils « font du bruit » pour alerter sur leur sort : leur licenciement imminent et une vie qui s’effondre. Leur employeur, spécialisé dans les circuits imprimés et implanté dans ce bourg de trois mille habitants depuis 1985, a décidé cet été de fermer la majeure partie de son activité et de supprimer cinquante-trois postes sur soixante-dix, dans le cadre d’un plan social.          L’entreprise n’est pourtant pas en faillite. Au début de 2022, ses carnets de commandes étaient même bien remplis, avec un montant de l’ordre de 7,5 millions d’euros, l’équivalent de son chiffre d’affaires. Ciretec, l’une des cinq entités du groupe Elvia PCB, premier fabricant français de circuits imprimés, a un savoir-faire de pointe, rare en France. La société travaille pour les secteurs stratégiques de la défense et de l’aérospatiale. Ses circuits imprimés équipent le Rafale et sont même allés à bord d’une sonde jusque sur Mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les industries de défense se préparent à un regain de commandes                 Mais dans la nuit du 30 janvier 2022, tout a basculé. L’entreprise a brûlé. Les locaux et les machines ont été ravagés par les flammes. Impossible de redémarrer la production. A l’exception du maintien d’une petite activité de contrôle installée dans un local voisin, les salariés ont été mis au chômage technique, avec le soutien de l’Etat, dans le cadre de l’activité partielle de longue durée (APLD). Une situation qu’ils croyaient provisoire, dans l’attente de la reconstruction de l’usine.          « On nous laisse tomber ? C’est incompréhensible »          « Au début, on leur a fait confiance. On a vraiment pensé qu’ils allaient reconstruire. Mais quand on a vu qu’ils nous faisaient lanterner, on a commencé à s’inquiéter », raconte Jonathan, 43 ans, dont vingt-deux passés chez Ciretec. Six mois après l’incendie, la décision finit par tomber. La direction, qui vient de se voir refuser le renouvellement de l’APLD, annonce qu’elle ne reconstruira pas.          Chez les salariés, l’humeur oscille entre stupeur et colère. « On nous parle de réindustrialisation, on travaille pour le secteur de la défense, on connaît le contexte actuel et on nous laisse tomber ? C’est incompréhensible », lâche Christelle, une technicienne de laboratoire de 48 ans. « Et pourtant notre groupe a des moyens, avec son nouvel actionnaire… »           La direction se félicite de sauver dix-sept emplois, en conservant sur place une petite activité de contrôle        Il vous reste 51.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/12/technologie-chez-ciretec-l-accident-industriel-vire-a-la-casse-sociale_6145441_3234.html"},"headline":"Technologie\u00a0: chez Ciretec, l\u2019accident industriel vire \u00e0 la casse sociale","dateCreated":"2022-10-12T10:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-12T10:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-12T10:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Entreprises","Industrie","\u00c9conomie"],"description":"Cette entreprise de circuits imprim\u00e9s \u00e9tablie dans le Loiret a br\u00fbl\u00e9 en janvier. La direction a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas reconstruire, en laissant une cinquantaine de salari\u00e9s d\u00e9munis, malgr\u00e9 des perspectives de d\u00e9veloppement et un actionnaire solide.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Berkovicius","description":"Orl\u00e9ans, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/486/0/6023/3011/1342/671/60/0/f9ca33e_1665515267869-unnamed.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  
