<FILE-date="2022/10/12/19">

<article-nb="2022/10/12/19-1">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Quatre salariés d’ExxonMobil ont été officiellement réquisitionnés, mercredi en fin d’après-midi, pour permettre le fonctionnement du dépôt de Port-Jérôme. Retrouvez nos réponses sur le nombre de raffineries bloquées, les stocks stratégiques et les possibles réquisitions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                               Les Décodeurs        Pénurie de carburant             Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions      Quatre salariés d’ExxonMobil ont été officiellement réquisitionnés, mercredi en fin d’après-midi, pour permettre le fonctionnement du dépôt de Port-Jérôme. Retrouvez nos réponses sur le nombre de raffineries bloquées, les stocks stratégiques et les possibles réquisitions.          Par Romain Geoffroy, Romain Imbach et Dorian Jullien         Publié le 10 octobre 2022 à 17h12, republié hier à 14h48, mis à jour à 18h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une forte demande de carburants, des grèves dans les raffineries… La situation était toujours tendue dans les stations-service, mercredi 12 octobre.            En dépit d’appels répétés du gouvernement à cesser les blocages, les grévistes de TotalEnergies ont reconduit le mouvement de grève pour les salaires à l’appel de la CGT. La CGT et FO ont également reconduit la grève qui touche les deux raffineries françaises du groupe Esso-ExxonMobil, malgré la signature d’un accord majoritaire sur les salaires par d’autres confédérations syndicales            Retrouvez ci-dessous les réponses aux principales questions sur les pénuries de carburant. Elles ont été rédigées mercredi 12 octobre, mais la situation évolue rapidement et certaines réponses pourront être actualisées.             

    #qr_gaz {
        max-width: 900px;
        margin: 1rem auto;
    }
    
    #qr_gaz .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #qr_gaz .d_titre {
        font-size: 2rem;
        font-weight: 600;
        width: 100%;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 0;
        text-align: center;
    }
    
    #qr_gaz .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
    }
    
    #qr_gaz .d_soustitre {
        width: 50%;
        font-size: 1.5rem;
        font-weight: normal;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 0;
        text-align: left;
        line-height: 36px;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche {
        width: 50%;
    }
    
    #qr_gaz span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #qr_gaz span.mobile {
        display: none;
    }
    
    #qr_gaz .hr {
        width: 100%;
        margin: 15px 0 0;
        height: 0;
        border-top: 1px solid #E4E6E9;
    }
    
    
    /* CSS du tableau*/
    
    #qr_gaz ul {
        margin: 1rem 2rem;
    }
    
    #qr_gaz .divTable {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        width: 100%;
    }
    
    #qr_gaz {
        font-size: 80%;
    }
    
    #qr_gaz #d_tableau {
        overflow: auto;
        width: 100%;
        border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne.entete {
        background-color: #fff;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        letter-spacing: .1rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        text-align: center;
        justify-content: center;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant.d_question img {
        display: block;
        max-width: 600px;
        margin: 2rem auto 1rem auto;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne {
        border-top: 1px solid #E8E8E8;
        display: flex;
        align-items: stretch;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover {
        background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
        background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule {
        padding: 15px 10px;
        text-align: left;
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        align-items: center;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.cat {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 90%;
        color: rgba(0, 0, 0, .6);
        letter-spacing: 0.05rem;
        text-transform: uppercase;
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.etat {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1rem;
        letter-spacing: .15px;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.tripossible {
        cursor: pointer;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.tripossible:hover {
        text-decoration: underline
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant {
        width: 100%;
        padding: 20px 30px;
        background-color: #fefefe;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant p {
        font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
        font-size: 1.5rem;
        margin-top: 1rem;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant ul {
        font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
        font-size: 1.5rem;
        margin-top: 1rem;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant p a {
        color: #026b9c;
    }
    
    #qr_gaz .d_contenant span.catcher__title,
    #qr_gaz .d_contenant span.catcher__desc a {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.4;
    }
    
    #qr_gaz .clic {
        cursor: pointer;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule span.chevron::before {
        border-style: solid;
        border-color: #CAC6C6;
        border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
        content: '';
        display: inline-block;
        height: 0.5em;
        transition: all .25s ease-out;
        transform: rotate(-45deg);
        width: 0.5em;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule span.chevron.bottom:before {
        top: 0;
        border-color: #000;
        transform: rotate(135deg);
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.cat {
        width: 20%;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne .d_cellule.question {
        /* width: 75%;*/
        width: 100%;
        font-weight: 600
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.etat .grisou {
        opacity: .5;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
        text-align: left;
        display: flex;
        align-items: center;
        flex-direction: column;
        flex-wrap: wrap;
        width: 25%;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
        align-self: baseline;
    }
    
    #qr_gaz .d_cellule.clic {
        width: 5%;
        text-align: center;
    }
    
    #qr_gaz span.gommette {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.15rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
        background-color: #3baf8c;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
        background-color: #ffa909;
    }
    
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
        background-color: #e82d2d;
    }
    
    
    /* le CSS de la recherche */
    
    span.rotation45 {
        position: absolute;
        left: .75rem;
        font-size: 1.7rem;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche {
        margin: 0;
        position: relative;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche input[type=text] {
        border: 1px solid #ccc;
        background-color: #fff;
        padding: 8px;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.4;
        outline: none;
        width: 100%;
        color: #989797;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        /* Use the same right padding (18) in jQ! */
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable.x {
        background-position: right 5px center;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable.onX {
        cursor: pointer;
    }
    
    #qr_gaz .d_recherche .clearable::-ms-clear {
        display: none;
        width: 0;
        height: 0;
    }
    
    @media screen and (max-width:600px) {
        /*   #qr_gaz .d_cellule span.chevron::before {
            border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
        }*/
        #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
            background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
        }
        #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
            background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
        }
        #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
            background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
        }
        #qr_gaz {
            width: 100%;
            margin: 0 auto;
        }
        #qr_gaz .desktop {
            display: none!important;
        }
        #qr_gaz .mobile {
            display: inline!important;
        }
        #qr_gaz .d_cellule {
            font-size: 1.4rem;
            padding: 10px 6px;
        }
        #qr_gaz .d_soustitre {
            line-height: 1.5;
        }
        #qr_gaz span.gommette {
            display: none;
        }
        #qr_gaz .d_recherche,
        #qr_gaz .d_soustitre {
            width: 80%;
            margin: 5px auto;
        }
        #qr_gaz input[type=text] {
            font-size: 1.5rem;
        }
        #qr_gaz .d_cellule.etat {
            text-align: left;
        }
        #qr_gaz .d_cellule.cat {
            font-size: 80%;
            width: 25%;
        }
        #qr_gaz .d_ligne .d_cellule.question {
            width: 100%;
        }
        /*    #qr_gaz .d_cellule.etat {
            width: 30%;
            justify-content: space-around;
            flex-grow: 4;
        }*/
        #qr_gaz .d_cellule.etat div {
            align-self: flex-end;
        }
        #qr_gaz .d_cellule.clic {
            text-align: left;
            padding: 10px 0;
        }
        #qr_gaz .d_contenant {
            padding: 1rem 2px;
            background-color: #fefefe;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit  */
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_cellule span.chevron.bottom:before {
        border-color: #FFF;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .hr {
        width: 100%;
        margin: 15px 0 0;
        height: 0;
        border-top: 1px solid #f8f8f8;
    }
    
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_cellule.cat {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #f8f8f8;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_contenant {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        background-color: initial;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: initial;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
        background-color: initial;
    }
    
    [data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne {
        background-color: #1e2126;
    }

    #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }
      span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }



 questions sur les pénuries de carburant en France

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.













var largeur = document.getElementById("qr_gaz").offsetWidth,
    mobiledec = false,
    longformatDecRestr = false,
    dateMajRestr = "";

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobiledec = true
}

/* fonction pour savoir si on est en mobile */
function esTuMobile() {
    return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
};


/* les fonctions pour la recherche */

function nettoyer(cetteString) {
    return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
}

function aZero() {
    $(".d_question").show();
    $(".d_question.d_contenant").hide();
}

function tog(v) {
    return v ? 'addClass' : 'removeClass';
}

/* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
$(document).on('input', '.clearable', function() {
    $(this)[tog(this.value)]('x');
}).on('mousemove', '.x', function(e) {
    $(this)[tog(this.offsetWidth - 18 }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
    ev.preventDefault();
    aZero();
    $(this).removeClass('x onX').val('').change();
}).on("keyup", function(et) {
    if (et.keyCode == 27) {
        $(".clearable").removeClass("x").val('')
        et.preventDefault();
        aZero();
    }
});

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        }) /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }

        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }

}

function accents(txt) {
    return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

var html_tab = "",
    totalquestions = 0;

$.each(penurieEssence, function(i, d) {
    /* on vire les lignes vides */
    if (d.questions != "" && d.explications != "") {
        var question = d.questions,
            question_detail = d.explications,
            etat = d.statut,
            la_url = d.lien,
            la_titre = d.titre_article;
        html_tab += `

${marcheDuMonde(question, true, true)}





${marcheDuMonde(question_detail, true, false)}
                `;
      
        
        if (la_url && la_titre) {
            html_tab += `

Lire aussi${la_titre}

                    `;
        }
";
        totalquestions++;
    }
});

";

document.getElementById("totalquestions").innerHTML = totalquestions;
document.getElementById("contenantqr_gaz").innerHTML = html_tab;

$('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
    var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

    $(".d_question").show();
    $(".d_question.d_contenant").hide();

    $(".d_question").each(function(i, d) {

        var trouve = false;
        var id = d.dataset.id;

        for (const prop in d.dataset) {
            var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
            if (corpus.includes(mot)) {
                trouve = true;
            }
        }
        if (!trouve) {
            $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
        } else {
            $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
        }
    });
});

/* on gère l'événement sur le chevron */
d3.selectAll("#qr_gaz .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
    evenementAuClic(this);
})


function evenementAuClic(ceci) {
    var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class");

    /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
    if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
        d3.selectAll("#qr_gaz .d_contenant").style("display", "none");
        d3.selectAll("#qr_gaz .clic span.chevron").classed("bottom", false);
    } else {
        var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

        /* on vire la précédente div au besoin */
        d3.selectAll("#qr_gaz .d_contenant").style("display", "none");
        d3.selectAll("#qr_gaz .clic span.chevron").classed("bottom", false);
        d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true);

        d3.select("#qr_gaz .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block");
    }
}

/* et on lance une première fois */
d3.selectAll("#qr_gaz .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
    if (i == 0) {
        evenementAuClic(this);
    }
});

<article-nb="2022/10/12/19-2">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de réseaux d’alimentation électriques ont été touchés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de réseaux d’alimentation électriques ont été touchés.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           14:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à la mi-journée         La présidence ukrainienne a annoncé mercredi la reprise aux forces russes de cinq localités de la région méridionale de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une région que Moscou affirme avoir annexée.        Un missile russe tombé sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.        L’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne, Energoatom, a déclaré, mercredi, que la panne d’alimentation électrique à la centrale de Zaporijia est due à une frappe russe. En conséquence, la centrale nucléaire a été totalement mise hors tension. Les générateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.        Les frappes de missiles effectuées lundi et mardi par la Russie ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques d’Ukraine, a déclaré le ministre de l’énergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accordé à CNN. En réunion virtuelle avec le G7 mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.        La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour se protéger des bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne se réunissent à Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d’urgence que la Commission européenne devrait proposer, alors qu’ils cherchent à élaborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.        Les services de sécurité de Russie (FSB) ont annoncé mercredi avoir arrêté huit personnes, dont cinq Russes, suspectées d’avoir participé à l’organisation de l’attaque à l’explosif qui a touché samedi le pont de Crimée.                     10:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique        Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annoncé mardi que les observateurs de l’agence à la centrale nucléaire de Zaporijia ont signalé, pour la deuxième fois en cinq jours, une interruption de l’alimentation externe nécessaire aux systèmes hors site de la centrale. Des générateurs diesel de secours permettent de maintenir opérationnels les équipements de sûreté et de sécurité nucléaires.          « Cette perte répétée de l’alimentation électrique hors site de la centrale est une évolution profondément préoccupante et souligne le besoin urgent d’une zone de protection et de sûreté nucléaire autour du site », a déclaré Rafael Grossi, le directeur de l’AIEA, dans un tweet le 12 octobre.                    Vladimir Poutine s’est déclaré mardi « ouvert à un dialogue » avec l’AIEA sur la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine et contrôlée militairement par la Russie depuis mars. « Nous allons volontiers parler de toutes les questions d’intérêt mutuel ou qui suscitent peut-être une préoccupation, par exemple, ce qui concerne la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré M. Poutine, en recevant M. Grossi à Saint-Pétersbourg. « En tout cas, nous sommes ouverts à ce dialogue », a-t-il insisté.          Pour sa part, M. Grossi a dit s’attendre à une « conversation importante » sur les questions liées à la « sécurité nucléaire », notamment à la centrale de Zaporijia. « Comme vous savez, j’ai mis en place des efforts visant à empêcher un accident nucléaire, qui serait très nuisible en général et en particulier dans cette région », a-t-il ajouté.          La semaine dernière, la Russie s’était formellement appropriée la centrale de Zaporijia, qu’elle occupe militairement depuis mars, une décision condamnée par Kiev.                    06:03   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin         Au lendemain de bombardements russes d’une ampleur inégalée depuis des mois, Moscou a revendiqué, mardi, de nouvelles frappes « massives » des infrastructures ukrainiennes. En réunion virtuelle avec le G7 dans la journée, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.        M. Zelensky a exhorté l’Unesco à expulser la Russie de ses rangs après avoir dressé a dressé le bilan de quelque 540 « objets du patrimoine culturel, institutions culturelles et édifices religieux » qui ont été endommagés ou détruits depuis le début de l’invasion russe.        Les membres du G7 ont condamné « de la façon la plus véhémente possible » les « attaques aveugles contre des populations civiles innocentes » qui sont « un crime de guerre », promettant de « demander des comptes au président Vladimir Poutine ».        Le G7 a également accusé la Russie de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre », après la création d’une force commune avec Moscou, « purement défensive », a expliqué Minsk.        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé, mardi, que son homologue russe, Vladimir Poutine, avait « mal évalué » les capacités de son armée à occuper l’Ukraine, bien qu’il soit « une personne rationnelle ». Le locataire de la Maison Blanche s’est montré réticent à le rencontrer lors du prochain sommet du G20, en novembre en Indonésie.        Dans l’est de l’Ukraine, dans la région de Donetsk, les autorités ont annoncé, mardi, avoir exhumé les corps de 78 civils dans deux villes récemment reconquises par les forces ukrainiennes. Selon le bureau du procureur général d’Ukraine, certains corps présentaient des marques de « mort violente ».        Les Etats-Unis mènent une offensive tous azimuts pour convaincre le plus grand nombre de pays d’adopter une résolution en discussion aux Nations unies condamnant l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou.        La France a annoncé l’envoi de blindés d’infanterie et de chars Leclerc et un doublement de ses effectifs militaires en Roumanie, pour y renforcer la mission locale de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).                  Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au front          L’Ukraine affirme avoir repris cinq localités aux Russes dans le sud du pays, dans la région de Kherson.  « Les forces armées de l’Ukraine ont libéré cinq localités de plus dans le raïon de Beryslav, dans l’oblast de Kherson : Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone », a détaillé la présidence ukrainienne mercredi.        Le ministère russe de la défense a lui assuré avoir repoussé les Ukrainiens dans la petite poche encore sous contrôle de Moscou de la région de Kharkiv ainsi que dans le nord de la région de Kherson, et dans les régions orientales de Donetsk et Lougansk.        Une frappe russe sur un marché de la ville d’Avdiivka, située à l’est dans la région de Donetsk, a fait au moins sept morts. Dans la même région, les autorités ukrainiennes ont également annoncé mardi la découverte de deux nouveaux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, récemment libérées.                     18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN affiche sa détermination à défendre l’Ukraine face à l’intensification des frappes russes        Plus de cinquante pays réunis mercredi au siège de l’OTAN, à Bruxelles, ont promis de fournir à l’Ukraine de nouveaux systèmes de défense antiaérienne et une assistance militaire solide et durable après les bombardements massifs de la Russie depuis le début de la semaine.          Assis au côté de son homologue ukrainien Oleksii Reznikov, le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, a ouvert cette réunion des ministres de la défense des pays membres de l’organisation et de leurs alliés du Groupe de contact pour la défense de l’Ukraine en condamnant les tirs de missiles russes contre des « cibles sans objectif militaire ». « Le monde entier a assisté à nouveau à la méchanceté et la cruauté de cette guerre délibérée de Poutine, enracinée dans l’agression et menée au mépris des règles de la guerre », a déclaré le chef du Pentagone. « Mais les dernières attaques en date de la Russie n’ont fait que renforcer la détermination du peuple ukrainien et des nations de bonne volonté à travers le monde », a-t-il ajouté.          Lors de la réunion, l’Allemagne a notamment annoncé que l’Ukraine avait reçu un système de défense aérienne IRIS-T, sur les quatre que Berlin lui a promis.          Depuis lundi, plus de cent missiles ont été tirés par la Russie sur l’ensemble du territoire ukrainien, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée attribuée par Moscou aux services ukrainiens, ce que dément Kiev. Ces frappes russes visant des infrastructures militaires, énergétiques tout comme des cibles civiles ont fait au moins vingt-six morts.          Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a vu dans ces frappes « un signe de la faiblesse » de l’armée russe sur le terrain, où les forces ukrainiennes ont engrangé de nombreux succès depuis le début de leur contre-offensive en septembre.                Le secrétaire d’Etat américain à la défense, Lloyd Austin, lors d’une conférence de presse donnée à la sortie de la réunion du Groupe de contact de la défense de l’Ukraine , au quartier général de l’OTAN à Bruxelles, le 12 octobre. KENZO TRIBOUILLARD / AFP                     18:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Un soldat ukrainien dans un bunker, près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Des soldats ukrainiens dans un bunker sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA/AFP                 Un soldat ukrainien tire avec un lance-grenades automatique MK-19 de fabrication américaine en direction des positions russes situées à moins de 800 mètres sur une ligne de front près de Toretsk, le 12 octobre 2022. DAVE CLARK/AFP                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier ministre ukrainien appelle les usagers à réduire davantage leur consommation d’électricité pour éviter les coupures         L’effort fourni depuis quarante-huit heures ne suffit pas pour éviter les pannes électriques. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, appelle donc les entreprises et les citoyens ukrainiens à davantage réduire leur consommation d’électricité, à hauteur de 25 %, pour éviter les coupures durant les heures de pics de consommation, en raison des frappes russes qui ont endommagé le réseau électrique du pays ces derniers jours.          Dans une déclaration publiée sur Telegram, ce dernier déclare : « Nous sommes reconnaissants à tous ceux qui ont consciemment réduit leur consommation d’électricité hier et avant-hier. L’économie totale [alors demandée] était de 10 %. » Mais « afin d’éviter les arrêts planifiés », « nous devons parvenir à une réduction délibérée de 25 % de la consommation d’électricité de 17 heures à 22 heures dans toute l’Ukraine », écrit-il.          « Par conséquent, nous appelons les entreprises à participer à une consommation consciente et, pendant la période spécifiée, à éteindre les publicités lumineuses électriques extérieures et autres appareils consommateurs d’énergie », ajoute M. Chmyhal.          Depuis lundi, de nombreuses frappes russes prennent pour cibles privilégiées les réseaux d’alimentation électriques du pays. Mercredi, une frappe sur le réseau électrique a ainsi à nouveau privé la centrale nucléaire de Zaporijia d’alimentation externe, pour la deuxième fois en cinq jours. La centrale a été raccordée au réseau électrique à la mi-journée, a annoncé Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).                              17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’approche du vote à l’ONU d’une résolution condamnant les annexions russes en Ukraine, Washington à l’offensive pour rallier les soutiens         Les Etats-Unis mènent une offensive tous azimuts pour rallier le plus grand nombre de pays à l’adoption d’une résolution en discussion à l’ONU condamnant l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou. « Nous pensons que le temps n’est plus à la neutralité », a déclaré mardi le porte-parole du département d’Etat, Ned Price. « Il ne peut pas y avoir de la neutralité dans une situation comme celle-ci », a-t-il dit devant la presse.Les pays membres de l’ONU débattent depuis lundi au sein de l’Assemblée générale d’une résolution présentée par l’Ukraine et corédigée par l’Union européenne, dont les Occidentaux espèrent qu’elle permettra de démontrer l’isolement de la Russie du président Vladimir Poutine sur la scène internationale. Le vote devrait avoir lieu mercredi ou « probablement jeudi », selon des sources diplomatiques.En attendant, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, multiplie les appels à des dirigeants étrangers, y compris mardi en direction du président serbe, Aleksandar Vucic, afin de rallier le plus grand nombre de pays. Il avait déjà plaidé l’adoption de cette résolution lors d’une tournée en Amérique latine la semaine dernière, en Colombie, au Chili et au Pérou, ainsi que lors de l’assemblée générale de l’Organisation des Etats américains jeudi et vendredi derniers à Lima. Pour rappel, lors d’un vote du Conseil de sécurité le 30 septembre, aucun membre n’avait pris le parti de la Russie qui avait usé de son veto, mais quatre (la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon) s’étaient abstenus.             Lire aussi :     Divisés, les pays de l’ONU vont se prononcer sur l’illégalité des annexions russes                        16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie aurait perdu 90 000 soldats depuis le début de la guerre, incluant les morts, les blessés et les déserteurs        Selon le site d’information indépendant russophone Meduza – établi en Lettonie –, la Russie aurait perdu plus de 90 000 soldats depuis l’entrée en guerre du pays contre l’Ukraine, le 24 février. « Cela inclut les soldats qui ont été tués, portés disparus [comptabilisant les déserteurs], morts des suites de blessures ou qui ont été blessés et ne peuvent pas retourner au service militaire », précise le média, qui parle donc de « pertes irrécupérables ».          Cette nouvelle estimation est proche des chiffres annoncés précédemment par le Pentagone et le ministère de la défense britannique. Les autorités américaines ont donné, le 8 août, une estimation des pertes de l’armée russe comprise entre 70 000 et 80 000 soldats hors de combat, quand le ministère britannique évoquait en septembre des pertes excédant 80 000 soldats, incluant les soldats morts, blessés et déserteurs.          Dénombrer les victimes civiles ou militaires d’un conflit de grande ampleur entre Etats demeure toutefois une gageure, davantage lorsque le conflit est en cours, soulignent nos collègues des Décodeurs dans l’article disponible ci-dessous.          « D’un côté, on amplifie très largement les pertes qu’on inflige ; de l’autre côté, on sous-estime très largement les siennes pour des raisons de propagande évidentes », résume Michel Goya, historien militaire et ancien colonel des troupes de marine. Les chiffres sont donc à manier avec prudence et les estimations de chaque belligérant parlent d’elles-mêmes : les Ukrainiens revendiquaient, le 22 septembre, avoir tué environ 55 500 soldats russes et déploraient un mois plus tôt environ 9 000 morts dans leurs rangs ; le ministre de la défense russe a reconnu, le 21 septembre, la mort de 5 937 soldats dans ses rangs et estimait le bilan infligé aux Ukrainiens à 61 207 morts et 49 368 blessés.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : pourquoi est-il si dur d’évaluer le nombre de morts ?                        16:21   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accord trouvé entre les Vingt-Sept pour la création d’une mission de formation de l’armée ukrainienne        Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne (UE) ont donné leur accord à l’organisation d’une importante mission militaire pour former les forces ukrainiennes dans plusieurs Etats membres, a appris l’Agence France-Presse de sources diplomatiques, mercredi.          Ce projet de mission de formation avait été annoncé au mois d’août par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, qui avait estimé qu’une telle mission devait être « à la hauteur » du conflit en Ukraine. « Une guerre conventionnelle qui mobilise des moyens extraordinairement importants et des centaines de milliers de soldats », avait-il souligné.          L’accord a été conclu mercredi par les ambassadeurs des Vingt-Sept à Bruxelles et sera adopté lors de la réunion des ministres des affaires étrangères à Luxembourg, lundi. Il prévoit un quartier général pour la mission et des centres de formation dans chaque Etat membre qui en organisera. La Pologne et l’Allemagne ont fait part de leurs disponibilités, d’après deux diplomates.          « Dans un premier temps », la mission, qui sera financée sur la dotation de la Facilité européenne pour la paix (FEP), devrait permettre de former quinze mille militaires ukrainiens. Les Vingt-Sept ont déjà alloué 2,5 milliards d’euros de la dotation de 5,7 milliards pour financer des livraisons d’armements à l’Ukraine et une nouvelle tranche devrait être débloquée lundi.                    16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie s’attend que la Turquie fasse une proposition de médiation lors de la rencontre Erdogan-Poutine de jeudi        Le Kremlin a déclaré mercredi s’attendre que le président turc Recep Tayyip Erdogan fasse à Vladimir Poutine une proposition concrète de médiation du conflit en Ukraine, alors que les deux hommes doivent se rencontrer jeudi au Kazakhstan.« Les Turcs proposent leur médiation. Si des contacts [russo-ukrainiens] devaient avoir lieu, ils se feraient sur le territoire » turc, a affirmé à la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov.  « Erdogan va probablement officiellement proposer quelque chose », a-t-il ajouté, précisant s’attendre à une « discussion intéressante et utile ».                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La centrale nucléaire de Zaporijia est de nouveau alimentée en électricité, selon l’AIEA        L’électricité a été rétablie à la centrale nucléaire de Zaporijia, selon Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).          « L’alimentation externe vers la centrale de Zaporijia est rétablie. L’opérateur affirme que la panne de ce matin est consécutive aux dommages causés par des bombardements sur une sous-station éloignée, soulignant à quel point la situation est précaire. Nous avons besoin d’une zone de protection dès que possible », a écrit sur Twitter le directeur de l’AIEA mercredi à la mi-journée.                                        14:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à la mi-journée         La présidence ukrainienne a annoncé mercredi la reprise aux forces russes de cinq localités de la région méridionale de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une région que Moscou affirme avoir annexée.        Un missile russe tombé sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.        L’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne, Energoatom, a déclaré, mercredi, que la panne d’alimentation électrique à la centrale de Zaporijia est due à une frappe russe. En conséquence, la centrale nucléaire a été totalement mise hors tension. Les générateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.        Les frappes de missiles effectuées lundi et mardi par la Russie ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques d’Ukraine, a déclaré le ministre de l’énergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accordé à CNN. En réunion virtuelle avec le G7 mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.        La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour se protéger des bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne se réunissent à Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d’urgence que la Commission européenne devrait proposer, alors qu’ils cherchent à élaborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.        Les services de sécurité de Russie (FSB) ont annoncé mercredi avoir arrêté huit personnes, dont cinq Russes, suspectées d’avoir participé à l’organisation de l’attaque à l’explosif qui a touché samedi le pont de Crimée.                     13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprise des livraisons par Nord Stream : « La balle est dans le camp de l’UE », dit Poutine, qui blâme l’Occident        Vladimir Poutine a accusé mercredi le G7 et l’UE de « détruire » le marché mondial de l’énergie en voulant plafonner le prix du pétrole russe, assurant que Moscou était prêt à reprendre ses livraisons vers l’Europe par le biais des gazoducs Nord Stream. S’exprimant lors d’un forum de l’énergie à Moscou, le président russe a affirmé que « certains hommes politiques occidentaux détruisent en réalité l’économie mondiale de marché » et « menacent le bien-être de milliards de personnes » avec ce projet de plafonnement. Il a par ailleurs affirmé que les graves fuites ayant touché en septembre les gazoducs Nord Stream, qui relient la Russie à l’Allemagne, étaient le résultat d’un acte de « terrorisme international ».          « Les bénéficiaires sont clairs (...) Car [cet incident] renforce l’importance géopolitique des systèmes gaziers restants, ceux qui passent par le territoire de la Pologne (...) et de l’Ukraine, et que la Russie a construits à ses frais. Mais aussi aux Etats-Unis qui peuvent désormais livrer leur énergie à des prix élevés », a-t-il estimé.          Néanmoins, il a souligné qu’une partie du gazoduc Nord Stream 2, un tube sous-marin qui n’a jamais été mis en service à cause de l’offensive contre l’Ukraine, fonctionnait toujours et a assuré que Moscou pouvait livrer du gaz par l’intermédiaire de ce segment. « La Russie est prête à reprendre les livraisons », a-t-il affirmé. « La balle est dans le camp de l’UE, si elle le veut, elle n’a qu’à ouvrir le robinet », a-t-il jugé, ajoutant que les autres gazoducs du système Nord Stream ne seraient réparés que si leur exploitation était garantie.          Il a aussi proposé, sans donner de détails concrets, de faire désormais transiter l’essentiel du gaz russe par la mer Noire. « Nous pourrions (...) faire passer les principales voies de livraison de notre carburant et de notre gaz via la Turquie, en créant en Turquie le plus important hub de gaz. »          Vladimir Poutine a aussi déclaré que la situation actuelle faisait revenir certains Européens au « Moyen Age ». « Des Européens ordinaires souffrent. En un an, leurs factures d’électricité et de gaz ont plus que triplé. La population, comme au Moyen Age, a commencé à faire des réserves de bois pour se chauffer cet hiver », a-t-il assuré.                    13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fermeture partielle, à la suite d’une fuite en Pologne de l’oléoduc Droujba reliant la Russie à l’Allemagne        Une des deux lignes de l’oléoduc Droujba reliant la Russie à l’Allemagne a été fermée à la suite d’une fuite en Pologne, détectée mardi soir, a annoncé mercredi l’opérateur polonais PERN, Berlin expliquant pour sa part que les livraisons de pétrole se poursuivaient. Cet incident survient après un sabotage présumé des gazoducs Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne. Droujba est le principal oléoduc acheminant du pétrole russe en Allemagne et est au cœur d’un bras de fer avec la Russie.          Selon PERN, cette partie de l’oléoduc principal achemine le brut destiné à deux raffineries allemandes : PCK Raffinerie GmbH Schwedt et Total Raffinerie Mitteldeutschland GmbH à Spergau. La raffinerie de Schwedt, indispensable pour l’approvisionnement en carburant et en fioul de Berlin et de sa région, traite uniquement du pétrole russe acheminé par Droujba.                    13:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un camp de déplacés de l’ONG Leo States, près de Lviv        Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherché refuge dans l’ouest du pays, à son tour frappés par les bombardements.                Des maisons en préfabriqué accueillent des familles dans le camp de déplacés de l’ONG Leo States. Le camp est composé de 31 maisons préfabriquées, aux abords du village de Khorisno, près de Lviv, 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                 Stanislav Lutskovych, le fondateur de camp de déplacés de l’ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, près de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                 Des enfants dans le camp de déplacés de l’ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, près de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »              Lire l’intégralité du récit:     Guerre en Ukraine : près de Lviv, les frappes de missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés                                  12:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins sept morts dans une frappe russe sur un marché dans l’est de l’Ukraine        Une frappe russe sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          « Au moins sept morts et huit blessés à la suite d’un bombardement matinal sur Avdiïvka. Les Russes ont frappé le marché central, où se trouvaient de nombreuses personnes à ce moment-là », a-t-il affirmé sur Telegram. « Il n’y a aucune logique militaire dans ces bombardements – seulement un désir effréné de tuer le plus grand nombre possible de nos concitoyens et d’intimider les autres. »                    12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuite sur l’oléoduc Droujba : les livraisons ne « sont pas interrompues », affirme Berlin        Les livraisons de pétrole russe vers l’Allemagne « ne sont pas interrompues » après la fuite détectée en Pologne sur une ligne de l’oléoduc Droujba, qui relie la Russie à l’Allemagne, a assuré le ministère de l’économie allemand mercredi.          « La sécurité d’approvisionnement en Allemagne est actuellement garantie. Les deux raffineries de Schwedt et Leuna continuent à recevoir du pétrole brut via la Pologne et l’oléoduc Droujba », a-t-il indiqué dans un communiqué.                    12:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lviv, les frappes russes ravivent la peur        Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherché refuge dans l’ouest du pays, à son tour frappé par les bombardements. Des salves de missiles russes ont frappé mardi pour la seconde journée de suite l’infrastructure électrique de Lviv, provoquant à chaque fois des coupures de courant de plusieurs heures, avec des conséquences en cascade : plus de chauffage, ni d’eau potable, ni de communications mobiles. Le spectre d’une destruction complète du réseau électrique par l’envahisseur russe pendant l’hiver hante les esprits.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les réfugiés venus dans la ville de Lviv                        12:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine diffuse un clip pour demander des canons Caesar à Paris        Musique de Serge Gainsbourg, égéries du charme à la française et coucher de soleil. L’armée ukrainienne a brisé les codes de la communication militaire dans un clip implorant Paris d’envoyer d’autres pièces d’artillerie Caesar. « Les gestes romantiques prennent diverses formes », peut-on lire dans la vidéo, diffusée sur le compte Twitter du ministère ukrainien de la défense, alors que défilent des images de roses, de chocolats, de nuit tombante sur la Seine avec la tour Eiffel en arrière-plan, et de deux mains amoureuses qui s’entrelacent.          « Mais si vous voulez vraiment gagner nos cœurs, rien ne vaut de l’artillerie de 155 mm autopropulsée et hautement mobile », poursuit le film de 41 secondes sur des images de canons Caesar. Avec, en fond sonore, le très érotique Je t’aime moi non plus de Serge Gainsbourg et Jane Birkin. « Merci beaucoup, France », conclut, en français dans le texte, le clip, avec des photos des présidents français et ukrainien, avant de continuer en anglais : « Envoyez-en plus s’il vous plaît. »                                        12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE cherche à sortir de l’impasse au sujet du plafonnement des prix du gaz        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne (UE) se réunissent à Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires sur ce que la Commission européenne devrait proposer comme mesures d’urgence, alors qu’ils cherchent à élaborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz. « La réunion d’aujourd’hui portera principalement sur la manière d’assurer suffisamment d’énergie aux citoyens européens à des prix abordables », a expliqué sur Twitter le ministre de l’énergie tchèque, Jozef Sikela, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil de l’UE.          La plupart des pays souhaitent un plafonnement du prix du gaz, qui est près de 90 % plus élevé qu’il y a un an, mais ne sont pas d’accord sur les modalités de son application. Certains pays, dont l’Allemagne, premier marché gazier d’Europe, y sont toujours opposés.                    11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à l’Ukraine est « la priorité »        La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg.          « Les Alliés ont fourni de tels systèmes de défense, mais les Ukrainiens ont besoin de plus. Ils ont besoin de différents types de défense aérienne, à courte portée, à longue portée, de systèmes contre les missiles balistiques, les missiles de croisière, les drones. Différents systèmes pour différentes tâches », a-t-il expliqué au début d’une réunion des ministres de la défense de l’Alliance, à Bruxelles.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a demandé la création d’un « bouclier » anti-aérien au dessus de l’Ukraine.          L’autre priorité est « la reconstitution des stocks d’armements et de munitions des pays de l’Alliance », car ils « se sont réduits » avec les livraisons à l’Ukraine, a averti Jens Stoltenberg. « Nous avons besoin de les reconstituer pour assurer notre défense et pouvoir continuer à soutenir l’Ukraine », a-t-il expliqué. « Nous avons de sérieux problèmes sur les stocks de munitions », a confirmé le représentant d’un pays de l’Alliance.                              11:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              RT France diffusé par la plate-forme Odysee, malgré l’interdiction de l’UE        La chaîne d’information RT France a repris sa diffusion en direct, sur quelques créneaux horaires, il y a quelques semaines, par le biais de la plate-forme de vidéos Odysee, a rapporté mardi France Inter. Xenia Fedorova, la présidente de RT France, a confirmé mercredi sur Twitter que la chaîne « diffuse toujours ses programmes et les JT (pour l’instant de 17 heures à 22 h 30) en dehors l’UE [Union européenne] ».          Pourtant, les vingt-sept pays de l’UE s’étaient accordés le 1er mars pour confirmer l’interdiction de RT sur tous les supports, annoncée, par Bruxelles, le 27 février. En effet, la coupure des canaux audiovisuels des médias d’Etat russes RT et Sputnik en Europe s’était accompagnée d’une offensive similaire sur les plates-formes numériques.             Lire aussi :     Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre                                                   Le point sur la situation à la mi-journée         La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique         Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard, Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Une partie de la ville de Kiev dans le noir, le 11 octobre.    EUGENE KOTENKO / AFP          La présidence ukrainienne a annoncé la reprise aux forces russes de cinq localités de la région méridionale de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une région que Moscou affirme avoir annexée.Une frappe russe sur un marché dans la ville d’Avdiïvka, proche de la ligne de front dans l’est de l’Ukraine, a fait au moins sept morts, a annoncé sur Telegram le gouverneur ukrainien de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.La centrale nucléaire de Zaporijia est de nouveau alimentée en électricité après une panne. Celle-ci a été provoquée par « des bombardements sur une sous-station éloignée », selon l’AIEA, qui réclame à nouveau « une zone de protection » autour de la centrale, occupée par la Russie.Les frappes de missiles russe, lundi et mardi, ont touché près de 30 % des infrastructures énergétiques d’Ukraine, a déclaré le ministre ukrainien de l’énergie, German Galushchenko, dans un entretien accordé à CNN. En réunion virtuelle avec le G7 mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé une aide pour créer un « bouclier aérien » au-dessus de l’Ukraine.La fourniture de systèmes de défense antiaérienne à Kiev est « la priorité » pour les Alliés, car les Ukrainiens en ont « un besoin urgent » pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirmé mercredi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.Accord trouvé pour une mission de formation de l’armée ukrainienne par l’UE. Ce projet de mission de formation, approuvé par les 27 Etats membres, avait été annoncé au mois d’août par le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, pour qui une telle mission devait être « à la hauteur » du conflit en Ukraine.Les services de sécurité de Russie (FSB) ont annoncé avoir arrêté huit personnes, dont cinq Russes, suspectées d’avoir participé à l’organisation de l’attaque à l’explosif qui a touché samedi le pont de Crimée.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine         Décryptages. En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’ai compté huit explosions. La terre tremble. Le chien est effrayé. L’alarme continue de sonner »         Décryptages. La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine         Décryptages. Les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine         Tribune. Andriy Usach, historien : « L’histoire de l’Holocauste en Ukraine fait l’objet d’une vulgarisation à destination du grand public »         Décryptages. Les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine         Tribune. Kirill Serebrennikov : « La guerre qu’a déclenchée le pouvoir russe tue non seulement l’Ukraine, mais elle tue et détruit aussi de l’intérieur la Russie »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à la mi-journée         La centrale nucléaire de Zaporijia à nouveau privée d’alimentation électrique         Ce qu’il faut savoir mercredi 12 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-12T16:48:16+00:00","coverageEndTime":"2022-10-13T04:48:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des panne...","description":"Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard, Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les coupures durant les heures de pics de consommation risquent de se multiplier alors que beaucoup de r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/6016/3290/1342/733/3/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard, Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-12T16:48:16+00:00"
,"endDate":"2022-10-13T04:48:16+00:00"
  L\u2019Ukraine affirme avoir repris cinq localit\u00e9s aux Russes dans le sud du pays, dans la r\u00e9gion de Kherson.  \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine ont lib\u00e9r\u00e9 cinq localit\u00e9s de plus dans le ra\u00efon de Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson\u00a0: Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne mercredi.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a lui assur\u00e9 avoir repouss\u00e9 les Ukrainiens dans la petite poche encore sous contr\u00f4le de Moscou de la r\u00e9gion de Kharkiv ainsi que dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, et dans les r\u00e9gions orientales de Donetsk et Lougansk.          Une frappe russe sur un march\u00e9 de la ville d\u2019Avdiivka, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019est dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait au moins sept morts. Dans la m\u00eame r\u00e9gion, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement annonc\u00e9 mardi la d\u00e9couverte de deux nouveaux charniers dans les villes de Sviatohirsk et Lyman, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au front\u00a0","dateModified":"2022-10-12T16:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:21:09+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante pays r\u00e9unis mercredi au si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, ont promis de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et une assistance militaire solide et durable apr\u00e8s les bombardements massifs de la Russie depuis le d\u00e9but de la semaine.          Assis au c\u00f4t\u00e9 de son homologue ukrainien Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a ouvert cette r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019organisation et de leurs alli\u00e9s du Groupe de contact pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine en condamnant les tirs de missiles russes contre des \u00ab\u00a0cibles sans objectif militaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le monde entier a assist\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la m\u00e9chancet\u00e9 et la cruaut\u00e9 de cette guerre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de Poutine, enracin\u00e9e dans l\u2019agression et men\u00e9e au m\u00e9pris des r\u00e8gles de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone. \u00ab\u00a0Mais les derni\u00e8res attaques en date de la Russie n\u2019ont fait que renforcer la d\u00e9termination du peuple ukrainien et des nations de bonne volont\u00e9 \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Lors de la r\u00e9union, l\u2019Allemagne a notamment annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine avait re\u00e7u un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne IRIS-T, sur les quatre que Berlin lui a promis.          Depuis lundi, plus de cent missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e attribu\u00e9e par Moscou aux services ukrainiens, ce que d\u00e9ment Kiev. Ces frappes russes visant des infrastructures militaires, \u00e9nerg\u00e9tiques tout comme des cibles civiles ont fait au moins vingt-six morts.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a vu dans ces frappes \u00ab\u00a0un signe de la faiblesse\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain, o\u00f9 les forces ukrainiennes ont engrang\u00e9 de nombreux succ\u00e8s depuis le d\u00e9but de leur contre-offensive en septembre.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 la sortie de la r\u00e9union du Groupe de contact\u00a0de la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0, au quartier g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, le 12 octobre. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/8adc016_5439486-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN affiche sa d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019intensification des frappes russes","dateModified":"2022-10-12T16:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T16:20:28+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un soldat ukrainien dans un bunker, pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens dans un bunker sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un soldat ukrainien tire avec un lance-grenades automatique MK-19 de fabrication am\u00e9ricaine en direction des positions russes situ\u00e9es \u00e0 moins de 800 m\u00e8tres sur une ligne de front pr\u00e8s de Toretsk, le 12 octobre 2022. DAVE CLARK\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/6f60402_1665590929669-175435.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des panne...","dateModified":"2022-10-12T16:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T15:46:21+00:00","articleBody":"     L\u2019effort fourni depuis quarante-huit heures ne suffit pas pour \u00e9viter les pannes \u00e9lectriques. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, appelle donc les entreprises et les citoyens ukrainiens \u00e0 davantage r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 hauteur de 25\u00a0%, pour \u00e9viter les coupures durant les heures de pics de consommation, en raison des frappes russes qui ont endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays ces derniers jours.          Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur Telegram, ce dernier d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants \u00e0 tous ceux qui ont consciemment r\u00e9duit leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 hier et avant-hier.\u00a0L\u2019\u00e9conomie totale [alors demand\u00e9e] \u00e9tait de 10\u00a0%.\u00a0\u00bb Mais \u00ab\u00a0afin d\u2019\u00e9viter les arr\u00eats planifi\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons parvenir \u00e0 une r\u00e9duction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de 25\u00a0% de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, nous appelons les entreprises \u00e0 participer \u00e0 une consommation consciente et, pendant la p\u00e9riode sp\u00e9cifi\u00e9e, \u00e0 \u00e9teindre les publicit\u00e9s lumineuses \u00e9lectriques ext\u00e9rieures et autres appareils consommateurs d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Chmyhal.          Depuis lundi, de nombreuses frappes russes prennent pour cibles privil\u00e9gi\u00e9es les r\u00e9seaux d\u2019alimentation \u00e9lectriques du pays. Mercredi, une frappe sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique a ainsi \u00e0 nouveau priv\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u2019alimentation externe, pour la deuxi\u00e8me fois en cinq jours. La centrale a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 la mi-journ\u00e9e, a annonc\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien appelle les usagers \u00e0 r\u00e9duire davantage leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 po...","dateModified":"2022-10-12T16:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T15:21:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis m\u00e8nent une offensive tous azimuts pour rallier le plus grand nombre de pays \u00e0 l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution en discussion \u00e0 l\u2019ONU condamnant l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Nous pensons que le temps n\u2019est plus \u00e0 la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de la neutralit\u00e9 dans une situation comme celle-ci\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse.Les pays membres de l\u2019ONU d\u00e9battent depuis lundi au sein de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine et cor\u00e9dig\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont les Occidentaux esp\u00e8rent qu\u2019elle permettra de d\u00e9montrer l\u2019isolement de la Russie du pr\u00e9sident Vladimir Poutine sur la sc\u00e8ne internationale. Le vote devrait avoir lieu mercredi ou \u00ab\u00a0probablement jeudi\u00a0\u00bb, selon des sources diplomatiques.En attendant, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, multiplie les appels \u00e0 des dirigeants \u00e9trangers, y compris mardi en direction du pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, afin de rallier le plus grand nombre de pays. Il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 l\u2019adoption de cette r\u00e9solution lors d\u2019une tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine la semaine derni\u00e8re, en Colombie, au Chili et au P\u00e9rou, ainsi que lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Etats am\u00e9ricains jeudi et vendredi derniers \u00e0 Lima. Pour rappel, lors d\u2019un vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le 30\u00a0septembre, aucun membre n\u2019avait pris le parti de la Russie qui avait us\u00e9 de son veto, mais quatre (la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon) s\u2019\u00e9taient abstenus.             Lire aussi :     Divis\u00e9s, les pays de l\u2019ONU vont se prononcer sur l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 des annexions russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019approche du vote \u00e0 l\u2019ONU d\u2019une r\u00e9solution condamnant les annexions russes en Ukraine, Washingt...","dateModified":"2022-10-12T15:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:45:41+00:00","articleBody":"     Selon le site d\u2019information ind\u00e9pendant russophone Meduza \u2013\u00a0\u00e9tabli en Lettonie\u00a0\u2013, la Russie aurait perdu plus de 90\u00a0000\u00a0soldats depuis l\u2019entr\u00e9e en guerre du pays contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela inclut les soldats qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, port\u00e9s disparus [comptabilisant les d\u00e9serteurs], morts des suites de blessures ou qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et ne peuvent pas retourner au service militaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le m\u00e9dia, qui parle donc de \u00ab\u00a0pertes irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb.          Cette nouvelle estimation est proche des chiffres annonc\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par le Pentagone et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9, le 8\u00a0ao\u00fbt, une estimation des pertes de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0comprise entre 70\u00a0000\u00a0et 80\u00a0000 soldats hors de combat, quand le minist\u00e8re britannique \u00e9voquait en septembre des pertes exc\u00e9dant 80\u00a0000 soldats, incluant les soldats morts, bless\u00e9s et d\u00e9serteurs.          D\u00e9nombrer les victimes civiles ou militaires d\u2019un conflit de grande ampleur entre Etats demeure toutefois une gageure, davantage lorsque le conflit est en cours, soulignent nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs dans l\u2019article disponible ci-dessous.          \u00ab\u00a0D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on amplifie tr\u00e8s largement les pertes qu\u2019on inflige\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, on sous-estime tr\u00e8s largement les siennes pour des raisons de propagande \u00e9videntes\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Michel Goya, historien militaire et ancien colonel des troupes de marine. Les chiffres sont donc \u00e0 manier avec prudence et les estimations de chaque bellig\u00e9rant parlent d\u2019elles-m\u00eames\u00a0: les Ukrainiens revendiquaient, le 22\u00a0septembre, avoir tu\u00e9 environ 55\u00a0500\u00a0soldats russes et d\u00e9ploraient un mois plus t\u00f4t environ 9\u00a0000\u00a0morts dans leurs rangs\u00a0; le ministre de la d\u00e9fense russe a reconnu, le 21\u00a0septembre, la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats\u00a0dans ses rangs et estimait le bilan inflig\u00e9 aux Ukrainiens \u00e0 61\u00a0207\u00a0morts et 49\u00a0368\u00a0bless\u00e9s.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait perdu 90\u00a0000 soldats depuis le d\u00e9but de la guerre, incluant les morts, les bless\u00e9s et le...","dateModified":"2022-10-12T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:21:16+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une importante mission militaire pour former les forces ukrainiennes dans plusieurs Etats membres, a appris l\u2019Agence France-Presse de sources diplomatiques, mercredi.          Ce projet de mission de formation avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au mois d\u2019ao\u00fbt par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, qui avait estim\u00e9 qu\u2019une telle mission devait \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Une guerre conventionnelle qui mobilise des moyens extraordinairement importants et des centaines de milliers de soldats\u00a0\u00bb, avait-il soulign\u00e9.          L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu mercredi par les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles et sera adopt\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Luxembourg, lundi. Il pr\u00e9voit un quartier g\u00e9n\u00e9ral pour la mission et des centres de formation dans chaque Etat membre qui en organisera. La Pologne et l\u2019Allemagne ont fait part de leurs disponibilit\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s deux diplomates.          \u00ab\u00a0Dans un premier temps\u00a0\u00bb, la mission, qui sera financ\u00e9e sur la dotation de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), devrait permettre de former quinze mille militaires ukrainiens. Les Vingt-Sept ont d\u00e9j\u00e0 allou\u00e9 2,5\u00a0milliards d\u2019euros de la dotation de 5,7\u00a0milliards pour financer des livraisons d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine et une nouvelle tranche devrait \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord trouv\u00e9 entre les Vingt-Sept pour la cr\u00e9ation d\u2019une mission de formation de l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-10-12T15:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T14:13:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi s\u2019attendre que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan fasse \u00e0 Vladimir Poutine une proposition concr\u00e8te de m\u00e9diation du conflit en Ukraine, alors que les deux hommes doivent se rencontrer jeudi au Kazakhstan.\u00ab\u00a0Les Turcs proposent leur m\u00e9diation. Si des contacts [russo-ukrainiens] devaient avoir lieu, ils se feraient sur le territoire\u00a0\u00bb turc, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov.  \u00ab\u00a0Erdogan va probablement officiellement proposer quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0discussion int\u00e9ressante et utile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019attend que la Turquie fasse une proposition de m\u00e9diation lors de la rencontre Erdogan-Pouti...","dateModified":"2022-10-12T14:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T12:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0L\u2019alimentation externe vers la centrale de Zaporijia est r\u00e9tablie. L\u2019op\u00e9rateur affirme que la panne de ce matin est cons\u00e9cutive aux dommages caus\u00e9s par des bombardements sur une sous-station \u00e9loign\u00e9e, soulignant \u00e0 quel point la situation est pr\u00e9caire. Nous avons besoin d\u2019une zone de protection d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le directeur de l\u2019AIEA mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est de nouveau aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-10-12T13:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T12:00:05+00:00","articleBody":"      La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mercredi la reprise aux forces russes de cinq\u00a0localit\u00e9s de la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une r\u00e9gion que Moscou affirme avoir annex\u00e9e.          Un missile russe tomb\u00e9 sur un march\u00e9 dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, proche de la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait au moins sept\u00a0morts, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          L\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne, Energoatom, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que la panne d\u2019alimentation \u00e9lectrique \u00e0 la centrale de Zaporijia est due \u00e0 une frappe russe. En cons\u00e9quence, la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors tension. Les g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.          Les frappes de missiles effectu\u00e9es lundi et mardi par la Russie ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0\u00a0CNN. En r\u00e9union virtuelle avec le G7 mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 une aide pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0bouclier a\u00e9rien\u00a0\u00bb au-dessus de l\u2019Ukraine.          La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb pour les Alli\u00e9s, car les Ukrainiens en ont \u00ab\u00a0un besoin urgent\u00a0\u00bb pour se prot\u00e9ger des bombardements de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, Jens Stoltenberg.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent \u00e0 Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires quant aux mesures d\u2019urgence que la Commission europ\u00e9enne devrait proposer, alors qu\u2019ils cherchent \u00e0 \u00e9laborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 de Russie (FSB) ont annonc\u00e9 mercredi avoir arr\u00eat\u00e9 huit\u00a0personnes, dont cinq\u00a0Russes, suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque \u00e0 l\u2019explosif qui a touch\u00e9 samedi le pont de Crim\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-12T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#687086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:44:26+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a accus\u00e9 mercredi le G7 et l\u2019UE de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb\u00a0le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie en voulant plafonner le prix du p\u00e9trole russe, assurant que Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 reprendre ses livraisons vers l\u2019Europe par le biais des gazoducs Nord Stream. S\u2019exprimant lors d\u2019un forum de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0certains hommes politiques occidentaux d\u00e9truisent en r\u00e9alit\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale de march\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0menacent le bien-\u00eatre de milliards de personnes\u00a0\u00bb\u00a0avec ce projet de plafonnement. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que les graves fuites ayant touch\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, \u00e9taient le r\u00e9sultat d\u2019un acte de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme international\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont clairs (...) Car [cet incident] renforce l\u2019importance g\u00e9opolitique des syst\u00e8mes gaziers restants, ceux qui passent par le territoire de la Pologne (...) et de l\u2019Ukraine, et que la Russie a construits \u00e0 ses frais. Mais aussi aux Etats-Unis qui peuvent d\u00e9sormais livrer leur \u00e9nergie \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          N\u00e9anmoins, il a soulign\u00e9 qu\u2019une partie du gazoduc Nord Stream 2, un tube sous-marin qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 mis en service \u00e0 cause de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, fonctionnait toujours et a assur\u00e9 que Moscou pouvait livrer du gaz par l\u2019interm\u00e9diaire de ce segment. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 reprendre les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.\u00a0\u00ab\u00a0La balle est dans le camp de l\u2019UE, si elle le veut, elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 ouvrir le robinet\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, ajoutant que les autres gazoducs du syst\u00e8me Nord Stream ne seraient r\u00e9par\u00e9s que si leur exploitation \u00e9tait garantie.          Il a aussi propos\u00e9, sans donner de d\u00e9tails concrets, de faire d\u00e9sormais transiter l\u2019essentiel du gaz russe par la mer Noire.\u00a0\u00ab\u00a0Nous pourrions (...) faire passer les principales voies de livraison de notre carburant et de notre gaz via la Turquie, en cr\u00e9ant en Turquie le plus important hub de gaz.\u00a0\u00bb          Vladimir Poutine a aussi d\u00e9clar\u00e9 que la situation actuelle faisait revenir certains Europ\u00e9ens au\u00a0\u00ab\u00a0Moyen Age\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des Europ\u00e9ens ordinaires souffrent. En un an, leurs factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz ont plus que tripl\u00e9. La population, comme au Moyen Age, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des r\u00e9serves de bois pour se chauffer cet hiver\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des livraisons par Nord Stream\u00a0: \u00ab\u00a0La balle est dans le camp de l\u2019UE\u00a0\u00bb, dit Poutine, qui bl...","dateModified":"2022-10-12T12:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:19:44+00:00","articleBody":"     Une des deux lignes de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une fuite en Pologne, d\u00e9tect\u00e9e mardi soir, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019op\u00e9rateur polonais PERN, Berlin expliquant pour sa part que les livraisons de p\u00e9trole se poursuivaient. Cet incident survient apr\u00e8s un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne. Droujba est le principal ol\u00e9oduc acheminant du p\u00e9trole russe en Allemagne et est au c\u0153ur d\u2019un bras de fer avec la Russie.          Selon PERN, cette partie de l\u2019ol\u00e9oduc principal achemine le brut destin\u00e9 \u00e0 deux raffineries allemandes\u00a0: PCK Raffinerie GmbH Schwedt et Total Raffinerie Mitteldeutschland GmbH \u00e0 Spergau. La raffinerie de Schwedt, indispensable pour l\u2019approvisionnement en carburant et en fioul de Berlin et de\u00a0sa r\u00e9gion, traite uniquement du p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par Droujba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fermeture partielle, \u00e0 la suite d\u2019une fuite en Pologne de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reliant la Russie \u00e0 l\u2019A...","dateModified":"2022-10-12T11:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T11:01:37+00:00","articleBody":"     Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9s par les bombardements.                Des maisons en pr\u00e9fabriqu\u00e9 accueillent des familles dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States. Le camp est compos\u00e9 de 31\u00a0maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Stanislav Lutskovych, le fondateur de camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, le\u00a010\u00a0octobre\u00a02022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des enfants dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, aux abords du village de Khorisno, pr\u00e8s de Lviv, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de Lviv, les frappes de missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/723e88c_1665553524331-lgeai-camp-deplaces-11-10-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un camp de d\u00e9plac\u00e9s de l\u2019ONG Leo States, pr\u00e8s de Lviv","dateModified":"2022-10-12T11:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:52:47+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur un march\u00e9 dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, proche de la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait au moins sept morts, a annonc\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          \u00ab\u00a0Au moins sept morts et huit bless\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement matinal sur Avdi\u00efvka. Les Russes ont frapp\u00e9 le march\u00e9 central, o\u00f9 se trouvaient de nombreuses personnes \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune logique militaire dans ces bombardements \u2013 seulement un d\u00e9sir effr\u00e9n\u00e9 de tuer le plus grand nombre possible de nos concitoyens et d\u2019intimider les autres.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts dans une frappe russe sur un march\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-12T10:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:28:35+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe vers l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0ne sont pas interrompues\u00a0\u00bb apr\u00e8s la fuite d\u00e9tect\u00e9e en Pologne sur une ligne de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand mercredi.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en Allemagne est actuellement garantie. Les deux raffineries de Schwedt et Leuna continuent \u00e0 recevoir du p\u00e9trole brut via la Pologne et l\u2019ol\u00e9oduc Droujba\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuite sur l\u2019ol\u00e9oduc Droujba\u00a0: les livraisons ne \u00ab\u00a0sont pas interrompues\u00a0\u00bb, affirme Berlin","dateModified":"2022-10-12T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:23:46+00:00","articleBody":"     Venus du Donbass ou du sud du pays, de nombreux Ukrainiens ont cherch\u00e9 refuge dans l\u2019ouest du pays, \u00e0 son tour frapp\u00e9 par les bombardements. Des salves de missiles russes ont frapp\u00e9 mardi pour la seconde journ\u00e9e de suite l\u2019infrastructure \u00e9lectrique de Lviv, provoquant \u00e0 chaque fois des coupures de courant de plusieurs heures, avec des cons\u00e9quences en cascade\u00a0: plus de chauffage, ni d\u2019eau potable, ni de communications mobiles. Le spectre d\u2019une destruction compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique par l\u2019envahisseur russe pendant l\u2019hiver hante les esprits.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les missiles russes annoncent un hiver terrible pour les r\u00e9fugi\u00e9s venus dans la ville de Lviv          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, les frappes russes ravivent la peur","dateModified":"2022-10-12T10:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:10:48+00:00","articleBody":"     Musique de Serge Gainsbourg, \u00e9g\u00e9ries du charme \u00e0 la fran\u00e7aise et coucher de soleil. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bris\u00e9 les codes de la communication militaire dans un clip implorant Paris d\u2019envoyer d\u2019autres pi\u00e8ces d\u2019artillerie Caesar. \u00ab\u00a0Les gestes romantiques prennent diverses formes\u00a0\u00bb, peut-on lire dans la vid\u00e9o, diffus\u00e9e sur le compte Twitter du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, alors que d\u00e9filent des images de roses, de chocolats, de nuit tombante sur la Seine avec la tour Eiffel en arri\u00e8re-plan, et de deux\u00a0mains amoureuses qui s\u2019entrelacent.          \u00ab\u00a0Mais si vous voulez vraiment gagner nos c\u0153urs, rien ne vaut de l\u2019artillerie de 155\u00a0mm autopropuls\u00e9e et hautement mobile\u00a0\u00bb, poursuit le film de 41\u00a0secondes sur des images de canons Caesar. Avec, en fond sonore, le tr\u00e8s \u00e9rotique Je t\u2019aime moi non plus de Serge Gainsbourg et Jane Birkin. \u00ab\u00a0Merci beaucoup, France\u00a0\u00bb, conclut, en fran\u00e7ais dans le texte, le clip, avec des photos des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et ukrainien, avant de continuer en anglais\u00a0: \u00ab\u00a0Envoyez-en plus s\u2019il vous pla\u00eet.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine diffuse un clip pour demander des canons Caesar \u00e0 Paris","dateModified":"2022-10-12T10:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T10:03:00+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se r\u00e9unissent \u00e0 Prague mercredi pour tenter de fournir des instructions plus claires sur ce que la Commission europ\u00e9enne devrait proposer comme mesures d\u2019urgence, alors qu\u2019ils cherchent \u00e0 \u00e9laborer un plan commun pour lutter contre la hausse des prix du gaz. \u00ab\u00a0La r\u00e9union d\u2019aujourd\u2019hui portera principalement sur la mani\u00e8re d\u2019assurer suffisamment d\u2019\u00e9nergie aux citoyens europ\u00e9ens \u00e0 des prix abordables\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Twitter le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, Jozef Sikela, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE.          La plupart des pays souhaitent un plafonnement du prix du gaz, qui est pr\u00e8s de 90\u00a0% plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019il y a un an, mais ne sont pas d\u2019accord sur les modalit\u00e9s de son application. Certains pays, dont l\u2019Allemagne, premier march\u00e9 gazier d\u2019Europe, y sont toujours oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE cherche \u00e0 sortir de l\u2019impasse au sujet du plafonnement des prix du gaz","dateModified":"2022-10-12T10:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:42:36+00:00","articleBody":"     La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev est\u00a0\u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0pour les Alli\u00e9s, car les Ukrainiens en ont\u00a0\u00ab\u00a0un besoin urgent\u00a0\u00bb\u00a0pour faire face aux bombardements de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Les Alli\u00e9s ont fourni de tels syst\u00e8mes de d\u00e9fense, mais les Ukrainiens ont besoin de plus. Ils ont besoin de diff\u00e9rents types de d\u00e9fense a\u00e9rienne, \u00e0 courte port\u00e9e, \u00e0 longue port\u00e9e, de syst\u00e8mes contre les missiles balistiques, les missiles de croisi\u00e8re, les drones. Diff\u00e9rents syst\u00e8mes pour diff\u00e9rentes t\u00e2ches\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au d\u00e9but d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance, \u00e0 Bruxelles.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb\u00a0anti-a\u00e9rien au dessus de l\u2019Ukraine.          L\u2019autre priorit\u00e9 est\u00a0\u00ab\u00a0la reconstitution des stocks d\u2019armements et de munitions des pays de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, car ils\u00a0\u00ab\u00a0se sont r\u00e9duits\u00a0\u00bb\u00a0avec les livraisons \u00e0 l\u2019Ukraine, a averti Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de les reconstituer pour assurer notre d\u00e9fense et pouvoir continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons de s\u00e9rieux probl\u00e8mes sur les stocks de munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le repr\u00e9sentant d\u2019un pays de l\u2019Alliance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-12T10:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:29:44+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene d\u2019information RT France a repris sa diffusion en direct, sur quelques cr\u00e9neaux horaires, il y a quelques semaines, par le biais de la plate-forme de vid\u00e9os Odysee, a rapport\u00e9 mardi France Inter. Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de RT France, a confirm\u00e9 mercredi sur Twitter que la cha\u00eene \u00ab\u00a0diffuse toujours ses programmes et les JT (pour l\u2019instant de 17\u00a0heures \u00e0 22\u00a0h\u00a030) en dehors l\u2019UE [Union europ\u00e9enne]\u00a0\u00bb.          Pourtant, les vingt-sept pays de l\u2019UE s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s le 1er\u00a0mars pour confirmer l\u2019interdiction de RT sur tous les supports, annonc\u00e9e, par Bruxelles, le 27\u00a0f\u00e9vrier. En effet, la coupure des canaux audiovisuels des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik en Europe s\u2019\u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019une offensive similaire sur les plates-formes num\u00e9riques.             Lire aussi :     Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RT France diffus\u00e9 par la plate-forme Odysee, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-12T09:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:22:24+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram mercredi, l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom annonce que \u00ab\u00a0ce matin, 12 octobre, \u00e0 8 h 59, \u00e0 la suite de tirs de roquettes des troupes russes, la sous-station de Dniprovska dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. En cons\u00e9quence, la ligne de communication de 750\u00a0kV ZNPP-Dniprovska a \u00e9t\u00e9 accidentellement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb. En\u00a0cons\u00e9quence, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors tension. Les g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais en mode automatique.          Energoatom dit avoir \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9 et envoy\u00e9 du carburant diesel \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cependant, depuis 10\u00a0heures, la partie russe ne permet pas au convoi de v\u00e9hicules de la compagnie de passer\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires.            Le bombardement russe et les dommages caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au fonctionnement des centrales nucl\u00e9aires constituent la m\u00eame manifestation de terrorisme nucl\u00e9aire que le bombardement direct de la centrale de Zaporijia et entra\u00eenent les m\u00eames cons\u00e9quences et menaces d\u2019accident radiologique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panne d\u2019alimentation \u00e9lectrique \u00e0 la centrale de Zaporijia est due \u00e0 une frappe russe, selon Energ...","dateModified":"2022-10-12T09:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T09:10:23+00:00","articleBody":"     L\u2019homme le plus riche du monde a propos\u00e9 ses solutions \u00e0 la guerre en Ukraine et aux tensions entre\u00a0la\u00a0Chine et\u00a0Ta\u00efwan. Le r\u00e9seau s\u2019en amuse, pas les actionnaires de Tesla, dont le cours a perdu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de sa valeur depuis la mi-mars.             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique sur Twitter","dateModified":"2022-10-12T09:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T08:27:24+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 mardi que les observateurs de l\u2019agence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont signal\u00e9, pour la deuxi\u00e8me fois en cinq jours, une interruption de l\u2019alimentation externe n\u00e9cessaire aux syst\u00e8mes hors site de la centrale. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours permettent de maintenir op\u00e9rationnels les \u00e9quipements de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires.          \u00ab\u00a0Cette perte r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l\u2019alimentation \u00e9lectrique hors site de la centrale est une \u00e9volution profond\u00e9ment pr\u00e9occupante et souligne le besoin urgent d\u2019une zone de protection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire autour du site\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019AIEA, dans un tweet le 12\u00a0octobre.                    Vladimir Poutine s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 mardi\u00a0\u00ab\u00a0ouvert \u00e0 un dialogue\u00a0\u00bb\u00a0avec l\u2019AIEA sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et contr\u00f4l\u00e9e militairement par la Russie depuis mars. \u00ab\u00a0Nous allons volontiers parler de toutes les questions d\u2019int\u00e9r\u00eat mutuel ou qui suscitent peut-\u00eatre une pr\u00e9occupation, par exemple, ce qui concerne la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, en recevant M.\u00a0Grossi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0En tout cas, nous sommes ouverts \u00e0 ce dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Pour sa part, M. Grossi a dit s\u2019attendre \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0conversation importante\u00a0\u00bb\u00a0sur les questions li\u00e9es \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la centrale de Zaporijia. \u00ab\u00a0Comme vous savez, j\u2019ai mis en place des efforts visant \u00e0 emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire, qui serait tr\u00e8s nuisible en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier dans cette r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, la Russie s\u2019\u00e9tait formellement appropri\u00e9e la centrale de Zaporijia, qu\u2019elle occupe militairement depuis mars, une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 nouveau priv\u00e9e d\u2019alimentation \u00e9lectrique","dateModified":"2022-10-12T10:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:54:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, les 10 et 11\u00a0octobre, de nombreuses villes sont en partie priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                Le centre-ville de Kamianske, dans la r\u00e9gion de Dnipro, le\u00a011\u00a0octobre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Dans une \u00e9picerie du centre-ville de Lviv, le 11 octobre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Dans un caf\u00e9, \u00e0 Lviv, le 11 octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP                 Une employ\u00e9e d\u2019un caf\u00e9 travaille sans \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 Lviv, le 11 octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/97614b6_1665560197228-2022-10-11t181738z-944806180-rc26zw9r99tx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kamianske-blackout.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des panne...","dateModified":"2022-10-12T08:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:35:41+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mercredi matin la reprise aux forces russes de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-offensive, faisant reculer les troupes russes dans une r\u00e9gion que Moscou affirme avoir annex\u00e9e. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine ont lib\u00e9r\u00e9 cinq localit\u00e9s de plus dans le ra\u00efon de Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson\u00a0: Novovassylivka, Novohryhorivka, Nova Kamianka, Tryfonivka, Tchervone\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent depuis des semaines une contre-offensive dans cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou depuis les premi\u00e8res semaines de la guerre. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre heurt\u00e9 \u00e0 une forte r\u00e9sistance russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre des gains non n\u00e9gligeables dans la r\u00e9gion, notamment sur la rive du Dnipro, au sud de la ville industrielle de Kryvy Rih. Dans la r\u00e9gion, Kiev a notamment vis\u00e9 des ponts \u00e0 de multiples reprises afin de perturber l\u2019approvisionnement logistique des forces russes.          La r\u00e9gion de Kherson est l\u2019une des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la reprise aux Russes de cinq localit\u00e9s dans le sud du pays","dateModified":"2022-10-12T08:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:14:02+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative d\u2019attentat dans la r\u00e9gion de Moscou et une autre dans celle de Briansk, non loin de l\u2019Ukraine, accusant Kiev d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 ces attaques.          Dans deux communiqu\u00e9s distincts, cit\u00e9s par les agences de presses russes, le FSB affirme avoir arr\u00eat\u00e9 un Ukrainien suspect\u00e9 d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 une attaque au lance-roquettes dans la r\u00e9gion de Moscou, et un autre citoyen ukrainien accus\u00e9 d\u2019avoir voulu organiser une attaque \u00e0 l\u2019explosif contre un centre logistique \u00e0 Briansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir d\u00e9jou\u00e9 deux tentatives d\u2019attentats imput\u00e9es \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-12T07:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T07:13:03+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a fait la demande \u00e0 ses alli\u00e9s du G7 mardi, lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence, apr\u00e8s les bombardements russes sur la population civile lundi et mardi. \u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine re\u00e7oit un nombre suffisant de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens modernes et efficaces, l\u2019\u00e9l\u00e9ment principal de la terreur russe \u2013 les frappes de missiles \u2013 cessera de fonctionner\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien pendant la visioconf\u00e9rence, apr\u00e8s avoir exig\u00e9 de nouvelles sanctions. Il s\u2019agit en particulier, a-t-il dit, de faire face aux attaques de\u00a0drones iraniens Shahed-136, dont quelque 2\u00a0400\u00a0exemplaires auraient \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, d\u2019apr\u00e8s les services de renseignement ukrainiens.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population contre les missiles et les drones russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population des missiles et des dr...","dateModified":"2022-10-12T07:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:48:59+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur polonais d\u2019ol\u00e9oduc PERN a d\u00e9tect\u00e9 mardi soir une fuite sur une conduite de l\u2019ol\u00e9oduc Druzhba, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres de Plock, qui transporte le p\u00e9trole de la Russie vers l\u2019Europe, a-t-il annonc\u00e9 mercredi dans un communiqu\u00e9.  Les causes de la fuite sont inconnues \u00e0 ce stade, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur. La deuxi\u00e8me ligne de l\u2019ol\u00e9oduc, ainsi que d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments de l\u2019infrastructure de PERN, fonctionnent normalement, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019ol\u00e9oduc Droujba, dont le nom signifie\u00a0\u00ab\u00a0amiti\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0en russe, est l\u2019un des plus grands du monde. Il fournit du p\u00e9trole russe \u00e0 une grande partie de l\u2019Europe centrale, notamment l\u2019Allemagne, la Pologne, la Bi\u00e9lorussie, la Hongrie, la Slovaquie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et l\u2019Autriche. \u00ab\u00a0A ce stade, tous les services de PERN (techniques, op\u00e9rationnels, pompiers et protection de l\u2019environnement) prennent des mesures conform\u00e9ment aux algorithmes pr\u00e9vus pour ce type de situation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 PERN.          Un porte-parole de l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que d\u2019ol\u00e9oducs MERO a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait constat\u00e9 aucun changement dans les flux vers la R\u00e9publique tch\u00e8que. La raffinerie allemande de Schwedt, qui fournit 90 % du carburant de Berlin, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et le r\u00e9gulateur f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9seaux n\u2019\u00e9taient pas imm\u00e9diatement disponibles pour des commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur polonais de pipeline PERN d\u00e9clare qu\u2019une fuite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e sur l\u2019ol\u00e9oduc Druzh...","dateModified":"2022-10-12T07:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#686014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:32:29+00:00","articleBody":"     Les frappes de missiles effectu\u00e9es lundi et mardi par la Russie ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 tard mardi soir le ministre ukrainien de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 CNN. Les Russes \u00ab\u00a0se fichent de tous les accords et conventions internationaux\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, en expliquant aux soutiens de son pays que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0besoin\u00a0\u00bb de se prot\u00e9ger de ces frappes a\u00e9riennes.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont appel\u00e9 mardi les Ukrainiens \u00e0 ne pas utiliser leurs appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers afin de r\u00e9duire la consommation globale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alors que des millions d\u2019habitants sont confront\u00e9s \u00e0 des coupures de courant apr\u00e8s ces attaques russes contre le r\u00e9seau \u00e9lectrique, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe fin f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays en deux jou...","dateModified":"2022-10-12T06:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T06:22:00+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 de Russie (FSB) ont annonc\u00e9 mercredi avoir arr\u00eat\u00e9 huit personnes, dont cinq\u00a0Russes, suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque \u00e0 l\u2019explosif qui a touch\u00e9 samedi le pont de Crim\u00e9e.          Dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS, le FSB affirme que cette \u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par les renseignements militaires ukrainiens. Selon cette source, les explosifs ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s dans des \u00ab\u00a0rouleaux de film plastique\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en ao\u00fbt depuis le port d\u2019Odessa, en Ukraine, et ont ensuite transit\u00e9 par la Bulgarie, la G\u00e9orgie et l\u2019Arm\u00e9nie, avant d\u2019entrer en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes annoncent avoir arr\u00eat\u00e9 huit\u00a0personnes suspect\u00e9es d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l...","dateModified":"2022-10-12T06:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T05:55:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u son premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne livr\u00e9 par l\u2019Allemagne, a annonc\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un tweet publi\u00e9 mardi soir. \u00ab\u00a0Une nouvelle \u00e8re de la d\u00e9fense a\u00e9rienne a commenc\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, s\u2019est enthousiasm\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a re\u00e7u son premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne livr\u00e9 par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-12T06:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T05:27:48+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur l\u2019utilisation des drones, fabriqu\u00e9s par l\u2019Iran, qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie le 10\u00a0octobre. Les services de renseignements expliquent que \u00ab\u00a060\u00a0% [des drones Shahed-136] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les airs\u00a0\u00bb.           Il y a une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste que la Russie ait obtenu un certain succ\u00e8s en attaquant avec plusieurs drones en m\u00eame temps. Malgr\u00e9 une autonomie annonc\u00e9e de 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres, le Shahed-136 n\u2019a qu\u2019une petite charge utile explosive. Il est peu probable qu\u2019il remplisse de mani\u00e8re satisfaisante la fonction de frappe en profondeur pour laquelle la Russie aspirait probablement \u00e0 l\u2019utiliser.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"60\u00a0% des drones Shahed-136 lanc\u00e9s par la Russie le 10\u00a0octobre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les airs, estime...","dateModified":"2022-10-12T11:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:20:07+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 la t\u00eate des troupes sur le terrain, ce militaire de 55\u00a0ans s\u2019est forg\u00e9 une image d\u2019homme brutal sur d\u2019autres th\u00e9\u00e2tres d\u2019intervention, de la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine ","dateModified":"2022-10-12T05:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:05:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par CNN sur la possibilit\u00e9 de rencontrer Vladimir Poutine au prochain sommet du G20 en Indon\u00e9sie en novembre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit n\u2019en avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0cela d\u00e9pend[ait]\u00a0\u00bb de ce dont son homologue russe souhaite parler. Si Vladimir Poutine voulait discuter de la lib\u00e9ration de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basketball f\u00e9minin emprisonn\u00e9e en Russie depuis f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0je le rencontrerai\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Joe Biden a en revanche affirm\u00e9 refuser \u00ab\u00a0de n\u00e9gocier quoi que ce soit avec la Russie sur le fait qu\u2019ils restent en Ukraine, gardent une partie de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Questionn\u00e9 sur la possibilit\u00e9 que Vladimir Poutine utilise l\u2019arme nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il le fera. Mais je pense que c\u2019est irresponsable de sa part d\u2019en parler.\u00a0\u00bb          Joe Biden a \u00e9galement affirm\u00e9, mardi, que Vladimir Poutine avait\u00a0sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance qu\u2019il rencontrerait en attaquant l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une personne rationnelle qui a clairement mal \u00e9valu\u00e9\u00a0\u00bb la situation, a expliqu\u00e9 le locataire de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Il pensait qu\u2019il allait \u00eatre accueilli \u00e0 bras ouverts (\u2026), et je pense qu\u2019il a fait une compl\u00e8te erreur de calcul\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden refuse \u00ab\u00a0de n\u00e9gocier quoi que ce soit\u00a0\u00bb avec les Russes \u00ab\u00a0sur le fait qu\u2019ils restent en...","dateModified":"2022-10-12T05:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:03:02+00:00","articleBody":"      Au lendemain de bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, Moscou a revendiqu\u00e9, mardi, de nouvelles frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb des infrastructures ukrainiennes. En r\u00e9union virtuelle avec le G7 dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 une aide pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0bouclier a\u00e9rien\u00a0\u00bb au-dessus de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 l\u2019Unesco \u00e0 expulser la Russie de ses rangs apr\u00e8s avoir dress\u00e9 a dress\u00e9 le bilan de quelque 540\u00a0\u00ab\u00a0objets du patrimoine culturel, institutions culturelles et \u00e9difices religieux\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Les membres du G7 ont condamn\u00e9 \u00ab\u00a0de la fa\u00e7on la plus v\u00e9h\u00e9mente possible\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0attaques aveugles contre des populations civiles innocentes\u00a0\u00bb qui sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, promettant de \u00ab\u00a0demander des comptes au pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.          Le G7 a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019une force commune avec Moscou, \u00ab\u00a0purement d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Minsk.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9, mardi, que son homologue russe, Vladimir Poutine, avait \u00ab\u00a0mal \u00e9valu\u00e9\u00a0\u00bb les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e \u00e0 occuper l\u2019Ukraine, bien qu\u2019il soit \u00ab\u00a0une personne rationnelle\u00a0\u00bb. Le locataire de la Maison Blanche s\u2019est montr\u00e9 r\u00e9ticent \u00e0 le rencontrer lors du prochain sommet du G20, en novembre en Indon\u00e9sie.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion de Donetsk, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9, mardi, avoir exhum\u00e9 les corps de 78\u00a0civils dans deux villes r\u00e9cemment reconquises par les forces ukrainiennes. Selon le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, certains corps pr\u00e9sentaient des marques de \u00ab\u00a0mort violente\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis m\u00e8nent une offensive tous azimuts pour convaincre le plus grand nombre de pays d\u2019adopter une r\u00e9solution en discussion aux Nations unies condamnant l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou.          La France a annonc\u00e9 l\u2019envoi de blind\u00e9s d\u2019infanterie et de chars Leclerc et un doublement de ses effectifs militaires en Roumanie, pour y renforcer la mission locale de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 12\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-12T05:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html#685912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/12/guerre-en-ukraine-en-direct-un-nouveau-missile-russe-frappe-un-marche-d-une-ville-dans-l-est-de-l-ukraine-tuant-au-moins-7-personnes_6145412_3210.html","datePublished":"2022-10-12T04:01:11+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous tenir inform\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements du jour sur la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/141/0/6016/3008/1342/671/60/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-12T05:05:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/6016/3290/1342/733/3/0/fc121a1_5436744-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/12/19-3">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les ministres de la défense des trente pays de l’Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et suédois, se réunissent, le 12 octobre, pour constituer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique      Les ministres de la défense des trente pays de l’Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et suédois, se réunissent, le 12 octobre, pour constituer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, s’adresse à la presse à son arrivée au siège de l’organisation à Bruxelles pour la réunion des ministres de la défense des Etats membres de l’Alliance atlantique, qui doit durer deux jours, le 12 octobre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Soutenir l’Ukraine coûte que coûte, tout en renforçant le flanc est de l’Alliance atlantique et en accélérant la surveillance des infrastructures essentielles, c’est en substance le programme de la réunion ministérielle ordinaire de l’OTAN qui devait démarrer mercredi 12 octobre au soir à Bruxelles. « L’OTAN n’est pas parti au conflit, a rappelé d’emblée Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’organisation militaire, mardi, lors d’un point presse. Mais notre soutien joue un rôle important. Et les alliés restent unis dans leur soutien à la souveraineté et la défense de l’Ukraine. » D’ailleurs, le ministre de la défense ukrainien participe aux échanges du groupe de contact avec l’Ukraine, chargé de trouver les armements à transférer au pays, ainsi qu’au dîner des ministres des trente alliés de l’OTAN.          Après les bombardements massifs des 10 et 11 octobre, le Royaume-Uni a cependant demandé la réunion d’un sommet des chefs d’Etat membres de l’alliance militaire. « Nous en avons déjà mené trois cette année. Nous en organiserons un autre quand ce sera nécessaire », s’est contenté de déclarer le secrétaire général. En attendant, l’ancien premier ministre norvégien a rappelé que la réunion ministérielle « pourra permettre d’envoyer un message clair » de l’unité et de la détermination des alliés face à la Russie.          Renforcer les pays frontaliers          Lors de cette réunion, « nous examinerons nos progrès en matière de renforcement de la dissuasion et de la défense de l’OTAN », a précisé M. Stoltenberg. L’enjeu reste important en pleine guerre en Ukraine. Lors du sommet de Madrid, fin juin, l’alliance s’était dotée d’un nouveau concept stratégique de défense et d’une nouvelle ambition : créer d’ici à 2023 une nouvelle force de 300 000 hommes, prête à être rapidement déployée et abondée par les armées européennes. Cette force sera prépositionnée, avec une grande partie de ses moyens d’armements, dans certains pays, selon les plans de défense de l’OTAN.          « Désormais, nous mettons en place la nouvelle stratégie », glisse une source otanienne. Et la priorité depuis le début de la guerre d’invasion de la Russie en Ukraine est de renforcer la défense des pays frontaliers de la Russie. D’ores et déjà, huit bataillons sont positionnés, de l’Estonie, au nord, à la Roumanie, au sud. « Tout l’enjeu est désormais de faire progresser ces bataillons d’environ 1 200 hommes issus des différentes armées de l’alliance, en groupes de quelque 3 000 hommes, plus proches du niveau d’une brigade », précise-t-on au QG de l’OTAN.        Il vous reste 58.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/en-pleine-guerre-en-ukraine-l-otan-deploie-son-nouveau-concept-strategique_6145521_3210.html"},"headline":"En pleine guerre en Ukraine, l\u2019OTAN d\u00e9ploie son nouveau concept strat\u00e9gique","dateCreated":"2022-10-12T17:43:03+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:43:03+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:31:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ministres de la d\u00e9fense des trente pays de l\u2019Alliance atlantique, ainsi que les ministres finlandais et su\u00e9dois, se r\u00e9unissent, le 12 octobre, pour constituer d\u2019ici \u00e0 2023 une nouvelle force de 300\u00a0000 hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/337/0/3507/1753/1342/671/60/0/1d9eed9_1665588298614-174329.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-4">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Face au mouvement de grève pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publié ce qu’elle présente comme le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Derrière le chiffre             Pénurie de carburants : les salariés en grève dans les raffineries de TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5 000 euros par mois ?      DERRIÈRE LE CHIFFRE – Face au mouvement de grève pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publié ce qu’elle présente comme le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie.          Par Romain Geoffroy et Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des salariés de TotalEnergies en grève à l’appel de la CGT sont rassemblés devant la raffinerie de Gonfreville-l’Orcher, près du Havre, le 10 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 Dans un communiqué de presse daté du 10 octobre, la direction de TotalEnergies affirme que « les niveaux de rémunération moyenne des opérateurs du raffinage de TotalEnergies en France » sont de « 5 000 euros ». Plusieurs commentateurs s’en sont émus, laissant entendre qu’un tel niveau de salaire entachait la légitimité des grévistes à se battre pour leurs salaires. Sur France Inter, l’éditorialiste « libéral » Dominique Seux lançait dans sa chronique : « Il ne s’agit en aucun cas de dire que ces salaires sont trop élevés par rapport à la qualification et aux postes occupés : on ne se permettra pas de porter un tel jugement – même si j’ai une petite idée de la réaction de nos auditeurs quand ils entendent ces chiffres ! »                             Lire aussi :  Pénurie de carburant en direct : les premières réquisitions de salariés d’ExxonMobil ont eu lieu au dépôt de Port-Jérôme                   Dans un appel à témoignages sur la pénurie de carburants publié sur Lemonde.fr, plusieurs lecteurs jugeaient « honteuse » la mobilisation des opérateurs de raffinerie, reprenant le haut niveau de rémunération communiqué par TotalEnergies.                 A l’origine du mouvement de grève dans les raffineries du groupe pétrolier français, la Confédération générale du travail (CGT) a très mal digéré la communication du groupe. « On ne sait pas d’où sort ce chiffre, s’agace Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité d’entreprises européen TotalEnergies SE. Ce sont des données sociales qui n’existent pas, des chiffres au doigt mouillé qui sont publiés uniquement pour salir les grévistes. »                             Lire aussi :  Quelle est l’ampleur des pénuries de carburant ? Quelles sont les revendications des grévistes ? Nos réponses à vos questions                   Hakim Belouz, délégué syndical Force ouvrière (FO) chez TotalEnergies, estime lui aussi que la direction du groupe tente de « monter l’opinion publique contre les salariés ». Geoffrey Caillon, délégué Confédération française démocratique du travail (CFDT) – syndicat n’ayant pas pris part au mouvement de grève – regrette lui aussi la communication de la direction, qui « prend à témoin la France entière pour montrer que nos salaires ne sont pas si bas » et « n’aura pas tendance à calmer les esprits ».            A quoi ce chiffre de 5 000 euros par mois renvoie-t-il ?            Il faut d’abord rappeler quelques précisions : le montant de 5 000 euros mensuels brut mis en avant par le géant des hydrocarbures correspond, selon lui, à la rémunération brute mensuelle « des ouvriers et agents de maîtrise » des raffineries et comprend notamment des primes de pénibilité, d’intéressement et de participation.                Hors primes d’intéressement et de participation – qui, en raison des bons résultats de l’entreprise, étaient en moyenne de 9 100 euros en 2022 –, TotalEnergies affirme que la rémunération mensuelle moyenne d’un opérateur de raffinerie est de 4 300 euros brut.            Plusieurs responsables syndicaux de la CGT ont rapidement démenti ces chiffres. Emmanuel Lépine, secrétaire général de la Fédération nationale des industries chimiques (FNIC-CGT), a ainsi assuré auprès de RTL que le salaire moyen d’un opérateur de raffinerie « est aux alentours de 3 000 euros », rappelant par ailleurs qu’il s’agissait de « postes à très hautes qualifications ».            Dans une vidéo publiée sur Twitter, Adrien Cornet, délégué CGT et salarié de la raffinerie Total de Grandpuits (Seine-et-Marne), évoque plutôt une moyenne de 2 500 euros. Il insiste notamment sur le fait que ces salaires comprennent plusieurs primes liées à la pénibilité du métier, avec des équipes postées aux « trois fois huit heures, [6 heures-14 heures, 14 heures- 22 heures et 22 heures-6 heures] qui travaillent trois week-ends sur cinq et respirent du carburant et des produits chimiques ».                             Lire aussi :  Carburants : les grèves reconduites, le gouvernement lance la réquisition des personnels au dépôt ExxonMobil de Port-Jérôme-Gravenchon                   La convention collective de l’industrie du pétrole prévoit, en effet, des primes de quart d’un montant égal à 18 % du salaire hors prime, pour les « travailleurs postés en continu qui appartiennent à des équipes successives fonctionnant en permanence par rotation vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sans interruption la nuit, le dimanche et les jours fériés ».                Selon l’Union française des industries pétrolières énergies et mobilités (Ufipem), le salaire de base d’un salarié en début de carrière dans une société de raffinage est proche de 2 200 euros brut par mois, auxquels s’ajoute une prime de quart d’environ 540 euros. Soit 2 740 euros brut par mois en début de carrière.            Pour un salarié ayant près de vingt ans d’ancienneté, le salaire de base se situe à environ 3 600 euros brut, auquel il faut ajouter près de 1 200 euros de primes (dont la prime de quart et d’ancienneté, à 1 % par année d’ancienneté). Soit un salaire brut mensuel de 4 800 euros après vingt ans de carrière. L’Ufipem note par ailleurs « que 85 % des salariés de la branche ont un salaire réel supérieur de plus de 10 % aux minimaux conventionnels ». Les 5 000 euros mensuels avancés par TotalEnergies semblent ainsi bien plus proches du salaire d’un opérateur de raffinerie très expérimenté que de celui d’un salarié moyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : la riposte graduée de l’exécutif                   « Jusqu’à quel niveau de salaire a-t-on le droit de se battre pour son pouvoir d’achat ? »            Dans tous les cas, les chiffres publiés par la direction du groupe ne disent pas grand-chose de la réalité salariale dans ses raffineries françaises, une moyenne pouvant cacher de larges disparités entre les salariés. Contactée, l’entreprise n’a pas donné suite à nos demandes concernant le salaire médian dans ses raffineries.                Les responsables syndicaux contactés n’ont, eux non plus, pas souhaité communiquer précisément les chiffres des rémunérations, affirmant ne pas vouloir tomber dans le piège tendu par leur direction.            De fait, ils rappellent tous que les salariés de TotalEnergies réclament une hausse des salaires compte tenu des bons résultats de l’entreprise, qui a engrangé 10,6 milliards de dollars (10,9 milliards d’euros) de bénéfice au premier semestre 2022 et versé récemment à ses actionnaires un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62 milliards d’euros.            La CGT réclame 10 % d’augmentation des salaires, dont 7 % au titre de l’inflation et 3 % pour le partage de la richesse. « Jusqu’à quel niveau de salaire a-t-on le droit de se battre pour son pouvoir d’achat ?, interroge Thierry Defresne. Notre force de travail vaut moins en 2022 qu’en 2021, et on devrait accepter ça ? Faut-il bouffer du rat pour avoir le droit de se plaindre de l’inflation ? » Son collègue de FO Hakim Belouz abonde : « Quand bien même notre salaire serait élevé, est-ce que ça serait un souci ? Y a-t-il une loi qui interdit de faire grève au-dessus de 5 000 euros mensuels ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie de carburant : la question du prolongement des ristournes de TotalEnergies provoque un couac gouvernemental                        Romain Geoffroy et  Aline Leclerc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/12/les-salaries-en-greve-dans-les-raffineries-de-totalenergies-gagnent-ils-vraiment-5-000-euros-par-mois_6145489_4355770.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburants\u00a0: les salari\u00e9s en gr\u00e8ve dans les raffineries de\u00a0TotalEnergies gagnent-ils vraiment 5\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?","dateCreated":"2022-10-12T13:19:20+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:19:20+02:00","dateModified":"2022-10-12T15:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Derri\u00e8re le chiffre"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","Derri\u00e8re le chiffre","Droit social","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs"],"description":"DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE \u2013 Face au mouvement de gr\u00e8ve pour une hausse des salaires dans ses raffineries, la direction de TotalEnergies a publi\u00e9 ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme le salaire moyen d\u2019un op\u00e9rateur de raffinerie.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/564/0/5000/2500/1342/671/60/0/3783488_5421000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Derri\u00e8re le chiffre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/derriere-le-chiffre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-5">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ce mouvement survient alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Nucléaire             Le redémarrage de plusieurs centrales nucléaires pourraient être retardé par des mouvement de grève      Ce mouvement survient alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plusieurs centrales nucléaires connaissaient toujours, mercredi 12 octobre, des mouvements de grève pour la revalorisation des salaires susceptibles de causer des retards dans les travaux préalables au redémarrage de certains réacteurs – un mouvement auquel se joindra jeudi la centrale de Gravelines, la plus puissante d’Europe de l’Ouest.            A Gravelines, dans le Nord, les employés, en grève à l’appel de FO et de la CGT pour réclamer une augmentation de 5  % de leur salaire brut, menacent de retarder le raccordement au réseau d’un des six réacteurs de 900 MW, qui sera arrêté ce week-end pour maintenance annuelle et doit être relancé avant la fin de l’année.            Selon le secrétaire FO du comité social et économique, Franck Redondo, un retard dans le raccordement n’aurait pas de conséquences sur les particuliers, mais entraînerait « des coupures » dans les entreprises.                 « Les grèves peuvent avoir un impact sur certains travaux de maintenance », a indiqué EDF, sans être en mesure dans l’immédiat d’évaluer si le calendrier de retour au réseau de ces installations serait affecté par ces mouvements. Le cas échéant, EDF serait tenue de le communiquer.                                          Écouter aussi    Energie : comment la France va-t-elle passer l’hiver ?                    Situation très tendue à l’approche de l’hiver            D’autres centrales connaissent des mouvements de grève depuis plusieurs semaines, à l’appel d’intersyndicales, également pour obtenir des revalorisations de salaires et une prise en compte de l’inflation.            Les centrales de Tricastin (Drôme), Cruas (Ardèche), Bugey (Ain), Cattenom (Moselle) sont notamment touchées par ces grèves qui retardent, pour certaines, les tests préalables à leur remise sur le réseau après des opérations de maintenance prévues ou des travaux afin de résoudre des problèmes de corrosion, alors que la France connaît une situation très tendue à l’approche de l’hiver, avec une large part du parc nucléaire qui est indisponible.                Au niveau de la branche, après des mois de bras de fer, le patronat des industries électriques et gazières et les syndicats sont parvenus le 6 octobre à un accord soumis à signature jusqu’à lundi, qui prévoit notamment une augmentation de 3,6 % du salaire national de base sur 2022 et 2023, dont 2,3  % au titre de 2023.            Des avancées « notables mais loin d’atteindre les revendications », notamment celles de la FNME-CGT, a déclaré son secrétaire fédéral, Fabrice Coudour. « Comme c’est un accord de branche, il y aura des négociations en entreprise derrière », a-t-il ajouté, précisant ainsi l’objet de ces mouvements de grève.            La CGT demandait, en particulier, le rattrapage de l’inflation et a rappelé, par la voix de M. Coudour, qu’il était au mois d’août autour de 6 %. Il n’y a « pas de tendance qui se dégage pour l’instant » de la consultation de la base par les syndicats CGT des industries électriques et gazières, pour savoir si cet accord sera ratifié par le syndicat, a conclu M. Coudour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi visant à accélérer la construction de nouveaux réacteurs nucléaires critiqué par les ONG                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/plusieurs-centrales-nucleaires-toujours-touchees-par-des-greves-pour-les-salaires_6145523_3244.html"},"headline":"Le red\u00e9marrage de plusieurs centrales nucl\u00e9aires pourraient \u00eatre retard\u00e9 par des mouvement de gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-10-12T17:57:54+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:57:54+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:44:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Ce mouvement survient alors que la France conna\u00eet une situation tr\u00e8s tendue \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, avec une large part du parc nucl\u00e9aire qui est indisponible.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/11/12/246/0/2048/1018/1342/671/60/0/ill_4522157_d3dd_nuclear_power_plant_cattenom.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-6">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’association Générations futures dénonce un « tour de passe-passe » après le changement de statut réglementaire pour les eaux de surface et souterraines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pollutions             L’eau de millions de personnes en France redevient conforme aux normes de qualité après le relèvement des seuils réglementaires      L’association Générations futures dénonce un « tour de passe-passe » après le changement de statut réglementaire pour les eaux de surface et souterraines.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Distribution d’eau potable au Castellet (Alpes-de-Haute-Provence), le 13  septembre 2022. Depuis le 8  juin, la commune n’a plus d’eau potable en raison d’une pollution de la source.  THEO GIACOMETTI /POUR LE MONDE               Relevez les seuils de tolérance, et tout s’arrange aussitôt. Dans de nombreuses régions françaises touchées par la pollution des ressources hydriques aux pesticides, l’eau du robinet est redevenue conforme aux critères de qualité. Pas de disparition soudaine des contaminations, mais le simple déclassement de deux produits de dégradation (ou « métabolites ») de l’herbicide S-métolachlore, fréquemment retrouvés dans les eaux de surface et souterraines.          Dans deux avis rendus sans publicité le 30 septembre, l’Agence nationale de sécurité sanitaire de l’alimentation, de l’environnement et du travail (Anses) a reconsidéré le statut réglementaire de l’ESA-métolachlore et du NOA-métolachlore. Considérés comme « pertinents » pour la santé humaine (c’est-à-dire potentiellement dangereux) depuis un rapport rendu par l’Anses en février 2021, ils viennent d’être réévalués et sont devenus « non pertinents ». Pour ces deux molécules, la tolérance dans l’eau de boisson passe ainsi mécaniquement de 0,1 microgramme par litre (µg/l) à 0,9 µg/l.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pesticides : de l’eau potable non conforme pour 20 % des Français                 Le relèvement de ces deux seuils va réduire fortement la proportion de Français concernés, de manière ponctuelle ou régulière, par la non-conformité réglementaire de l’eau qui leur est distribuée. Dans une enquête publiée le 21 septembre, Le Monde avait agrégé les données publiques disponibles, montrant qu’environ 20 % des Français de métropole – soit 12 millions de personnes – avaient été concernés par des non-conformités en 2021, en général pour cause de présence excessive de métabolites de pesticides. Avec une autre méthodologie, Franceinfo et les journalistes de « Complément d’enquête » sont parvenus à une estimation (un quart des communes françaises concernées) en ligne avec celle du Monde.          Un « tour de passe-passe »          Les deux avis rendus le 30 septembre par l’Anses vont permettre au ministère de la santé de communiquer, dans les prochaines semaines, sur des chiffres plus rassurants. Le seul fait de considérer l’ESA-métolachlore comme « pertinent » et de le soumettre à la limite de 0,1 µg/l fait en effet basculer des zones entières dans la non-conformité. Par exemple, environ 60 % de la population de la Mayenne reçoit une eau non conforme du seul fait de la présence de l’ESA-métolachlore, au-delà de la limite de 0,1 µg/l. Selon l’association Générations futures, qui dénonce un « tour de passe-passe », « 97 % des eaux distribuées déclarées non conformes suite à un dépassement de la valeur de qualité pour l’ESA métolachlore pourraient redevenir “conformes” ». Ce sera vraisemblablement le cas pour plusieurs millions de Français.        Il vous reste 62.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/le-relevement-des-seuils-rend-l-eau-de-millions-de-francais-a-nouveau-conforme-aux-normes-de-qualite_6145486_3244.html"},"headline":"L\u2019eau de millions de personnes en France redevient conforme aux normes de qualit\u00e9 apr\u00e8s le rel\u00e8vement des seuils r\u00e9glementaires","dateCreated":"2022-10-12T13:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:28:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"L\u2019association G\u00e9n\u00e9rations futures d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0tour de passe-passe\u00a0\u00bb apr\u00e8s le changement de statut r\u00e9glementaire pour les eaux de surface et souterraines.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/426/0/5110/2555/1342/671/60/0/4673dd0_1665583504481-000-32cq7rk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-7">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’ancien vice-ministre de l’intérieur sous la présidence de Mohammad Khatami est accusé d’activités contre le régime. Sa candidature avait été rejetée pour l’élection présidentielle de 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Iran             Mostafa Tajzadeh, figure de l’opposition en Iran, condamné à cinq ans de prison pour « complot contre la sécurité »      L’ancien vice-ministre de l’intérieur sous la présidence de Mohammad Khatami est accusé d’activités contre le régime. Sa candidature avait été rejetée pour l’élection présidentielle de 2021.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le politicien réformateur iranien Mostafa Tajzadeh s’adresse aux médias après avoir enregistré sa candidature pour l’élection présidentielle iranienne, à Téhéran, le 14 mai 2021.  - / AFP               Figure du camp réformateur, Mostafa Tajzadeh a été condamné, mardi 11 octobre, à cinq ans d’emprisonnement pour activités contre le régime. Arrêté le 8 juillet à son domicile de Téhéran, M. Tajzadeh « a été condamné à cinq ans de prison pour complot contre la sécurité, à deux ans pour publication de mensonges et à un an pour propagande contre le système », a indiqué son avocat, Me Houshang Pourbabaï, sur son compte Twitter.          Le défenseur a précisé que, sur ce total de huit ans de prison, cinq ans sont exécutoires en vertu de la loi sur les confusions de peines. Son client n’ayant pas fait appel, la décision de justice « est définitive et en vigueur », a ajouté Me Pourbabaï. Déféré le 13 août devant un tribunal révolutionnaire, Mostafa Tajzadeh a refusé de se défendre lors de l’audience, après le rejet de sa demande de parler en tête-à-tête avec son avocat, selon sa défense.          Critique féroce du pouvoir en place, cet ancien vice-ministre de l’intérieur sous la présidence du réformateur Mohammad Khatami (1997-2005), avait tenté de se présenter comme un « citoyen réformiste » à l’élection présidentielle de 2021. Sa candidature avait alors été rejetée.          Méthodes arbitraires          Au Monde, à qui il avait accordé une interview en juin 2021, il avait alors qualifié la victoire de l’ultraconservateur Ebrahim Raïssi de « coup d’Etat électoral » et appelé à des « changements structurels » et démocratiques dans la République islamique. Il réclamait notamment le désarmement et le retrait de la vie politique iranienne des gardiens de la révolution, la garde prétorienne du régime. « Leurs pouvoirs illégitimes doivent être neutralisés », affirmait-il. Depuis, il n’a cessé de dénoncer les « discriminations », le « blocage d’Internet », « l’ingérence des militaires dans la politique, l’économie et les élections », ainsi qu’une « politique étrangère coûteuse, l’antiaméricanisme et la [diplomatie] prorusse ».                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, un système acquis à l’aile dure du régime                 M. Tajzadeh avait déjà été arrêté en 2009 après la réélection à la présidence de l’Iran de Mahmoud Ahmadinejad, contestée par une opposition rassemblée autour des candidats réformateurs malheureux, Mehdi Karoubi et Mir Hossein Moussavi. Après sa libération en 2016, il a appelé régulièrement à libérer MM. Karoubi et Moussavi, assignés à résidence depuis près de douze ans.          L’épouse de Mostafa Tajzadeh, Fakhrossadat Mohtachamipour, elle aussi militante réformatrice, regrette que son époux soit « toujours maintenu en isolement » malgré des problèmes de santé. Dans une lettre ouverte adressée depuis sa prison au Guide suprême, Ali Khamenei, rendue publique, le 10 octobre, l’opposant, détenu dans le quartier 2-A de la prison d’Evin, a dénoncé ses conditions de détention, les méthodes arbitraires des agents de renseignement des gardiens de la révolution dans les prisons et leur manque de respect des « droits légaux des prisonniers ».        Il vous reste 5.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/en-iran-mostafa-tajzadeh-figure-de-l-opposition-a-ete-condamne-a-cinq-ans-d-emprisonnement_6145519_3210.html"},"headline":"Mostafa Tajzadeh, figure de l\u2019opposition en Iran, condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans de prison pour \u00ab\u00a0complot contre la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-12T17:35:24+02:00","datePublished":"2022-10-12T17:35:24+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:08:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019ancien vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur sous la pr\u00e9sidence de Mohammad Khatami est accus\u00e9 d\u2019activit\u00e9s contre le r\u00e9gime. Sa candidature avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/366/0/3592/1796/1342/671/60/0/0d6a6a3_1665585897237-000-99x9uq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-8">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Précarité, démarches administratives longues et études interrompues… Une enquête du site Lighthouse Reports révèle le traitement à géométrie variable pour les réfugiés de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Diaspora             Guerre en Ukraine : les étudiants africains, grands oubliés de la politique d’accueil européenne      Précarité, démarches administratives longues et études interrompues… Une enquête du site Lighthouse Reports révèle le traitement à géométrie variable pour les réfugiés de la guerre.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Nissia, étudiante algérienne et réfugiée du conflit en Ukraine, montre sa carte de résidente ukrainienne. A Paris, le 2 juin 2022.  CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »               Huit mois après le début de la guerre, la vie des étudiants africains ayant fui les bombes en Ukraine s’écrit toujours en pointillé. « Je ne pensais pas que ce serait si difficile », souffle Manafatima Compaoré. Quand la guerre a éclaté, l’étudiante comorienne de 25 ans poursuivait une deuxième année en commerce international à Kiev. Une fois la frontière polonaise franchie, la France s’est imposée à elle comme un point de chute évident pour continuer ses études. Mais sa maîtrise de la langue ne lui a pas suffi pour intégrer une université. Manafatima Compaoré a reçu, il y a quelques jours, une troisième lettre de refus. Cette fois, de l’université Sorbonne-Paris-Nord, qui invoque une « capacité d’accueil atteinte ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après les bombardements russes, le gouvernement ukrainien craint des pannes d’électricité et appelle à réduire la consommation                 Eparpillés à travers l’Europe, les milliers d’étudiants africains réfugiés d’Ukraine – leur nombre est difficile à estimer – demeurent l’angle mort de la politique d’accueil des Etats européens. Précarité, démarches administratives longues et ardues, impossible poursuite des études… L’enquête de la plate-forme de recherche européenne Lighthouse Reports, en collaboration avec Le Monde, Der Spiegel, The Independent et De Groene Amsterdammer, révèle le traitement à géométrie variable appliqué à ces étudiants dont la trajectoire a basculé avec la guerre.          Avant le 24 février, l’Ukraine accueillait 76 000 étudiants venus d’Afrique et d’Asie du Sud-Est. Comme pour les autres réfugiés ukrainiens, leur destin en Europe s’est joué en quelques heures, aux premiers jours du conflit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le difficile exode des étudiants africains                 Âpres discussions          Au sein du Conseil européen, les discussions sur leur sort administratif font alors l’objet d’âpres discussions entre Etats membres. Fallait-il, ou non, de même que pour les réfugiés ukrainiens, accorder aux ressortissants des pays tiers une protection temporaire ? Ce dispositif exceptionnel, déclenché le 4 mars, octroie aux réfugiés le droit de travailler et de percevoir des aides sociales dans leur pays d’accueil.          Dans une première mouture, la directive y inclut les ressortissants titulaires d’un titre de résidence permanent, quelle que soit leur origine. Mais le texte est ensuite modifié : seuls ceux qui ne peuvent pas retourner dans leur pays dans des conditions « sûres et durables » sont concernés. Une décision politique. Selon un câble diplomatique allemand consulté par Le Monde, la Pologne, l’Autriche et, dans une moindre mesure, la Slovaquie se sont fermement opposées à une extension de la protection aux ressortissants de pays tiers.        Il vous reste 68.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/12/ukraine-les-etudiants-africains-grands-oublies-de-la-politique-d-accueil-europeenne_6145484_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00e9tudiants africains, grands oubli\u00e9s de la politique d\u2019accueil europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-10-12T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:03:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Diaspora"],"keywords":["Diaspora","Guin\u00e9e","C\u00f4te d'Ivoire","Alg\u00e9rie","Cameroun","Comores","Guerre en Ukraine","Monde","Le Monde Afrique","Ukraine","Europe","International"],"description":"Pr\u00e9carit\u00e9, d\u00e9marches administratives longues et \u00e9tudes interrompues\u2026 Une enqu\u00eate du site Lighthouse Reports r\u00e9v\u00e8le le traitement \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable pour les r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/466/0/5472/2736/1342/671/60/0/5ae11dc_1665501906014-2022-06-02-lemonde-cha-gonzalez-1853.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diaspora","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-diaspora/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-9">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le PSG aurait chargé, entre 2018 et 2020, une agence de communication de créer de faux comptes Twitter pour mener des campagnes hostiles contre des cibles du club parisien, révèle « Mediapart » mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Football             Le Paris Saint-Germain soupçonné d’avoir mis en place une « armée numérique » pour nuire à des personnalités      Le PSG aurait chargé, entre 2018 et 2020, une agence de communication de créer de faux comptes Twitter pour mener des campagnes hostiles contre des cibles du club parisien, révèle « Mediapart » mercredi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Parmi les cibles privilégiées par cette « armée numérique » figuraient notamment, selon le rapport, « le supporteur giflé par Neymar » et « la jeune fille qui a accusé la star brésilienne de viol ».  FRANCK FIFE / AFP                 Le Paris Saint-Germain aurait chargé, entre 2018 et 2020, une agence de communication de créer une « armée » de faux comptes Twitter pour mener des raids numériques contre de nombreuses cibles hostiles au club, selon des révélations de Mediapart publié mercredi 12 octobre. Selon le site d’information, qui a eu accès à un rapport de la société Digital Big Brother (DBB), contrôlée par l’homme d’affaires franco-tunisien Lotfi Bel Hadj, ces « trolls » avaient pour mission de discréditer des personnalités, des journalistes et même des joueurs de l’équipe.            Parmi les cibles privilégiées par ces faux comptes figuraient, selon le rapport, « des médias jugés hostiles au PSG comme Mediapart et L’Equipe, le supporteur giflé par Neymar [après la défaite du PSG en finale de la Coupe de France de 2019], la jeune fille qui a accusé la star brésilienne de viol, mais aussi des personnalités du club comme le joueur Adrien Rabiot et l’ancien directeur sportif Antero Henrique ». Mediapart ajoute que « même l’icône Kylian Mbappé a été égratigné lorsqu’il a laissé entendre qu’il pourrait quitter le club en 2019 ».                 Selon ce rapport de DBB, qui fait le bilan de son activité pour le compte du PSG pour la saison 2018/2019, cette armée numérique « était supervisée par le service communication du PSG, dirigé à l’époque par Jean-Martial Ribes ». Ce dernier a quitté le club en mai pour le service de communication d’une filiale du géant du luxe LVMH.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Facebook, le succès inouï des « fermes à trolls »                   Protéger la réputation de Neymar            Contacté par Mediapart, le PSG assure n’avoir « jamais contracté avec une agence afin de nuire à des individus et à des institutions ». Toutefois, selon les informations du site, « s’il n’y a en effet pas eu de contrat avec le club, c’est bien le PSG qui payait les prestations d’influence numérique réalisées par Digital Big Brother ».            La stratégie de DBB s’articulait autour d’un compte « de référence », « Paname Squad », qui se présente sur Twitter comme un « collectif de passionnés du Paris Saint-Germain », et autour duquel gravitent des comptes « partenaires », chargés d’amplifier ces posts.                Mediapart explique que « Paname Squad » « a ainsi fait du lobbying sur des sujets stratégiques, notamment en bataillant contre le fair-play financier (FPF), cette règle de discipline budgétaire édictée par la Fédération européenne de foot, que le PSG a violée de façon massive ». Il faut « faire sauter le FPF », écrit notamment « Paname Squad ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le troll, mythe de l’ogre sympathique et vrai poison de la vie en ligne                   Autre exemple : l’« armée numérique » du club a œuvré à plusieurs reprises pour protéger la réputation de l’attaquant brésilien Neymar. « Après que la superstar a giflé un supporteur du Stade rennais, le compte Paname Squad a publié l’identité complète de la victime et tenté de le faire passer pour un délinquant », détaille Mediapart. Par ailleurs, lorsqu’une ex-petite amie du joueur l’a accusé de viol (l’enquête a finalement été classée sans suite), les trolls ont entrepris de salir la réputation de la plaignante.            Le site d’information ajoute que les attaques les plus fréquentes de ces comptes sont menées contre les médias, avec deux cibles prioritaires, Mediapart et L’Equipe : « Fin 2018, “l’armée numérique” a lancé une opération spéciale contre Mediapart, rebaptisé “Mediapartouze”, pour contrer les révélations de la seconde saison des Football Leaks ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/12/le-paris-saint-germain-soupconne-d-avoir-mis-en-place-une-armee-numerique-pour-nuire-a-des-personnalites_6145529_4408996.html"},"headline":"Le Paris Saint-Germain soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir mis en place une \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb pour nuire \u00e0 des personnalit\u00e9s","dateCreated":"2022-10-12T18:30:28+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:30:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Football"],"keywords":["Sport","Football","Pixels"],"description":"Le PSG aurait charg\u00e9, entre 2018 et 2020, une agence de communication de cr\u00e9er de faux comptes Twitter pour mener des campagnes hostiles contre des cibles du club parisien, r\u00e9v\u00e8le \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/187/0/2586/1293/1342/671/60/0/816e8cb_5432664-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-10">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’examen du projet de loi de finances 2023 (PLF) s’annonce compliqué par l’absence de majorité absolue à l’Assemblée nationale. Or ce vote sur un texte a priori rébarbatif est une sorte de « mini vote de confiance ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ 

Publié le 12 octobre 202212 octobre 2022 par Maxime TorrenteVoter ou ne pas voter le budget	

	


Cette année, l’examen du projet de loi de finances (PLF) s’annonce compliqué par l’absence de majorité absolue à l’Assemblée nationale, après différents échecs sur des votes au cours de la session extraordinaire de cet été. L’éclatement politique au Palais-Bourbon redistribue les cartes pour l’examen d’un texte longtemps dénué d’intérêt, comme l’a démontré la séance de la nuit dernière.
Paradoxalement, si le PLF est un texte a priori rébarbatif, son vote constitue l’acte politique par excellence, dessinant le clivage entre la majorité et ses oppositions. C’est historiquement la raison d’être des parlements que de voter le consentement à l’impôt (et sa levée forcée au besoin) par l’adoption de la loi des crédits et des dépenses imputables au budget de l’État présenté par son Gouvernement.
C’est une sorte de « mini vote de confiance ». Les députés ne voteront pas sur une déclaration de politique générale du Gouvernement, mais sur le budget qui permettra sa mise en oeuvre pour l’année à venir. Preuve de sa teneur politique, les députés du groupe écologiste ont présenté des éléments de  « contre-budget« , prévoyant notamment un « ISF climatique ».
Selon toute vraisemblance, les députés des groupes LFI, GDR, Écologiste et Socialiste voteront donc contre le budget présenté par le Gouvernement. Votes contre à prévoir de la NUPES : 151 sur 289 pour faire échouer le vote du budget.
Évidemment, on peut ajouter à ces votes contre celui du groupe RN, numérairement premier groupe d’opposition. Ce qui porte les votes contre le PLF à 240 sur 289 pour rejeter le projet.
Face à des oppositions aussi déterminées, il est capital que les membres de la majorité fassent bloc pour soutenir le Gouvernement. 251 députés des groupes Renaissance, Modem et Horizons voteront donc en faveur du PLF, sous peine de voir tomber le couperet de l’exclusion du groupe et de se voir retirer leur investiture pour les prochaines législatives.
Restent les députés du groupe LIOT, inscrit officiellement dans l’opposition mais qui est en réalité un groupe technique, permettant d’exister à ses membres, issus de bords politiques différents mais réunis pour leur attachement à la décentralisation et pour leur indépendance vis-à-vis des groupes présents. Et cela sans à subir les inconvénients des députés non-inscrits. Le vote du PLF se fera ici au cas par cas, pas suffisant donc pour le Gouvernement de dormir sur ses deux oreilles en cet automne.
Tous les regards se portent alors sur le groupe LR. Avec ses 62 membres et apparentés, le groupe de droite attise toutes les convoitises, puisqu’il peut, à lui seul et de sa seule abstention, décider du sort du PLF, comme il l’a fait sur d’autres textes cet été. En effet, pour que le budget soit voté, une majorité relative suffit. Il suffit alors aux députés LR d’appuyer sur le bouton « Abstention » pour permettre au PLF d’être adopté, sans pour autant donner un blanc-seing au Gouvernement. De quoi monnayer cher, très cher, les amendements des députés de droite, souvent rejetés sous la précédente législature…
Cependant, le président de groupe LR ne l’entend pas de cette oreille. Olivier Marleix a même, d’entrée de jeu, annoncé la couleur : le vote du budget est un vote politique, et LR étant inscrit dans l’opposition au Gouvernement, il votera contre son projet, même si, dans les faits, plusieurs députés pourraient s’abstenir.
Les conséquences d’un rejet du PLF seraient politiquement désastreuses. Pour éviter cela, la Constitution offre au Gouvernement des outils de rationalisation parlementaire éprouvés par le temps.
En effet, il n’y a de doutes pour pas grand monde au Palais-Bourbon. Députés, collaborateurs et journalistes parlementaires ne se demandent pas si, mais quand la Première ministre dégainera l’exercice de l’article 49 alinéa 3.
Rappelons-le, le 49.3 (et pas 49-3) est l’acmé constitutionnel permettant au Gouvernement de considérer un texte comme adopté, à moins qu’une motion de censure, déposée dans les 24 heures qui suivent, ne soit adoptée renversant le Gouvernement.
Si ce dispositif ne renverse pas la charge du vote sur ce cas d’espèce, les oppositions restant numériquement supérieures au groupe majoritaire, il en change grandement la nature. Les motions de censures étant hautement politiques, avec un exposé des motifs très marqué, elles sont habituellement votées par les seuls députés membres du groupe à leur origine.
Difficile alors pour les députés de la NUPES de voter une motion venue de la droite ou pour les députés du RN de voter avec leurs adversaires à l’extrême opposé de l’hémicycle. Quant aux Républicains, se posera la question même d’en déposer une. En effet, voter contre le budget est une chose, et voter pour la censure du Gouvernement en est une autre.
On se retrouvera alors avec un éclatement des oppositions, chacun votant sa motion de censure dans son coin. Résultat : faute des 289 députés votant une même motion, le Gouvernement n’est pas renversé et le PLF adopté.
Se pose enfin le cas d’école, aux frontières de la politique-fiction, de l’adoption d’une motion de censure, ce qui n’est arrivé qu’une seule fois, en 1969. Le président de la République avait alors fait usage de son droit de dissolution, prévu par l’article 12 de la Constitution, mettant immédiatement un terme au mandat des députés.
Emmanuel Macron avait prévenu : si une motion de censure est adoptée, la réaction ne se fera pas attendre. Et il y a à parier que nombreux seront les députés préférant s’insurger contre le 49.3 que prendre leurs bâtons de pèlerin pour mener une nouvelle campagne législative, 6 mois seulement après la précédente…
	

  Étiquettes49.3, article 49.3, budget, majorité relative, motion de censure, opposition, PLF, PLF 2023 

<article-nb="2022/10/12/19-11">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La présence d’hydrocarbures au large des côtes n’est pas encore prouvée. Son éventuelle exploitation n’interviendrait que dans plusieurs années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Liban             Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions      La présence d’hydrocarbures au large des côtes n’est pas encore prouvée. Son éventuelle exploitation n’interviendrait que dans plusieurs années.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un navire FPSO (Floating production storage and offloading) d’Energean dans le champ de Karish, un champ de gaz offshore en Méditerranée revendiqué par Israël et en partie par le Liban,  le 20 septembre 2022.  ENERGEAN/AFP               La perspective d’un accord entre le Liban et Israël sur le partage des eaux contestées en Méditerranée renfermant des gisements d’hydrocarbures offshore attise les convoitises. La version finale du texte présentée par l’émissaire américain Amos Hochstein a suscité, mardi 11 octobre, des réactions enthousiastes dans les deux pays. Israël se prépare déjà à lancer la production dans le gisement gazier offshore de Karish, qui lui reviendra une fois l’accord signé. Le miracle gazier n’est en revanche pas pour demain pour le Liban, qui cherche pourtant désespérément à sortir de la pire crise économique de son histoire.          « Cet accord, une fois signé, sera un pas dans la bonne direction, mais il ne signifiera aucunement que le Liban est devenu un pays gazier ou pétrolier. Le Liban va devoir attendre longtemps », souligne Marc Ayoub, chercheur associé à l’Institut Issam Fares de l’Université américaine de Beyrouth. L’inclusion du champ de Cana dans la Zone économique exclusive (ZEE) du Liban, conformément aux termes de l’accord, ne préjuge en rien de la découverte de ressources en hydrocarbures. Aucun forage n’a encore été réalisé sur ce gisement par le consortium chargé de l’exploration et de l’exploitation dans la zone libanaise, regroupant le français TotalEnergies, l’Italien ENI et le gouvernement libanais, qui a récupéré les parts du russe Novartek, lequel a souhaité se désengager du consortium.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban espère pouvoir importer du gaz après un accord régional                 « Le consortium devrait revenir effectuer ses premiers forages sur le champ de Cana en 2023, certainement à la fin de l’été ou à l’automne, précise l’expert Marc Ayoub. Des analyses seront ensuite effectuées à Paris. On saura alors seulement si une exploitation commerciale du champ de Cana est possible. » Les opérations de développement du champ pourront alors commencer. « Il faut compter au minimum de quatre à six ans pour produire du gaz, s’il y en a », précise M. Ayoub, à supposer qu’aucun retard ne soit pris par les autorités libanaises, accusées par une grande partie de la population de mauvaise gestion et de corruption.          Exploitation politique          Tandis qu’Israël, Chypre et l’Egypte ont commencé depuis plusieurs années à découvrir d’importants réservoirs en Méditerranée, le Liban n’a toujours pas annoncé avoir trouvé de réserves effectives de gaz naturel, plus d’une décennie après avoir adopté le tracé de sa ZEE. Un puits foré par le consortium réuni autour de TotalEnergies au large du centre du Liban en 2020 n’a révélé que des traces de gaz mais aucune réserve commercialement viable.        Il vous reste 48.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/12/au-liban-le-gaz-nourrit-espoirs-et-illusions_6145466_3210.html"},"headline":"Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions","dateCreated":"2022-10-12T11:25:13+02:00","datePublished":"2022-10-12T11:25:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"La pr\u00e9sence d\u2019hydrocarbures au large des c\u00f4tes n\u2019est pas encore prouv\u00e9e. Son \u00e9ventuelle exploitation n\u2019interviendrait que dans plusieurs ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/89/0/2844/1422/1342/671/60/0/3a99b38_1665566211639-163714.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-12">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Un documentaire remarquable, en immersion dans un dispositif unique en France, et dans le quotidien de l’enseignant qui le porte, à destination de jeunes en décrochage scolaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Un bon début » : à Grenoble, au plus près d’une classe extraordinaire, qui tire les adolescents vers le haut      Un documentaire remarquable, en immersion dans un dispositif unique en France, et dans le quotidien de l’enseignant qui le porte, à destination de jeunes en décrochage scolaire.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Un bon début », documentaire d’Agnès et Xabi Molia.  HAUT ET COURT                L’AVIS DU « MONDE » – A VOIR          A Grenoble, au lycée professionnel Guynemer, existe depuis 2012 une classe de 3e unique en France, qui propose chaque année à une quinzaine d’adolescents en décrochage scolaire sévère de les arrimer à un projet de qualification professionnelle, par l’obtention d’un CAP, voire d’un bac pro. Baptisé « Starter », ce dispositif a été créé et coordonné par Antoine Gentil qui, c’est le moins qu’on puisse dire, entouré d’une poignée d’enseignants associés, paie de sa personne pour tirer vers le haut ces jeunes en difficulté. Agnès et Xabi Molia, elle documentariste, lui réalisateur et romancier, se sont installés en classe et ont suivi, un an durant, le processus mis en œuvre pour ce faire. Encore faut-il préciser que le tandem de réalisateurs, frère et sœur à la ville, avait au préalable fait des repérages durant les deux années scolaires précédant leur tournage.          Cette longue immersion – restituée par le choix du « Scope » et du plan-séquence – permet au film de saisir au plus près l’efficience et, pourquoi économiser ses mots, la réussite éclatante du projet. Elle consiste en un mélange bien dosé de partenariat actif avec les entreprises et de soutien intensif aux élèves, tant psychologique que pédagogique. C’est bien le moins, pensera-t-on, sauf que le film, c’est sa grande vertu, met en lumière ce qu’il faut de résolution, d’opiniâtreté, de patience et de bienveillance pour parvenir à ce minimum. C’est dire d’emblée que le véritable héros de ce film – dans la droite ligne de l’enseignant Georges Lopez dans le célébrissime Etre et avoir (2002) de Nicolas Philibert – est Antoine Gentil, dont l’énergie, l’omniprésence, la combativité, la qualité d’écoute, l’exigence et l’intelligence pédagogiques enfin, magnétisent le cadre.          Energie positive          Largement tributaire de cette prépondérance, la mise en scène n’en doit pas moins distribuer les autres rôles ou, pour mieux dire, puisque c’est aussi bien de documentaire qu’il s’agit, s’emparer de ce que les sujets filmés veulent bien lui donner. Ce sont, bien sûr, les parents, régulièrement sollicités par le corps enseignant pour conforter leur stratégie d’accompagnement, et donc présents dans le film. Ce sont, plus encore, quelques « personnages » (Tamara, Nels, Ziyad) qui se constituent rapidement au sein du groupe des élèves, dont les vicissitudes et l’évolution, les coups de tête et de déprime, les espoirs et les joies aussi structurent le récit, sous le signe de l’incertitude la plus complète sur ce qu’ils feront d’eux-mêmes au terme de l’année, et donc du film.        Il vous reste 33.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/12/un-bon-debut-a-grenoble-au-plus-pres-d-une-classe-extraordinaire-qui-tire-les-adolescents-vers-le-haut_6145488_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un bon d\u00e9but\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Grenoble, au plus pr\u00e8s d\u2019une classe extraordinaire, qui tire les adolescents vers le haut","dateCreated":"2022-10-12T13:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-12T13:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-12T17:23:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Un documentaire remarquable, en immersion dans un dispositif unique en France, et dans le quotidien de l\u2019enseignant qui le porte, \u00e0 destination de jeunes en d\u00e9crochage scolaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/60/0/1920/960/1342/671/60/0/72b5aa3_1665157765961-ubd-5.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/12/19-13">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette décision devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             La Ville de Paris vote l’extinction de la publicité lumineuse la nuit à partir de décembre      Cette décision devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Ville de Paris va demander à ses exploitants d’éteindre les publicités lumineuses dans ses rues de 23 h 45 à 6 heures à partir du 1er décembre prochain, a voté le conseil municipal mercredi sur une initiative des élus écologistes.            Cette décision, qui concernera aussi les colonnes Morris, les panneaux des kiosques de presse ou les abris pour voyageurs à partir de 1 heure du matin, devance un décret gouvernemental publié début octobre qui prévoit sur tout le territoire une extinction à partir du 1er juin 2023.            Les panneaux destinés à l’information liée aux services publics, à la sécurité routière et à l’accès aux droits feront exception, précise le texte. Selon l’entourage du premier adjoint, Emmanuel Grégoire, Clear Channel et JCDecaux ont donné leur accord à ce projet.            « Effort collectif »            La mairie demande également aux opérateurs des transports de la région de s’aligner sur l’extinction à 23 h 45 pour les panneaux lumineux des stations de métro, RER, gares et Abri-bus, « selon les horaires de service ».                 Si Ile-de-France Mobilités (IDFM), autorité régulatrice des transports franciliens, ne participe pas à cet « effort collectif », la Ville utilisera « tous les leviers de pénalités, voire la suspension d’une partie de sa contribution à IDFM », affirme le texte amendé par l’exécutif.            Dès le 1er novembre, la Ville veut que tous les acteurs économiques (commerces, bureaux) ou associatifs mettent fin à l’éclairage de leurs enseignes et écrans « dès lors que ces organisations cessent leur activité journalière et que ces locaux ne sont plus occupés », sous peine de verbalisation et de sanctions administratives.                             Lire aussi :  Interdiction des publicités lumineuses entre 1 heure et 6 heures et des portes ouvertes d’un commerce climatisé ou chauffé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/12/la-ville-de-paris-vote-l-extinction-de-la-publicite-lumineuse-la-nuit-a-partir-de-decembre_6145531_3244.html"},"headline":"La Ville de Paris vote l\u2019extinction de la publicit\u00e9 lumineuse la nuit \u00e0 partir de d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-10-12T18:32:40+02:00","datePublished":"2022-10-12T18:32:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Cette d\u00e9cision devance un d\u00e9cret gouvernemental publi\u00e9 d\u00e9but octobre qui pr\u00e9voit sur tout le territoire une extinction \u00e0 partir du 1er juin 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/13/84/0/1024/512/1342/671/60/0/53c8e41_65374506-gap.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-14">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les élèves du lycée Joliot-Curie protestaient contre la mutation d’un professeur syndiqué et, plus largement, sur « l’organisation du lycée ». Des violences ont eu lieu après l’intervention de la police.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Éducation             Cinq jeunes toujours en garde à vue à Nanterre après la tentative de blocage d’un lycée pour soutenir un enseignant      Les élèves du lycée Joliot-Curie protestaient contre la mutation d’un professeur syndiqué et, plus largement, sur « l’organisation du lycée ». Des violences ont eu lieu après l’intervention de la police.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cinq jeunes, majoritairement mineurs, étaient toujours en garde à vue, mercredi 12 octobre, pour attroupement armé et violences volontaires aggravées, au lendemain d’une tentative de blocage du lycée Joliot-Curie de Nanterre où des élèves protestaient contre la mutation d’un enseignant syndicaliste, a fait savoir le parquet.            Mardi, quatorze jeunes avaient été interpellés et placés en garde à vue : neuf ont été relâchés mercredi en fin de matinée, sans charge retenue contre eux dans l’immédiat. Les auditions des cinq autres, dont des lycéens, et les investigations se poursuivent. L’enquête a été confiée au commissariat de Nanterre, dans les Hauts-de-Seine, a précisé le parquet de Nanterre.            « C’est le même processus que pour les lycéens mis à genoux à Mantes-la-Jolie, c’est la criminalisation et la répression d’un mouvement social », a réagi auprès de l’Agence France-Presse l’avocat Arié Alimi, qui défend la majorité des lycéens, dénonçant « une stratégie politico-judiciaire qui fait suite à une mise au pas d’un membre de l’éducation nationale ».                 Dans la soirée de mardi, la préfecture avait condamné les « violences » et appelé à un « retour au calme » après que deux policiers ont été blessés et que les forces de l’ordre ont été la cible de jets de projectiles et de tirs de mortiers d’artifice, selon un communiqué. Le quotidien régional Le Parisien annonce qu’« une autre personne aurait été blessée sur le parvis de la mairie ».            « Une violence inouïe »            La municipalité de Nanterre a publié un communiqué, mardi, pour « exprimer son inquiétude face au climat de tension » et appeler « à un retour au calme et à un dialogue avec les représentants des lycéens ». « La ville de Nanterre condamne fermement tout acte de violence et apporte son soutien à l’ensemble de la communauté éducative du lycée – enseignants, élèves, personnels et parents – qui [aspire] à ce que [l’]établissement, qui connaît une dynamique positive depuis plusieurs années, bénéficie des meilleures conditions d’accueil et de réussite », peut-on encore lire dans le communiqué.            Le lycée avait déjà été bloqué « quelques heures » lundi, a déclaré l’académie de Versailles, en ajoutant que les revendications portaient sur « l’organisation du lycée, les modalités d’évaluation du bac, l’organisation pédagogique ainsi que le règlement intérieur ».                « Gaz lacrymogènes et matraques », charge des forces de l’ordre « d’une violence inouïe » : les personnels du lycée Joliot-Curie se disent pour leur part « choqués par la disproportion entre les moyens policiers déployés [mardi] et la réalité d’un blocus pacifique d’adolescent·es », dans un communiqué. Selon Le Parisien, « la police a fait usage de gaz lacrymogène et a tiré trois coups de LBD [lanceur de balles de défense] ».            L’académie accusée de « discrimination syndicale »            « Quand la communauté éducative se mobilise, comme au lycée Joliot-Curie où Kai Terada, professeur de mathématiques, a été muté dans un processus de répression antisyndicale inacceptable, la réponse est la violence », a abondé le syndicat lycéen La Voix lycéenne dans un communiqué. « Plusieurs actions de participation et d’expression lycéennes vont notamment être construites avec les élèves » afin de calmer la situation, rapporte encore le quotidien régional.            Kai Terada et trois autres enseignants ont fait l’objet d’une « mesure de mutation dans l’intérêt du service (…) [visant] à créer des conditions renouvelées pour reconstruire un climat apaisé » au sein de cet établissement souffrant de « dysfonctionnements multiples et anciens », a déclaré l’académie de Versailles par communiqué.                Kai Terada, également cosecrétaire de Sud-Education 92, a reçu un arrêté de mutation évoquant une activité « en dehors des instances de dialogue social de l’établissement ou de l’exercice normal d’une activité syndicale », avaient rapporté par communiqué des syndicats enseignants le 3 octobre, accusant l’académie de « discrimination syndicale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lycée Léon-Blum de Créteil, l’arrivée d’un nouveau proviseur conclut une rentrée agitée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/12/a-nanterre-cinq-jeunes-toujours-en-garde-a-vue-au-lendemain-d-echauffourees-pres-d-un-lycee_6145512_3224.html"},"headline":"Cinq jeunes toujours en garde \u00e0 vue \u00e0 Nanterre apr\u00e8s la tentative de blocage d\u2019un lyc\u00e9e pour soutenir un enseignant","dateCreated":"2022-10-12T16:25:20+02:00","datePublished":"2022-10-12T16:25:20+02:00","dateModified":"2022-10-12T16:54:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Police","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Les \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Joliot-Curie protestaient contre la mutation d\u2019un professeur syndiqu\u00e9 et, plus largement, sur \u00ab\u00a0l\u2019organisation du lyc\u00e9e\u00a0\u00bb. Des\u00a0violences ont eu lieu apr\u00e8s l\u2019intervention de la police.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/404/0/4854/2427/1342/671/60/0/dfa2ae1_5395374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-15">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ En l’absence de Clarisse Agbegnenou et de Teddy Riner, la jeune judoka de 23 ans a remporté, mercredi 12 octobre à Tachkent, la seule médaille d’or individuelle de l’équipe de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Judo             Romane Dicko, médaille d’or aux mondiaux de judo et nouvelle patronne des Bleus      En l’absence de Clarisse Agbegnenou et de Teddy Riner, la jeune judoka de 23 ans a remporté, mercredi 12 octobre à Tachkent, la seule médaille d’or individuelle de l’équipe de France.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Romane Dicko, après sa victoire en finale contre la Brésilienne Beatriz Souza, mercredi 12 octobre 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Quand la patronne est absente, une autre prend la relève. En l’absence de Clarisse Agbegnenou, quintuple championne du monde et championne olympique devenue mère au mois de juin, l’équipe de France de judo a pu compter sur la jeune Romane Dicko, nouvelle championne du monde.            Et, au bilan global, une nouvelle fois sur ses talents féminins – une médaille d’or, donc, et trois de bronze grâce à Amandine Buchard, Manon Deketer et Julia Tolofua – puisque les hommes n’ont glané aucune médaille, sans la présence de l’autre poids lourd du judo français, Teddy Riner.                             Lire aussi :  Teddy Riner forfait pour les Mondiaux de judo                   A 23 ans, Dicko, révélation des JO de Tokyo, où elle avait pris la médaille de bronze, a remporté, jeudi 12 octobre, la seule médaille d’or individuelle tricolore lors des Mondiaux de Tachkent. Déjà triple championne d’Europe dans la catégorie reine des + 78 kg, Dicko s’est imposée pour sa première participation à des championnats du monde. En finale, elle a dominé en une poignée de secondes la Brésilienne Beatriz Souza, médaillée de bronze mondiale en 2021 et vainqueure surprise de la Japonaise Wakaba Tomita en demi-finale.            Julia Tolofua en bronze            Sa compatriote Julia Tolofua a réussi à s’emparer d’une belle médaille de bronze, en dominant au jeu des pénalités l’Israélienne Raz Hershko, pourtant numéro 1 mondiale.                 Pour se hisser en finale, Dicko a battu successivement tout au long de la journée la Chinoise Su Xin, en étant pourtant menée d’entrée avant d’immobiliser son adversaire, puis la Néerlandaise Marti Kamps, championne du monde junior en 2021, et enfin, en demi-finale, Tolofua, au gabarit très impressionnant.            Les deux Françaises, qui s’apprécient et s’entraînent ensemble, se sont départagées aux pénalités – « shido » –, trois pour Tolofua contre deux pour Dicko, au terme d’un combat très disputé. Cet affrontement particulier a donné place à des images fortes. Comme lorsque leur coach, Séverine Vandenhende, a encouragé tour à tour les deux athlètes dans le couloir d’entrée, puis, dans un désir de neutralité, les a laissées s’expliquer seules sur le tapis. Ou lorsque les deux Françaises ne se sont pas quittées d’une semelle après le combat, la vainqueure s’inquiétant de l’état de forme de la vaincue : « Il faut étirer Juju, elle a des crampes », a indiqué Romane Dicko au staff des Bleues.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Tokyo 2021 : une bande de filles emmenée par Clarisse Agbegnenou                   Dans une catégorie de poids très concurrentielle, comme beaucoup des catégories féminines en France, la victoire de Dicko est importante puisqu’il n’y aura, lors des JO de Paris 2024, qu’une qualifiée par catégorie. Malgré son statut et sa médaille olympique, Romane Dicko l’expliquait parfaitement à l’Agence France-Presse avant la compétition : « Dans chaque catégorie, il y a deux ou trois filles. C’est important, à chaque fois, à chaque compétition, de sortir son épingle du jeu, d’être la meilleure, de montrer que c’est nous la plus forte, avertissait-elle, parce qu’aux Jeux olympiques, il n’y aura qu’une seule place. Même si on a deux ou trois filles dans le top 8, il n’y en a qu’une seule qui ira. »            « Je ne prends pas ma qualification pour Paris 2024 pour acquise »            Preuve de la justesse de son analyse, sa compatriote Julia Tolofua s’est bien présentée sur son chemin pour une place en finale. Et le combat a été accroché, en sachant que cette dernière – nièce et cousine de rugbymen professionnels – avait disputé un combat de plus que sa cadette, protégée par son statut de tête de série.                « Il y a une vraie concurrence franco-française, analysait Romane Dicko, Je ne prends pas du tout ma qualification pour Paris 2024 pour acquise. Souvent on me demande : “Comme tu as gagné une médaille aux Jeux de Tokyo, est-ce que tu iras aux Jeux de Paris ?” Bah je ne sais pas. Il faut vraiment y aller année après année, saison après saison, championnat après championnat. »            A Tokyo, en juillet 2021, la cousine de l’ex-recordman du monde de triple saut Teddy Tamgho avait impressionné les observateurs en répondant présent à seulement 21 ans (elle est née un 30 septembre) pour ses premiers JO. Combattant le même jour que l’idole absolue des grandes catégories, Teddy Riner, elle était allée chercher une médaille du même métal que son aîné, le bronze.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : Teddy Riner et Romane Dicko, en bronze                   Tresses bleu blanc rouge, en pleurs après son succès contre la Turque Kayra Sayit, elle avait confié son émotion : « Quand les gens me disent bravo, ça me fait pleurer.  » Pensionnaire du PSG, le club de Teddy Riner, elle avait côtoyé la star de près lors sa journée olympique. « Teddy m’a dit qu’on partageait cette médaille, qu’il avait, lui aussi, terminé avec une médaille de bronze lors de ses premiers Jeux, a-t-elle raconté. On s’est suivis tout au long de la journée. J’étais là quand il a perdu en quarts. Il était là quand j’ai perdu en demi-finales. L’histoire est belle. »                Ancienne plus jeune championne de France à l’âge de 17 ans, quatre ans après ses débuts au judo, elle avait été freinée un temps par des blessures à l’épaule. Avec ce titre mondial, elle s’annonce comme l’une des immenses favorites pour le titre olympique à Paris. Au Japon, elle avait prévenu : « J’ai cette médaille, je peux la cocher. Et, dans trois ans, je vais cocher l’autre. »                            En attendant Paris, elle aura jeudi une autre occasion d’ajouter un nouveau titre à son palmarès. Championne olympique par équipes mixtes, elle apportera une nouvelle fois son talent à l’équipe de France, qui tentera de remporter le titre mondial face au grand favori japonais, qui écrase la concurrence depuis le début de la compétition. Les Bleus risquent d’avoir besoin de Romane Dicko.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/12/mondiaux-de-judo-en-or-romane-dicko-s-affirme-comme-la-patronne-des-bleus_6145495_3242.html"},"headline":"Romane Dicko, m\u00e9daille d\u2019or aux mondiaux de judo et nouvelle patronne des Bleus","dateCreated":"2022-10-12T14:33:09+02:00","datePublished":"2022-10-12T14:33:09+02:00","dateModified":"2022-10-12T16:42:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Judo"],"keywords":["Sport","Sports de combat","Judo"],"description":"En l\u2019absence de Clarisse Agbegnenou et de Teddy Riner, la jeune judoka de 23\u00a0ans a remport\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre \u00e0 Tachkent, la seule m\u00e9daille d\u2019or individuelle de l\u2019\u00e9quipe de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/14f7532_5438461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Judo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/judo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/12/19-16">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le gouvernement affirme que le recours aux consultants a commencé à baisser en 2022. Mais le document budgétaire publié lundi 10 octobre ne permet pas d’« en finir avec l’opacité », comme le réclamait un rapport du Sénat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                                                Les Décodeurs        Polémique sur les cabinets de conseil             Cabinets de conseil : le timide effort de transparence du gouvernement      Le gouvernement affirme que le recours aux consultants a commencé à baisser en 2022. Mais le document budgétaire publié lundi 10 octobre ne permet pas d’« en finir avec l’opacité », comme le réclamait un rapport du Sénat.          Par Adrien Sénécat et Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une avalanche de chiffres, une série d’engagements et une défense point par point de la stratégie de l’Etat dans son recours aux cabinets de conseil. Le gouvernement a publié, lundi 10 octobre, son premier « jaune budgétaire » sur l’intervention des consultants dans la sphère publique. Mais ce document de 34 pages, annexé au projet de loi de finances pour 2023, est encore loin de la transparence « mission par mission » promise par le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, au mois de juillet.          Sans surprise, le rapport confirme le caractère « tentaculaire » du phénomène dépeint par la commission d’enquête du Sénat, en mars. Ainsi, pas moins de 4 854 commandes de « prestations intellectuelles » ont été financées par le budget de l’Etat en 2021, pour un montant total de 271 millions d’euros, selon les chiffres avancés par le gouvernement. Et ce, sans même inclure les dépenses de conseil informatique, évaluées à 198 millions. Cette facture importante est, par ailleurs, probablement sous-évaluée, puisque moitié moins importante que celle calculée par le Sénat sur la base des données fournies par l’Etat.           
 

 


#d_graph_16654837802{
	height:450px;
}
 




Le gouvernement sous-estime le coût des missions de conseil par rapport au Sénat
Coût des missions de conseil pour l'Etat


Source : jaune budgétaire 2023 et rapport du Sénat




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16654837802"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}M\u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Conseil strat\u00e9gique",
      "Conseil informatique",
      "Total"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Selon le S\u00e9nat",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          445.6,
          "",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          448.3,
          "",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          893.9,
          "",
          "pt2",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Selon le gouvernement",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          271.5,
          "",
          "pt3",
          true,
          true
        ],
        [
          198.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          469.5,
          "",
          "pt5",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/10/12/19-17">
<filnamedate="20221012"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221012"><AAMMJJHH="2022101219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’ancien journaliste de 75 ans a été nommé par Mahamat Idriss Déby, fils du défunt chef de l’Etat Idriss Déby Itno et actuel président de transition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise que nous annonce le FMI, sur fond d’inflation galopante et de guerre en Europe, ne semble pas avoir troublé la prospérité des plus prospères »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Pénurie de carburant : face au blocage, tous perdants                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Réforme des lycées professionnels : les limites de la stratégie portée par Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les tout-petits qui bougent sont plus performants   Pascale Santi                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »   Cédric Philibert chercheur associé au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : le retour de « L’Annonce faite à Marie », bijou singulier et atemporel sur les traces de Paul Claudel                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Revolusi » : la geste indonésienne de David Van Reybrouck                   Culture « Simone Veil et ses sœurs », sur France 5 : retour sur l’histoire tragique de la famille Jacob                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’Odéon-Théâtre de l’Europe paralysé par une grève depuis dix jours                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La quiche de saison des Pieds sous la table, un classique sublimé   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La folie des années 1980 s’empare du MAD                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Nestor Perkal : « Mon approche de la couleur trouve ses sources au Mexique ou à Buenos Aires »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             Au Tchad, l’opposant historique Saleh Kebzabo devient premier ministre      L’ancien journaliste de 75 ans a été nommé par Mahamat Idriss Déby, fils du défunt chef de l’Etat Idriss Déby Itno et actuel président de transition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Saleh Kebzabo chez lui à N’Djamena, le 12 avril 2021.  MARCO LONGARI / AFP                 Saleh Kebzabo, opposant historique à l’ancien président Idriss Déby Itno, a été nommé premier ministre du Tchad, mercredi 12 octobre, par décret de Mahamat Idriss Déby Itno, proclamé chef de l’Etat à la mort de son père, en 2021, et renouvelé récemment pour une transition de deux ans.            M. Kebzabo, 75 ans, ancien journaliste, quatre fois candidat à la présidentielle contre feu Idriss Déby Itno et dont le parti avait rallié il y a dix-huit mois le gouvernement nommé par la junte militaire dirigée par le général Mahamat Déby, « est nommé premier ministre », lit-on dans un décret signé par le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Au Tchad, Mahamat Idriss Déby, président une fois de plus                   Le 20 avril 2021, à l’annonce de la mort du maréchal Déby, tué par des rebelles en se rendant au front, l’armée avait proclamé son fils, Mahamat Déby, alors âgé de 37 ans, président de la République à la tête d’une junte de quinze généraux pour une période de transition de dix-huit mois devant mener à des élections « libres et démocratiques ».                 Mais lundi, il a été de nouveau investi chef de l’Etat pour une transition prolongée de deux ans, sur proposition d’un « dialogue national » censé réunir toutes les composantes de la société tchadienne ainsi que la rébellion, mais boycotté par une très grande majorité de l’opposition politique et armée. Mahamat Déby avait promis lundi de nommer « dans les tout prochains jours » un « gouvernement d’union nationale ».            « Accompagner » le chef de l’Etat            Après sa nomination, M. Kebzabo a promis d’« accompagner » le chef de l’Etat « dans une grande oeuvre (..) les deux prochaines années pour la transition politique », en répondant à des questions de journalistes devant son domicile. M. Kebzabo, après avoir été l’un des opposants les plus vindicatifs durant les dernières années du régime de Déby père, lequel a régné 30 années durant d’une main de fer sur le Tchad, avait reconnu rapidement l’autorité de son fils. Deux cadres de son parti, l’Union nationale pour le développement et le renouveau (UNDR), avaient rejoint en mai 2021 le premier gouvernement de transition nommé par la junte.            Mahamat Déby avait nommé M. Kebzabo vice-président du comité d’organisation du Dialogue national inclusif et souverain (DNIS), vivement critiqué par une grande partie de l’opposition et parmi les principaux mouvements rebelles. Ces derniers lui reprochent d’avoir prolongé la transition samedi, maintenu Mahamat Déby à la tête de l’Etat et, surtout, de lui avoir permis de se présenter à la présidentielle dans deux ans, contrairement à un engagement pris devant la communauté internationale. L’opposition, qui dénonçait un « coup d’Etat constitutionnel » en avril 2021 - à l’unisson d’ailleurs du parti de M. Kebzabo à ce moment -, considère que le DNIS a perpétué « la dynastie Déby » au pouvoir.                              Lire aussi   Saleh Kebzabo : « Idriss Déby n’a aucune solution pour le Tchad »                   M. Kebzabo, député, a été plusieurs fois ministre de M. Déby - des affaires étrangères notamment - dans les années 1990 quand son parti a signé un accord de gouvernement avec celui du président, avant de claquer la porte en 1996. Il a ensuite été quatre fois candidat à la présidentielle (1996, 2001, 2008 et 2016). L’opposant avait retiré sa candidature quelques jours avant le scrutin de 2021 qu’il avait appelé à boycotter en raison de l’invalidation d’autres candidats et la répression de manifestations de l’opposition.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Truman Capote : le “roman-vérité”  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/12/au-tchad-l-opposant-historique-saleh-kebzabo-devient-premier-ministre_6145517_3212.html"},"headline":"Au Tchad, l\u2019opposant historique Saleh Kebzabo devient premier ministre","dateCreated":"2022-10-12T16:58:42+02:00","datePublished":"2022-10-12T16:58:42+02:00","dateModified":"2022-10-12T18:05:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"L\u2019ancien journaliste de 75\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Mahamat Idriss D\u00e9by, fils du d\u00e9funt chef de l\u2019Etat Idriss D\u00e9by Itno et actuel pr\u00e9sident de transition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf32eff_1665586191817-000-97v64w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  
