<FILE-date="2022/08/26/17">

<article-nb="2022/08/26/17-1">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Posez vos questions à notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu à la centrale nucléaire de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Au centre de toutes les inquiétudes en raison de bombardements, dont s’accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijjia s’est trouvée « totalement déconnectée » pendant plusieurs heures, jeudi, du réseau en raison de dommages sur les lignes électriques, causés par des incendies, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a dit avoir été « informée par l’Ukraine » de cette perte de connexion, mais précise que les installations nucléaires restent alimentées par « la centrale thermique voisine, qui peut fournir de l’électricité de secours ». Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un détournement de l’énergie produite, qui serait « inacceptable ».TotalEnergies a annoncé vendredi dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé, jeudi, un décret ordonnant d’augmenter de 10 % (soit plus de 137 000 soldats) le nombre des militaires que compte l’armée. Aucune précision n’a été donnée sur les raisons de cette augmentation d’effectifs ni sur la façon dont elle sera mise en œuvre.Joe Biden s’est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, le 24 août. « C’est un anniversaire doux-amer, mais j’ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient à soutenir l’Ukraine et son peuple dans la lutte pour leur souveraineté », a-t-il tweeté, jeudi.L’Ukraine a dénoncé, jeudi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, le bombardement russe d’une gare, qui a provoqué la veille, selon elle, la mort d’au moins vingt-cinq civils, Moscou affirmant, de son côté, avoir visé un train militaire et tué plus de deux cents soldats.Le ministre des affaires étrangères italien a rencontré le président ukrainien, jeudi à Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprimé son incrédulité quant au fait qu’« il y en a encore qui nient les faits de ce qui s’est passé ici, en Ukraine ». Il a promis que l’Italie continuerait à soutenir l’Ukraine dans sa défense contre « les envahisseurs, qui sont Russes ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         Reportage. Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance         Décryptages. « Rachisme », contraction de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine         Tribune. « Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe »         Décryptages. Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-26T15:14:40+00:00","coverageEndTime":"2022-08-27T03:14:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","description":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Le personnel de la centrale de Zaporijia est épuisé et travaille dans des conditions très difficiles, ce qui augmente le risque d’erreur humaine »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-08-26T15:14:40+00:00"
,"endDate":"2022-08-27T03:14:40+00:00"
  bonjour\r\nla centrale semble loin de la ligne de front. Qu\u2019est ce qui emp\u00eache les ukrainiens de couper les liens entre la garnison russe qui l\u2019occupe et ses arri\u00e8res?    Michel         Bonjour, la centrale est \u00e0 la fois loin et proche. la ligne de front se trouve 60km \u00e0 l\u2019est de la centrale. Mais la centrale est aussi situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr (dont les eaux refroidissent les r\u00e9acteurs). Le gouvernement ukrainien contr\u00f4le la rive droite du Dniepr, et donc des militaires ukrainiens se trouvent \u00e0 10 km \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale. Des duels d\u2019artillerie se d\u00e9roulent par dessus le Dniepr au niveau de la centrale. Les Russes bombardent fr\u00e9quemment les villes ukrainiennes de Nikopol et Marganiets, profitant de la centrale comme \u00ab\u00a0bouclier tactique\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a sans doute pas les moyens pour l\u2019instant de mener une contre attaque dans cette r\u00e9gion visant \u00e0 encercler les militaires russes bas\u00e9s dans la centrale de Zaporijjia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:16:57+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nExiste t-il un statut 'sp\u00e9cial' pour les centrales nucl\u00e9aires en cas de guerre? (Avec des accords internationaux)    Pascal_         Bonjour Pascal,          En principe, les centrales nucl\u00e9aires ne doivent jamais \u00eatre attaqu\u00e9es ou prises d\u2019assaut. La Russie a clairement enfreint les accords internationaux sur ce point en envoyant une colonne de blind\u00e9s sur la centrale le 4 mars 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:15:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai lu que les Russes voulaient connecter la centrale au r\u00e9seau \u00e9lectrique de la Crim\u00e9e pour d\u00e9tourner sa production, a-t-on des informations sur la progression des branchements ?\r\nPar ailleurs les Ukrainiens annoncent que la centrale subit des tirs de mortier ce qui semble indiquer une provenance proche, venant des territoires occup\u00e9s par les Russes. Est-ce que cette information est confirm\u00e9e par ailleurs ?    Alexis         Bonjour Alexis,          Les Russes ont fait des d\u00e9clarations claires sur leurs intentions d\u2019alimenter la Crim\u00e9e depuis la centrale de Zaporijia. Mais les experts que j\u2019ai entendus s\u2019exprimer sur ce projet sont sceptiques. Il faudrait construire une infrastructure de transport (des lignes de haute tension, des sous-stations) \u00e0 proximit\u00e9 du front. Il est probable que l\u2019artillerie ukrainienne an\u00e9antira tous travaux dans ce sens, \u00e9tant donn\u00e9 les capacit\u00e9s et la pr\u00e9cision des armes dont disposent maintenant les Ukrainiens. Donc, pour l\u2019instant, il ne s\u2019agit que de d\u00e9clarations d\u2019intention, probablement \u00e0 but propagandiste\u00a0: justifier au public russe l\u2019occupation militaire d\u2019une centrale nucl\u00e9aire en d\u00e9pit du danger extr\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:10:30+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour et merci de nous aider \u00e0 percer le brouillard sur Zaporija. Ma question : le principal risque concernant les installations d refroidissement, ne risque-t-on pas plut\u00f4t une catastrophe limit\u00e9e g\u00e9ographiquement comme \u00e0 Fukushima plut\u00f4t qu'un nouveau Tchernobyl qui pourrait toucher une zone beaucoup plus \u00e9tendue, bien au del\u00e0 des fronti\u00e8res de l'Ukraine ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La centrale de Zaporijia n\u2019est pas du m\u00eame type que celle de Tchernobyl (RBMK, mod\u00e9ration au graphite), sa conception est plus moderne. Mais les risques ne sont pas li\u00e9s uniquement au refroidissement. On ne peut pas exclure que des munitions entrepos\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs explosent. Le personnel de la centrale est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des conditions tr\u00e8s difficiles, ce qui augmente le risque d\u2019erreur humaine. Les d\u00e9chets radioactifs sont nettement moins bien prot\u00e9g\u00e9s que les r\u00e9acteurs et peuvent aussi \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de fuites. Si un incident survient, la situation de guerre va compliquer extraordinairement les efforts pour circonscrire le probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:03:58+00:00","articleBody":"    Quel est le pouvoir d\u00e9cisionnaire en temps de guerre de l'AIEA?     S         Bonjour S,          L\u2019AIEA n\u2019a aucun pouvoir d\u00e9cisionnaire. Les Etats sont souverains chez eux, sauf quand leur territoire est occup\u00e9 par une puissance voisine. L\u2019AIEA inspecte, conseille, donne des avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:00:20+00:00","articleBody":"    >> tchat     Nico         Bonjour Nico,          Le risque est \u00e9norme pour toute la r\u00e9gion. Les vents peuvent tourner rapidement, personne ne peut avec certitude pr\u00e9dire que la Russie ne sera pas touch\u00e9e par des retomb\u00e9es \u00e9ventuelles. Les r\u00e9gion de Voronej et de Rostov ne sont qu\u2019\u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres. La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:56:12+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes derniers incendies sont-ils \u00e0 m\u00eame de menacer le refroidissement de la centrale ? L'AIEA peut-elle imposer la d\u00e9militarisation de la centrale ? Ne peut-on y imposer la pr\u00e9sence des casques bleus ? N'y a-t-il toujours aucun moyen de savoir d'o\u00f9 viennent les tirs ( les Ukrainiens parlaient ce matin de tirs provenant d'une distance d'environ 1km, soit un territoire occup\u00e9 par les russes), avec tous les outils dont les diff\u00e9rents services secrets disposent ?\r\nMerci tellement pour tout votre travail !    Korricat          Bonjour Korricat,          Les incendies (ou ce qui a provoqu\u00e9 les incendies) ont coup\u00e9 plusieurs lignes alimentant le syst\u00e8me de pompage d\u2019eau qui refroidit les r\u00e9acteurs. Un syst\u00e8me indispensable pour pr\u00e9venir une catastrophe. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel situ\u00e9s juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chaque r\u00e9acteur ont pris le relais. Mais on ignore s\u2019ils disposent de suffisamment de diesel pour assurer cette t\u00e2che. Les lignes risquent d\u2019\u00eatre coup\u00e9es \u00e0 nouveau. On n\u2019est pas certains que les six g\u00e9n\u00e9rateurs sont tous en bon \u00e9tat.          Concernant les casques bleus\u00a0: il faudrait obtenir l\u2019accord des Russes, ce qui n\u2019est pas le cas. Ensuite, leur d\u00e9ploiement prend toujours beaucoup de temps \u00e0 organiser, les tractations diplomatiques sont longues. Les casques bleus ne sont pas une force d\u2019intervention rapide, alors que le probl\u00e8me auquel nous faisons face est urgent.          Les \u00ab\u00a0outils des services secrets\u00a0\u00bb sont par d\u00e9finition secrets. Les Am\u00e9ricains ont certainement des capacit\u00e9s d\u2019observation tr\u00e8s puissantes, mais, d\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ces capacit\u00e9s restent inconnues de leurs adversaires et \u2013 ou \u2013 rivaux. S\u2019ils diffusaient leurs images secr\u00e8tes, cela n\u2019emp\u00eacherait de toute fa\u00e7on pas les Russes et tous les int\u00e9r\u00eats antiam\u00e9ricains de parler de fakes et de manipulations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T15:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:47:43+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, toute la communaut\u00e9 internationale semble d'accord pour \"neutraliser\" le site de la centrale. M\u00eame les russes, si on en croit les discussions Macron - poutine, semblent d'accord.\r\nQu'est-ce qui bloque encore la mise en application de cette r\u00e9solution ?\r\nMerci.    Phil         Bonjour Phil,          Je n\u2019ai pas entendu la Chine demander \u00e0 la Russie de retirer son arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire. Il n\u2019est pas impossible qu\u2019elle fasse pression en coulisse, car un incident grave aurait un impact sur l\u2019ensemble de l\u2019industrie nucl\u00e9aire, sur l\u2019industrie chinoise \u00e9galement. Sinon, oui, les Occidentaux font tous cette demande \u00e0 la Russie, mais Moscou n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 faire un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique entre Macron et Poutine, l\u2019Elys\u00e9e a parl\u00e9 d\u2019accord portant sur le passage de la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA via le territoire ukrainien. Mais, c\u00f4t\u00e9 russe, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9. Il n\u2019y a donc pas d\u2019accord du tout, et surtout pas sur un retrait des troupes russes du site de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:46:13+00:00","articleBody":"                     Le gymnase d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s un bombardement a\u00e9rien sur la ville de Mykola\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26\u00a0ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par une attaque a\u00e9rienne sur la ville de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/b8c7e9a_1661525076337-000-32h62va.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Grynszpan,\r\nMerci bien s\u00fbr de votre pr\u00e9sence et pour votre travail.\r\nA-t-on une date du passage de l'AIEA dans la centrale ?    Antoine B         Bonjour Antoine,          Pas pour l\u2019instant, les n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes. Les Russes insistent pour que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA passe par leur territoire (et offre ainsi une forme de l\u00e9gitimation \u00e0 l\u2019occupation). Les Ukrainiens exigent que la visite respecte la souverainet\u00e9 de leur territoire et traverse ainsi la ligne de front, ce qui implique un cessez-le-feu local complexe \u00e0 obtenir aupr\u00e8s des militaires. Les Occidentaux soutiennent enti\u00e8rement Kiev sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:40:17+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour Emmanuel,\r\nLa situation de la centrale nucl\u00e9aire semble assez complexe, mais si elle est d\u00e9tenue par les Russes, les bombardements qui la menacent directement sont d\u2019origine ukrainienne ou sont-ils li\u00e9s \u00e0 des installations p\u00e9riph\u00e9riques importantes pour la centrale mais faisant l\u2019objet de bombardements russes ?    Guillaume Ancel         Bonjour Guillaume Ancel,          Nous sommes largement envelopp\u00e9s du brouillard de la guerre. Il est toujours difficile de d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 viennent les tirs d\u2019artillerie et il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec les d\u00e9clarations des deux camps. Etant loin de la zone, je me fonde sur deux raisonnements\u00a0:         Qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 bombarder les lignes \u00e9lectriques reliant la centrale au r\u00e9seau ukrainien\u00a0?          Les affirmations des deux camps ont-elles le m\u00eame poids\u00a0? Mon exp\u00e9rience m\u2019a montr\u00e9 que le camp russe ment syst\u00e9matiquement pour semer la confusion dans les esprits et pour servir son r\u00e9cit \u00ab\u00a0lib\u00e9rateur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9nazificateur\u00a0\u00bb. Le camp ukrainien pratique aussi la propagande, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019exag\u00e9ration des faits.           Dans cette configuration\u00a0:         les Russes veulent clairement d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau ukrainien, et il est probable qu\u2019ils tirent au mortier pour d\u00e9molir les lignes de haute tension \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Cela ne veut pas dire que j\u2019exclue totalement que les Ukrainiens tirent aussi sur des cibles militaires russes \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins une fois avec un drone kamikaze qui a frapp\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment un groupe de soldats russes bas\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale.          Au niveau des d\u00e9clarations des uns et des autres, on observe une volont\u00e9 de maintenir le brouillard de la guerre des deux c\u00f4t\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:20:19+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, not...","dateModified":"2022-08-26T14:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T13:55:00+00:00","articleBody":"     TotalEnergies annonce dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe, en Russie.          Contraint par la guerre en Ukraine et les sanctions internationales contre Moscou de se d\u00e9sengager de Russie, le groupe explique dans un communiqu\u00e9 que cette cession r\u00e9sulte d\u2019un accord conclu le 18\u00a0juillet, mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes, \u00ab\u00a0ce qui a permis \u00e0 TotalEnergies et \u00e0 Novatek de signer ce 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 l\u2019accord d\u00e9finitif de vente\u00a0\u00bb. Cette vente permet \u00e0 TotalEnergies \u00ab\u00a0de recouvrer les montants investis dans ce champ qui lui restent dus\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Le groupe avait auparavant d\u00e9menti \u00e0 plusieurs reprises, mercredi et jeudi, les informations du Monde selon lesquelles il \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, a servi \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine. Vendredi matin encore, il avait expliqu\u00e9 que le k\u00e9ros\u00e8ne d\u00e9riv\u00e9 des condensats de gaz issus du champ de Termokarstovo\u00efe \u00e9tait \u00ab\u00a0exclusivement export\u00e9 hors de Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies c\u00e8de \u00e0 Novatek ses 49\u00a0% du champ de gaz russe de Termokarstovo\u00efe","dateModified":"2022-08-26T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:59:51+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que son pays allait convoquer une r\u00e9union d\u2019urgence pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La pr\u00e9sidence tch\u00e8que \u00ab\u00a0convoquera une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie afin de discuter de mesures d\u2019urgence sp\u00e9cifiques pour faire face \u00e0 la situation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Petr Fiala, dans un tweet.                    Approuv\u00e9e par Ursula von der Leyen, chef de la Commission europ\u00e9enne, cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 les 27 Etats membres de l\u2019UE tentent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en p\u00e9trole et en gaz \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.          Le ministre de l\u2019industrie et du commerce tch\u00e8que, Jozef Sikela, a d\u00e9clar\u00e9 que le conseil europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie devait se r\u00e9unir \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, dans un tweet. \u00ab\u00a0Nous sommes dans une guerre \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie et cela nuit \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE organise une r\u00e9union d\u2019urgence sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-08-26T13:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:44:42+00:00","articleBody":"                     Une aide humanitaire est organis\u00e9e pendant l\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Bakhmout, le 26 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent du Centre pour l\u2019emploi d\u00e9truit par une frappe militaire russe nocturne, dans la ville de Derhatchi, r\u00e9gion de Kharkiv, le 26 ao\u00fbt 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/3147c01_1661517631221-2022-08-26t111334z-312208317-rc294w94oqd6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T12:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T11:36:03+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, sous occupation russe et dont le site a subi des bombardements, a \u00e9t\u00e9 rebranch\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique vendredi apr\u00e8s une d\u00e9connexion la veille, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Un des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s la veille a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, vendredi \u00e0 14\u00a0h\u00a004 (13\u00a0h\u00a004 \u00e0 Paris), a annonc\u00e9 Energoatom sur Telegram, tout en assurant que ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est raccord\u00e9e au r\u00e9seau, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-08-26T12:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:36:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a appel\u00e9 vendredi 26\u00a0ao\u00fbt \u00e0 ce que le \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb ne soit pas \u00ab\u00a0un instrument de guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les bombardements qui ont endommag\u00e9 la gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0La guerre en aucun cas ne doit porter atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire du pays, de la sous-r\u00e9gion et de nous tous. Le nucl\u00e9aire civil doit \u00eatre totalement prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors de d\u00e9clarations \u00e0 la presse en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Alger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le nucl\u00e9aire civil ne doit pas \u00eatre un instrument de guerre\u00a0\u00bb, plaide Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-26T10:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:30:00+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, l\u2019Ukraine affirme que la vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), ont d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          Malgr\u00e9 les affirmations russes, aucun de ces mat\u00e9riels fournis par l\u2019Occident n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir re\u00e7u une vingtaine de lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-08-26T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:19:14+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour d\u2019une visite officielle en Alg\u00e9rie, Emmanuel Macron s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 qu\u2019Alger aide \u00ab\u00a0\u00e0 la diversification\u00a0\u00bb des approvisionnements en gaz de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0La France, comme vous le savez, d\u00e9pend peu du gaz dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique. C\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s 20\u00a0% de notre mix, donc c\u2019est tr\u00e8s peu\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Et dans cet ensemble que repr\u00e9sente le gaz, l\u2019Alg\u00e9rie repr\u00e9sente environ 8\u00a0% \u00e0 9\u00a0%.\u00a0\u00bb Gros producteur de gaz naturel, l\u2019Alg\u00e9rie a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces derniers mois d\u2019un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat de la part de plusieurs pays europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne et l\u2019Italie, qui cherchent \u00e0 remplacer le gaz russe pour assurer leur approvisionnement dans le contexte de la crise ukrainienne.  \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en comp\u00e9tition avec l\u2019Italie\u00a0\u00bb sur le gaz alg\u00e9rien, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron. Au contraire, a-t-il dit, \u00ab\u00a0je remercie l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb d\u2019avoir augment\u00e9 les volumes inject\u00e9s dans le gazoduc qui approvisionne l\u2019Italie. \u00ab\u00a0C\u2019est bon pour l\u2019Italie, c\u2019est bon pour l\u2019Europe et \u00e7a am\u00e9liore la diversification de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, auparavant trop d\u00e9pendante du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Approvisionnement en gaz\u00a0: la coop\u00e9ration franco-alg\u00e9rienne ne changera pas la donne","dateModified":"2022-08-26T10:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:15:20+00:00","articleBody":"     En six mois, les Russes ont \u00e9crit 144\u00a0835 lettres de d\u00e9nonciation, rapporte Roskomnadzor, l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e notamment de la censure d\u2019Internet. La plupart concernaient des publications sur Internet de textes commentant la conduite de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Quelque 86,77\u00a0% de ces d\u00e9nonciations ont eu lieu par courriel, 13,16\u00a0% par courrier, et 0,07\u00a0% de vive voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: d\u00e9nonciations en masse pour des publications sur Internet","dateModified":"2022-08-26T10:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T09:35:02+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o mise en ligne par le m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe Important Stories \u2013 sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme d\u2019investigation et d\u00e9sign\u00e9 par Moscou comme une \u00ab\u00a0organisation ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb \u2013, Daniil Frolkin, un soldat sous contrat, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avoue le meurtre d\u2019un civil ukrainien et confirme que des soldats de son unit\u00e9, la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, ont particip\u00e9 \u00e0 des pillages et \u00e0 des vols pendant l\u2019occupation d\u2019Andri\u00efvka, entre le 27\u00a0f\u00e9vrier et le 31\u00a0mars [le t\u00e9moignage est r\u00e9sum\u00e9 dans un fil de discussion sur Twitter, en anglais]. Son unit\u00e9 est accus\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 au moins treize personnes, et des dizaines d\u2019autres sont port\u00e9es disparues. Dans son r\u00e9cit, il d\u00e9nonce aussi le comportement de ses officiers, notamment le lieutenant-colonel Azatbek Omurbekov et \u00e9voque le refus de ses camarades de se battre.          La publication de ce t\u00e9moignage fait suite \u00e0 celle de Pavel Filatiev, qui a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations ayant conduit \u00e0 la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.                                        Lire aussi :  A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ex\u00e9cutions, pillages et ordres criminels\u00a0: un soldat russe raconte sa participation \u00e0 l\u2019occupation d\u2019An...","dateModified":"2022-08-26T09:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:23:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des responsables russes \u00e0 Istanbul, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, \u00e9tait \u00e0 Paris, jeudi, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb, sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission d\u00e9licate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la s\u00fbret\u00e9 de la plus grande centrale d\u2019Europe est mise \u00e0 mal par la guerre.                    Lire aussi :  Rafael Mariano Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime Rafael...","dateModified":"2022-08-26T08:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:15:57+00:00","articleBody":"                     Un cheminot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train apr\u00e8s l\u2019attaque russe contre une gare lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine dans le village de TChaplyne, en Ukraine, jeudi 25 ao\u00fbt. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0129644_1661501727658-565824.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le personnel de la centrale de Zaporijia est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des condi...","dateModified":"2022-08-26T08:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:59:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine annonce qu\u2019elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir le r\u00e9seau \u00e9lectrique de sa gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9branch\u00e9e la veille, alors qu\u2019elle se trouve sous occupation russe et que son site a subi des bombardements.          \u00ab\u00a0Des travaux pr\u00e9paratoires sont en cours pour rebrancher au r\u00e9seau deux unit\u00e9s de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, a indiqu\u00e9 sur Telegram Energoatom, op\u00e9rateur ukrainien public des quatre centrales atomiques du pays. Selon Energoatom, une ligne qui fournit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale au r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          La centrale est actuellement aliment\u00e9e via une autre ligne r\u00e9par\u00e9e depuis le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur tout en assurant que les \u00e9quipements et les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de cette installation fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pr\u00e9pare la reconnexion au r\u00e9seau de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-26T08:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:53:03+00:00","articleBody":"     Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux armements sur des bases militaires, dont une am\u00e9ricaine, situ\u00e9es en Allemagne, affirme vendredi l\u2019hebdomadaire allemand Der Spiegel. Le service allemand de contre-espionnage militaire, le MAD, disposerait \u00ab\u00a0d\u2019indices\u00a0\u00bb concernant ces op\u00e9rations d\u2019espionnage, selon l\u2019hebdomadaire.          Deux sites auraient en particulier fait l\u2019objet de surveillance, la base d\u2019Idar-Oberstein (Rh\u00e9nanie-Palatinat) et celle de Grafenw\u00f6hr (Bavi\u00e8re), g\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le contre-espionnage allemand fait notamment \u00e9tat de la pr\u00e9sence de v\u00e9hicules \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019entr\u00e9e de camps militaires.          A Idar-Oberstein, l\u2019arm\u00e9e allemande formait des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019obusier Panzerhaubitze 2000, tandis qu\u2019\u00e0 Grafenw\u00f6hr, les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines entra\u00eenaient des Ukrainiens aux syst\u00e8mes d\u2019artillerie occidentaux.          Selon le MAD, les terrains d\u2019entra\u00eenement ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 survol\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par de petits drones.          Les services allemands soup\u00e7onnent, en outre, la Russie d\u2019avoir tent\u00e9 d\u2019espionner les t\u00e9l\u00e9phones mobiles des Ukrainiens en cours de formation en Allemagne.          Le MAD redoute que les services russes ne tentent d\u2019\u00e9liminer des opposants qui auraient fui la Russie pour se r\u00e9fugier en Allemagne, ou d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9serteurs et transfuges des forces de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens en Allemagne","dateModified":"2022-08-26T12:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:13:17+00:00","articleBody":"     Les six r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont toujours d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, qu\u2019ils ne peuvent pas alimenter, d\u00e9clare la compagnie publique Energoatom.          L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 du site, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est en revanche assur\u00e9 par un c\u00e2ble \u00e9lectrique reli\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia toujours d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-26T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:13:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le monde avait \u00e9vit\u00e9 de peu une catastrophe radiologique avec l\u2019interruption pendant plusieurs heures de l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie depuis le mois de mars.          Selon M.\u00a0Zelensky, cette interruption a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des bombardements russes ayant incendi\u00e9 les abords d\u2019une centrale \u00e0 charbon situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et alimentant celle-ci en \u00e9lectricit\u00e9. Des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours fonctionnant au diesel ont assur\u00e9 l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire et pr\u00e9serv\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de celle-ci, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia fr\u00f4le de nouveau la catastrophe                       \u00ab\u00a0Si notre personnel de la station n\u2019avait pas r\u00e9agi apr\u00e8s l\u2019interruption, nous aurions \u00e9t\u00e9 contraints de faire face aux cons\u00e9quences d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une allocution. \u00ab\u00a0La Russie a mis l\u2019Ukraine et tous les Europ\u00e9ens aux portes d\u2019un d\u00e9sastre radiologique.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devait \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 acc\u00e9der au site lors des prochains jours, avant que \u00ab\u00a0les occupants\u00a0\u00bb ne fassent basculer la situation \u00e0 \u00ab\u00a0un point de non-retour\u00a0\u00bb.          La compagnie \u00e9nerg\u00e9tique publique ukrainienne Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir qu\u2019il s\u2019agissait de la premi\u00e8re d\u00e9connexion compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique dans l\u2019histoire de la centrale de Zaporijia. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alimente les syst\u00e8mes de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe","dateModified":"2022-08-26T06:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:01:25+00:00","articleBody":"     La soir\u00e9e d\u2019ouverture du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv, ville du sud de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas comme les autres. Jeudi, le public est descendu dans un abri souterrain pour la premi\u00e8re repr\u00e9sentation qui y \u00e9tait donn\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre.                Un enfant attend le d\u00e9but d\u2019une repr\u00e9sentation au Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv, le 25 ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le hall du Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les spectateurs dans la pi\u00e8ce souterraine du th\u00e9\u00e2tre. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les actrices en r\u00e9p\u00e9tition avant leur entr\u00e9e sur sc\u00e8ne. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/9384e68_5013909-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les spectacles reprennent dans le sous-sol du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-26T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T05:20:14+00:00","articleBody":"     Bien que tr\u00e8s riche, la Suisse craint de manquer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver si les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019arr\u00eat le restent et si Berlin, en raison de la guerre en Ukraine, r\u00e9duit ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite au gaz.          En \u00e9t\u00e9, la Suisse, ch\u00e2teau d\u2019eau de l\u2019Europe gr\u00e2ce \u00e0 ses centaines de centrales hydrauliques, exporte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais en hiver c\u2019est l\u2019inverse. Ce n\u2019est habituellement pas un probl\u00e8me, mais depuis la guerre en Ukraine, le gaz russe ne coule plus \u00e0 flots en Europe.          Or la Suisse, qui n\u2019a pas de r\u00e9serves de gaz sur son sol, importe en hiver de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite avec du gaz en Allemagne, confront\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des livraisons de gaz russe.          \u00ab\u00a0L\u2019autre probl\u00e8me, c\u2019est que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais la moiti\u00e9 du parc nucl\u00e9aire est \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb en raison notamment de probl\u00e8mes de corrosion, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l\u2019\u00e9nergie dans la grande \u00e9cole universitaire HES-SO.          C\u2019est cette conjonction de facteurs qui fait craindre des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Lors des derniers jours, le gouvernement a appel\u00e9 \u00e0 ne pas dramatiser, tout en assurant se pr\u00e9parer \u00e0 des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Werner Luginb\u00fchl, a pr\u00e9venu que des coupures de plusieurs heures sont \u00e0 pr\u00e9voir.          Les Suisses, quant \u00e0 eux, se ruent sur les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes et les panneaux solaires pour balcon, tandis que les partis de gauche r\u00e9clament des mesures rapides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse va-t-elle se retrouver dans le noir cet hiver\u00a0?","dateModified":"2022-08-26T05:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:03:23+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau ukrainien, jeudi \u00e0 la suite d\u2019un incendie aux abords imm\u00e9diats du site, selon Kiev. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a dit avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0inform\u00e9e par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb de cette perte de connexion, mais pr\u00e9cise que les installations nucl\u00e9aires restent aliment\u00e9es par \u00ab\u00a0la centrale thermique voisine qui peut fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de secours\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un d\u00e9tournement de l\u2019\u00e9nergie produite qui serait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% (soit plus de 137\u00a0000\u00a0soldats) le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur les raisons de cet accroissement de l\u2019effectif ni sur la fa\u00e7on dont il sera mis en \u0153uvre.          Joe Biden s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne du 24\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0C\u2019est un anniversaire doux-amer, mais j\u2019ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et son peuple dans leur lutte pour leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un tweet.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, le bombardement russe d\u2019une gare qui a provoqu\u00e9 la veille selon elle la mort d\u2019au moins vingt-cinq\u00a0civils, Moscou affirmant de son c\u00f4t\u00e9 avoir vis\u00e9 un train militaire et tu\u00e9 plus de deux cents soldats.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di\u00a0Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-26T05:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html#629098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-prepare-la-reconnexion-au-reseau-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:00:33+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/259/0/6312/3156/1342/671/60/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-26T04:00:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/208fe1f_1661517179553-000-32gq6qc.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/26/17-2">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le président français s’est exprimé à Alger lors du deuxième jour de sa visite en Algérie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             Guerre d’Algérie : Emmanuel Macron récuse toute « repentance » et appelle à regarder le passé « avec courage »      Le président français s’est exprimé à Alger lors du deuxième jour de sa visite en Algérie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Hommage aux morts pour la France au cimetière Saint-Eugène, dans la banlieue d’Alger, le 26 août 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron a estimé vendredi 26 août que la recherche de « la vérité » et de « la reconnaissance » était plus importante que la « repentance » sur les questions de la colonisation et de la guerre d’Algérie qui empoisonnent la relation entre Paris et Alger.            « J’entends souvent que, sur la question mémorielle et la question franco-algérienne, nous sommes sommés en permanence de choisir entre la fierté et la repentance. Moi, je veux la vérité, la reconnaissance, sinon on n’avancera jamais », a déclaré le président français lors d’un point presse à Alger au deuxième jour de sa visite en Algérie.                 Par ailleurs, il a effectué vendredi une longue visite au cimetière européen de Saint-Eugène, dans la banlieue d’Alger. Le président français et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, ont scellé jeudi leur réconciliation après des mois de brouille diplomatique, notamment autour de la question de la colonisation française (1830-1962).            Réconciliation et recueillement                             Lire aussi :  Emmanuel Macron annonce la création d’une commission d’historiens français et algériens sur la colonisation                   Sous un soleil de plomb, M. Macron a d’abord déposé une gerbe devant le monument aux « morts pour la France », avant que le chœur de l’armée française entonne La Marseillaise dans le principal cimetière d’Alger du temps de la colonisation française. Le président français était accompagné du ministre de la défense, Sébastien Lecornu, et de représentants d’associations d’anciens combattants.            Ensuite, il a déambulé dans les différents secteurs du cimetière, en compagnie du responsable algérien des lieux, au milieu de pins et de cyprès, dans une atmosphère paisible et recueillie. Il s’est arrêté dans le carré militaire, puis longuement dans le carré juif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron affiche sa volonté de réconciliation                   M. Macron s’est notamment recueilli sur la tombe de l’acteur et metteur en scène Roger Hanin, né en Algérie, enterré en 2015 sous une dalle de marbre très sobre. Ensuite, il s’est arrêté notamment devant un monument aux « trois frères, trois héros morts glorieusement pour la France » pendant la guerre de 1914-1918 : Maurice, Léon et Paul Mayer.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/guerre-d-algerie-emmanuel-macron-recuse-toute-repentance-et-appelle-a-regarder-le-passe-avec-courage_6139106_3212.html"},"headline":"Guerre d\u2019Alg\u00e9rie\u00a0: Emmanuel Macron r\u00e9cuse toute \u00ab\u00a0repentance\u00a0\u00bb et appelle \u00e0 regarder le pass\u00e9 \u00ab\u00a0avec courage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T13:34:03+02:00","datePublished":"2022-08-26T13:34:03+02:00","dateModified":"2022-08-26T15:38:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Politique","International"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 Alger lors du deuxi\u00e8me jour de sa visite en Alg\u00e9rie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/97133c3_1661520948604-cbi1066062.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-3">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Selon les informations du « Monde » et du « Süddeutsche Zeitung », le procureur fédéral Cédric Remund est auditionné comme prévenu, vendredi, dans le cadre de l’affaire des rencontres secrètes entre Gianni Infantino et l’ancien procureur général Michael Lauber.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       FIFA             Affaire Infantino : un procureur suisse visé par l’enquête pénale contre le patron de la FIFA      Selon les informations du « Monde » et du « Süddeutsche Zeitung », le procureur fédéral Cédric Remund est auditionné comme prévenu, vendredi, dans le cadre de l’affaire des rencontres secrètes entre Gianni Infantino et l’ancien procureur général Michael Lauber.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino, le 12 février 2022.  HASSAN AMMAR / AP               A moins de cent jours du coup d’envoi de la Coupe du monde 2022 au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), la tension est palpable dans l’entourage du président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino. Et pour cause : la procédure pénale ouverte en juillet 2020 en Suisse contre le patron du foot mondial pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale » connaît une soudaine accélération.          Selon les informations du Monde et du journal allemand Süddeutsche Zeitung (SZ), les deux procureurs extraordinaires chargés de cette instruction, Ulrich Weder et Hans Maurer, ont élargi cette enquête à un procureur fédéral suisse. Magistrat anticorruption au ministère public de la Confédération helvétique (MPC), Cédric Remund est auditionné sur une journée, vendredi 26 août, comme prévenu au sujet des trois rencontres secrètes (sans procès-verbal à l’appui), en 2016 et 2017, entre M. Infantino et l’ancien procureur général suisse Michael Lauber.               Chargé de plusieurs procédures en lien avec la FIFA depuis 2015, M. Remund est la septième personnalité visée par l’enquête de MM. Weder et Maurer, à l’instar de M. Infantino, M. Lauber, l’ex-porte-parole du MPC André Marty, un ami magistrat de M. Infantino, Rinaldo Arnold, l’ex-directeur juridique de la FIFA, Marco Villiger, et l’ancien procureur Olivier Thormann. D’après des documents judiciaires consultés par Le Monde et la SZ, le témoignage de M. Remund était très attendu par les procureurs extraordinaires.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de Gianni Infantino en arrière-plan du procès de Michel Platini et Sepp Blatter                 Outre le contenu des discussions lors des rencontres secrètes, les deux magistrats cherchent à vérifier si un cinquième homme a assisté au dernier de ces rendez-vous informels, le 16 juin 2017, dans une salle de réunion, au premier étage de l’hôtel Schweizerhof de Berne, en compagnie de MM. Infantino, Lauber, Marty et Arnold. Ce jour-là, « cinq collations » ont été commandées, a relevé, en 2020, l’autorité de surveillance du ministère public de la Confédération (AS-MPC).          Journée de congé pour « écrire un article scientifique »          « Aucun détail n’est connu sur le contenu de la réunion, mais le nombre de participants montre clairement qu’il s’agissait des procédures de la FIFA », a soutenu l’AS-MPC.              Cette rencontre de juin 2017 reste nimbée d’un halo de mystère : MM. Infantino, Marty, Lauber et Arnold ont tour à tour « omis » de mentionner aux autorités leur participation à cette troisième rencontre. « Un tel cas d’amnésie collective relève de l’aberration », avait estimé le Tribunal administratif fédéral en 2020.        Il vous reste 61.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/08/26/affaire-infantino-un-procureur-suisse-vise-par-l-enquete-penale-contre-le-patron-de-la-fifa_6139121_1616938.html"},"headline":"Affaire Infantino\u00a0: un procureur suisse vis\u00e9 par l\u2019enqu\u00eate p\u00e9nale contre le patron de la FIFA","dateCreated":"2022-08-26T16:42:23+02:00","datePublished":"2022-08-26T16:42:23+02:00","dateModified":"2022-08-26T16:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0S\u00fcddeutsche Zeitung\u00a0\u00bb, le procureur f\u00e9d\u00e9ral C\u00e9dric Remund est auditionn\u00e9 comme pr\u00e9venu, vendredi, dans le cadre de l\u2019affaire des rencontres secr\u00e8tes entre Gianni Infantino et l\u2019ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/82dece5_63313fca1be049d4b718d95a0ef436dd-63313fca1be049d4b718d95a0ef436dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-4">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Quelques jours avant la rentrée, 150 personnes destinées à enseigner en primaire étaient réunies en Seine-Saint-Denis pour apprendre les rudiments du métier. Le recours aux contractuels s’est accru, faute de titulaires en nombre suffisant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Rentrée scolaire 2022             « On ne sait pas bien où on va » : au cœur de la formation express des enseignants contractuels      Quelques jours avant la rentrée, 150 personnes destinées à enseigner en primaire étaient réunies en Seine-Saint-Denis pour apprendre les rudiments du métier. Le recours aux contractuels s’est accru, faute de titulaires en nombre suffisant.          Par Sylvie Lecherbonnier(Livry-Gargan (Seine-Saint-Denis))         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Pédagogie : qu’est-ce que c’est qu’enseigner ? » A moins d’une semaine de la rentrée scolaire, les nouveaux professeurs contractuels recrutés pour les écoles primaires de la Seine-Saint-Denis apprennent en version express le b.a.-ba de leur nouveau métier. Ils sont environ 150, ce jeudi 25 août, à avoir rejoint le site de l’institut national supérieur du professorat et de l’éducation de Livry-Gargan pour cette formation de quatre jours réservée à ceux qui viennent de signer leur premier contrat.                           Lire aussi :  Le ministre Pap Ndiaye annonce « un concours exceptionnel de titularisation » de contractuels pour pallier la pénurie d’enseignants                 Au premier chapitre de leur nouvelle vie professionnelle, « les outils pour apprendre à planifier les apprentissages ». Les informations déferlent à grande vitesse. Qu’est-ce qu’un « cahier d’appel » ou un « cahier de correspondance » ? Où trouver les programmes et les ressources utiles à la préparation des cours ? Comment gérer les relations avec les parents, les conflits avec les élèves ? Les deux formateurs Karin Nacache et Bruno Giel survolent tous les aspects de la vie d’un enseignant en trois heures.                         Anthony Fructus, 34 ans, lève sa main pour poser une question aux formateurs. Près de 150 enseignants contractuels recrutés pour les écoles primaires de Seine-Saint-Denis assistent à la première journée de formation à l'Institut national supérieur du professorat et de l'éducation, à Livry-Gargan, le 25 août 2022.  MAHKA ESLAMI POUR « LE MONDE »                              Une formatrice donne des cours d'enseignement des mathématique destinées aux élèves de primaires, à Livry-Gargan, le 25 août 2022.  MAHKA ESLAMI POUR « LE MONDE »               Si elles ne proposaient aucune formation pour les professeurs non titulaires il y a encore quelques années, les académies mettent en place ces modules au fur et à mesure que leur recrutement prend de l’ampleur. Créteil a acquis de l’expérience en la matière. Dans le premier degré, c’est l’académie la plus touchée – avec Versailles – par la pénurie d’enseignants. En 2022, 700 postes n’ont pas été pourvus à l’issue des concours enseignants. L’académie a dû recruter en urgence 200 nouveaux enseignants non titulaires dans le premier degré et 200 dans le second degré, en plus des 2 000 qu’elle a reconduits. « Enseignant est un métier d’expérience et j’aimerais que tous aient une expérience conséquente, mais nous devons faire avec une situation tendue », a tenté de relativiser, jeudi, le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, sur France 2, interrogé sur cette question du recours croissant aux contractuels. Vendredi matin, le ministre a également annoncé « au printemps 2023, un concours exceptionnel de titularisation pour des enseignants contractuels », dont les modalités restent à préciser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les enseignants contractuels au secours de l’académie de Toulouse                 Un aréopage hétéroclite          Visages concentrés, carnet de notes ou ordinateurs déployés devant eux, smartphones à portée de main pour prendre en photo le PowerPoint qui défile sur l’écran, les nouveaux recrutés de Seine-Saint-Denis engrangent les conseils des formateurs. Les participants « prennent tout ce qu’il y a à prendre », comme l’exprime Rebecca Goldsztejn. La trentenaire s’était lancée dans un master MEEF (spécialisé dans la formation aux métiers de l’enseignement, de l’éducation et de la formation) qu’elle a interrompu en devenant mère. Trois enfants plus tard, elle a jugé que cette vague de contrats était l’occasion de se relancer. « Je sais que les contractuels ne sont guère appréciés par la profession, mais ce sera une corde de plus à mon arc », estime-t-elle.        Il vous reste 62.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/26/on-ne-sait-pas-bien-ou-on-va-au-c-ur-de-la-formation-express-des-enseignants-contractuels_6139093_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne sait pas bien o\u00f9 on va\u00a0\u00bb\u00a0: au c\u0153ur de la formation express des enseignants contractuels","dateCreated":"2022-08-26T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-26T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-26T17:04:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Rentr\u00e9e scolaire 2022"],"keywords":["Rentr\u00e9e scolaire 2022","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Quelques jours avant la rentr\u00e9e, 150 personnes destin\u00e9es \u00e0 enseigner en primaire \u00e9taient r\u00e9unies en Seine-Saint-Denis pour apprendre les rudiments du m\u00e9tier. Le recours aux contractuels s\u2019est accru, faute de titulaires en nombre suffisant.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier","description":"Livry-Gargan (Seine-Saint-Denis)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/714/0/2000/1000/1342/671/60/0/f48fd44_1661492930286-mahka-eslami-formation-des-contractuels-28-sur-41.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rentr\u00e9e scolaire 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rentree-scolaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-5">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Plusieurs causes sont à l’origine de la forte augmentation des cours, à commencer par le tarissement des flux de gaz russe vers l’Europe et l’arrêt de nombreux réacteurs nucléaires français, gérés par EDF.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             Le prix de gros de l’électricité en France dépasse 1 000 euros le mégawattheure, contre 85 euros il y a un an      Plusieurs causes sont à l’origine de la forte augmentation des cours, à commencer par le tarissement des flux de gaz russe vers l’Europe et l’arrêt de nombreux réacteurs nucléaires français, gérés par EDF.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h48, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans une semaine folle pour les cours de l’énergie en Europe, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France ont battu des records, vendredi 26 août, à respectivement 850 euros et plus de 1 000 euros le mégawattheure (MWh).            Il y a un an, les prix étaient, pour ces deux pays, d’environ 85 euros le mégawattheure. Plusieurs causes sont à l’origine de la forte augmentation des cours, à commencer par le tarissement des flux de gaz russe vers l’Europe depuis le début de la guerre en Ukraine (nombre de centrales thermiques utilisent du gaz pour générer de l’électricité) et l’arrêt de nombreux réacteurs nucléaires français d’EDF.                             Lire aussi :  EDF prolonge l’arrêt de quatre réacteurs nucléaires en pleine tension sur l’approvisionnement et les prix                   En France, seulement vingt-quatre des cinquante-six réacteurs nucléaires d’EDF fonctionnent actuellement, notamment en raison d’un problème de corrosion, ce qui réduit la production électrique française, qui se trouve à un niveau historiquement bas, et fait mécaniquement augmenter les prix. Pour décembre spécifiquement, le mégawattheure d’électricité s’échange déjà à plus de 1 600 euros, un niveau extraordinaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Economies d’énergie en France : le rapport de Terra Nova pour « aller cinq fois plus vite »                   Réunion des Vingt-Sept            L’Union européenne et les Etats membres sont en train de mettre en place des plans d’économies d’énergie et de sobriété, sachant qu’à l’approche de l’hiver le risque de pénuries et de coupures de courant augmente.                 Le premier ministre tchèque, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a déclaré vendredi que son pays allait convoquer une réunion d’urgence pour faire face à la crise énergétique. La présidence tchèque « convoquera une réunion d’urgence des ministres de l’énergie afin de discuter de mesures d’urgence spécifiques pour faire face à la situation énergétique », a déclaré le premier ministre, Petr Fiala, dans un tweet. « Le plus tôt possible », espère Jozef Sikela, le ministre tchèque de l’industrie et du commerce. « Nous sommes dans une guerre énergétique avec la Russie et cela nuit à l’ensemble de l’UE », a-t-il écrit sur Twitter.            Approuvée par Ursula von der Leyen, cheffe de la Commission européenne, cette volonté tchèque intervient alors que les vingt-sept Etats membres de l’UE tentent de réduire leur dépendance envers la Russie en matière d’approvisionnement en pétrole et en gaz.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/26/le-prix-de-gros-de-l-electricite-en-france-depasse-1-000-euros-le-megawattheure-contre-85-euros-il-y-a-un-an_6139111_3244.html"},"headline":"Le prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France d\u00e9passe 1\u00a0000\u00a0euros le m\u00e9gawattheure, contre 85\u00a0euros il y a un an","dateCreated":"2022-08-26T14:48:23+02:00","datePublished":"2022-08-26T14:48:23+02:00","dateModified":"2022-08-26T15:33:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Plusieurs causes sont \u00e0 l\u2019origine de la forte augmentation des cours, \u00e0 commencer par le tarissement des flux de gaz russe vers l\u2019Europe et l\u2019arr\u00eat de nombreux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, g\u00e9r\u00e9s par EDF.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/1b4d66d_5015608-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-6">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Guidés par Andrea Giani, leur coach transalpin, les champions olympiques, pour la plupart passés eux-mêmes par des clubs italiens, entrent en lice, ce vendredi 26 août, en Slovénie, dans une compétition que la France n’a jamais gagnée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Volley             Mondial de volley-ball : des Bleus à l’accent italien se présentent en favoris      Guidés par Andrea Giani, leur coach transalpin, les champions olympiques, pour la plupart passés eux-mêmes par des clubs italiens, entrent en lice, ce vendredi 26 août, en Slovénie, dans une compétition que la France n’a jamais gagnée.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 07h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Stephen Boyer au smash lors d’un match France-Finlande à Nantes lors de l’Euro 2019, le 21 septembre. Le pointu de l’équipe de France a joué deux saisons à Vérone, en Italie.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               Rarement dans son histoire l’équipe de France de volley-ball a abordé avec autant de certitudes un championnat du monde, une compétition qu’elle n’a jamais remportée. « Même si tout peut aller très vite au volley, nous serions déçus si les Bleus ne décrochaient pas au moins une médaille », résumait Laurent Tillie, l’ancien sélectionneur de la France, à la veille du Mondial, qui se déroule du 26 août au 11 septembre en Slovénie et en Pologne. Ces deux pays ont remplacé la Russie, qui devait initialement accueillir ce rendez-vous programmé tous les quatre ans.          Guidés par Andrea Giani, leur coach italien, les Tricolores joueront leurs trois matchs de poule au stade Stozice, à Ljubljana, en Slovénie. Après avoir affronté l’Allemagne pour leur entrée en lice, vendredi 26 août, ils défieront, deux jours plus tard, leur hôte dans une rencontre qui promet d’être incandescente, puis le Cameroun, mardi 30 août. Le groupe est au complet, ou presque. De l’équipe victorieuse aux Jeux olympiques de Tokyo en 2021, seul manque à l’appel le central Daryl Bultor, blessé à l’épaule.               Après avoir corrigé l’Italie chez elle (3-0) en demi-finale de la Ligue des nations, les Bleus ont battu difficilement les Etats-Unis en finale (3 -2), le 24 juillet. Pour leur unique match de préparation pour le Mondial, ils ont fait le plein de confiance en étrillant le Brésil, l’un des favoris, par 3 sets à 0, le 21 août, à Montpellier.                           Lire aussi :  Volley : la France bat les Etats-Unis et s’offre un troisième titre en Ligue des nations, à un mois du Mondial                 Jamais les volleyeurs français n’ont paru aussi forts. A l’image de leurs compatriotes sacrés champions du monde de football en 1998 avec plusieurs éléments-clés évoluant en Italie (Zidane, Deschamps, Desailly, Thuram, Djorkaeff…), l’équipe de France a décroché son premier titre olympique en 2021 grâce à une armada de joueurs évoluant, ou ayant évolué, dans la Péninsule. « Jouer là-bas nous permet de nous confronter, chaque week-end, aux meilleurs mondiaux », explique le central Barthélémy Chinenyeze, 24 ans, qui a déjà connu trois clubs en quatre saisons dans la Botte (Callipo Sport, Powervolley Milano et Cucine Lube Civitanova).          « Jouer en Italie est une consécration »          Comme le Top 14 en rugby, la Serie A1 – la première division du championnat – attire les talents du monde entier, même si sa réglementation limite le nombre d’étrangers sur le terrain à seulement trois par équipe (sur sept joueurs). « C’est pourquoi il est aussi difficile d’intégrer ce championnat. Pour un volleyeur, jouer en Italie est une consécration. C’était mon rêve ! », raconte le libero (joueur qui contribue exclusivement en défense) Jenia Grebennikov, qui a passé six ans dans la Péninsule avant de s’exiler en Russie.        Il vous reste 63.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/26/mondial-de-volley-ball-des-bleus-a-l-accent-italien-se-presentent-en-favoris_6139077_3242.html"},"headline":"Mondial de volley-ball\u00a0: des Bleus \u00e0 l\u2019accent italien se pr\u00e9sentent en favoris","dateCreated":"2022-08-26T07:30:03+02:00","datePublished":"2022-08-26T07:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Jeux olympiques 2024","Volley","Jeux olympiques","Sport"],"description":"Guid\u00e9s par Andrea Giani, leur coach transalpin, les champions olympiques, pour la plupart pass\u00e9s eux-m\u00eames par des clubs italiens, entrent en lice, ce vendredi 26\u00a0ao\u00fbt, en Slov\u00e9nie, dans une comp\u00e9tition que la France n\u2019a jamais gagn\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/21/52/0/3269/1634/1342/671/60/0/470f31a_5660209-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-7">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Moderna affirme que le vaccin Comirnaty, produit par l’alliance Pfizer-BioNTech, contrevient à des brevets déposés par l’entreprise de biotechnologies entre 2010 et 2016 et couvrant la technologie fondamentale de l’ARN messager.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : Moderna porte plainte contre Pfizer-BioNTech pour violation de brevet concernant leur vaccin      Moderna affirme que le vaccin Comirnaty, produit par l’alliance Pfizer-BioNTech, contrevient à des brevets déposés par l’entreprise de biotechnologies entre 2010 et 2016 et couvrant la technologie fondamentale de l’ARN messager.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Moderna et Pfizer-BioNTech ont été les premiers à mettre en production leurs vaccins contre le SARS-CoV-2.  ROGELIO V. SOLIS / AP                 L’entreprise américaine de biotechnologies Moderna a annoncé, vendredi 26 août, porter plainte contre Pfizer et son partenaire allemand BioNTech pour violation de brevet concernant leur vaccin à ARN messager contre le Covid-19. « Nous intentons cette action en justice pour protéger la [technologie] innovante de l’ARN messager que nous avons mise au point, pour laquelle nous avons investi des milliards de dollars et que nous avons brevetée au cours de la décennie qui a précédé la pandémie de Covid-19 », a déclaré Stéphane Bancel, directeur général de Moderna, dans un communiqué de l’entreprise.            Protéger la technologie innovante de l’ARN messager            Moderna affirme que Pfizer-BioNTech a copié, sans autorisation, la technologie des vaccins à ARN messager que Moderna avait brevetée entre 2010 et 2016, bien avant que le Covid-19 n’émerge. Moderna ajoute que Pfizer-BioNTech s’est approprié deux types de propriété intellectuelle. L’un concerne une structure d’ARN messager que Moderna affirme avoir commencé à développer en 2010 ; la deuxième infraction présumée concerne le codage d’une protéine spike complète que les équipes de Moderna ont, selon la société, développée lors de la création d’un vaccin contre le coronavirus responsable du syndrome respiratoire du Moyen-Orient (MERS).                 Cette plainte, qui vise à obtenir des dommages financiers indéterminés, a été déposée devant un tribunal de district du Massachusetts, aux Etats-Unis, et le tribunal régional de Düsseldorf, en Allemagne.            Moderna et Pfizer-BioNTech ont été les premiers à mettre en production leurs vaccins contre le SARS-CoV-2, très vite après le début de la pandémie de Covid-19, grâce à la technologie de l’ARN messager qui permet de commander aux cellules humaines de fabriquer des protéines présentes dans le virus afin d’habituer le système immunitaire à le reconnaître et à le neutraliser.            Jusqu’alors, les vaccins s’appuyaient sur des formes affaiblies ou désactivées des virus pour habituer l’organisme à se défendre, et le développement des remèdes, ainsi que les essais cliniques pour vérifier leur sûreté, pouvaient durer plusieurs années.                L’utilisation de la technologie de l’ARN messager dans les vaccins de Moderna et Pfizer-BioNTech, parmi les plus injectés dans le monde, a constitué l’apogée de quatre décennies de recherches qui ont permis de surmonter de nombreux obstacles.                              Lire aussi   Covid-19 : visualisez comment Omicron et ses sous-lignages ont supplanté les autres variants                   Vaccins bivalents en dose de rappel            L’Agence européenne des médicaments (AEM) tiendra, le 1er septembre, une réunion extraordinaire consacrée aux demandes d’autorisations de Moderna et de Pfizer pour une nouvelle génération de vaccins dits « bivalents », utilisés en dose de rappel contre le Covid-19.            Ces vaccins modifiés ciblent à la fois la souche originelle du coronavirus SARS-CoV-2, découvert pour la première fois en Chine, et le sous-variant BA.1 d’Omicron. Le Royaume-Uni est le premier pays à approuver un vaccin bivalent, celui de Moderna.                L’AEM a annoncé un nouveau vaccin contre le Covid-19, développé par le laboratoire allemand SK Chemicals, qui s’appuie sur des nanotechnologies pour s’attaquer au virus, en prévision d’une éventuelle résurgence de la pandémie à l’automne. S’il est homologué, le vaccin, appelé Skycovion, sera le septième approuvé au sein de l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vaccins : « Investir pour doter toutes les régions du monde d’infrastructures de production de pointe est un atout précieux pour notre sécurité sanitaire commune »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/26/covid-19-moderna-porte-plainte-contre-pfizer-biontech-pour-violation-de-brevet-concernant-leur-vaccin_6139119_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Moderna porte plainte contre Pfizer-BioNTech pour violation de brevet concernant leur vaccin","dateCreated":"2022-08-26T16:03:33+02:00","datePublished":"2022-08-26T16:03:33+02:00","dateModified":"2022-08-26T16:12:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Moderna affirme que le vaccin Comirnaty, produit par l\u2019alliance Pfizer-BioNTech, contrevient \u00e0 des brevets d\u00e9pos\u00e9s par l\u2019entreprise de biotechnologies entre 2010 et 2016 et couvrant la technologie fondamentale de l\u2019ARN messager.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/253/0/3039/1519/1342/671/60/0/c538735_1ecf18f6d99643a9ae49be9a4da6d8c6-1ecf18f6d99643a9ae49be9a4da6d8c6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-8">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Après un dépouillement quasi complet, le MPLA, à la tête du pays depuis 1975, l’emporte mais connaît un fort recul face à l’Unita, principal parti d’opposition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Angola             En Angola, le président Joao Lourenço s’oriente vers une victoire, de justesse      Après un dépouillement quasi complet, le MPLA, à la tête du pays depuis 1975, l’emporte mais connaît un fort recul face à l’Unita, principal parti d’opposition.          Par Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           La victoire du président angolais, Joao Lourenço (MPLA) face à son opposant Adalberto Costa Junior (Unita) bientôt proclamée tandis que 97 % des bulletins de vote pour les élections générales du 24 août 2022 ont été dépouillés.  JOHN WESSELS / AFP               Quarante-sept ans après son accession au pouvoir, le Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA) devrait se maintenir à la tête de l’Angola. Selon les chiffres rendus par la Commission nationale électorale (CNE) après dépouillement de 97,04 % des bulletins, le Parti-Etat est en tête des suffrages avec 51,07 % des suffrages devant l’Union nationale pour l’indépendance totale de l’Angola (Unita) avec 44,05 %, principal parti d’opposition et rival de toujours. Le score cumulé des six autres formations avoisine les 5 %.               Jamais dans l’histoire tourmentée de l’Angola – le MPLA et l’Unita se sont affrontés lors d’une guerre civile qui a fait 500 000 morts entre 1975 et 2002 – les deux partis n’avaient été aussi proches dans les urnes. Porté par un leader charismatique, Adalberto Costa Junior, 60 ans, l’ancien mouvement rebelle arrive même largement en tête à Luanda, capitale tentaculaire de ce pays lusophone d’Afrique australe, avec près de 62 % des voix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Angola, une élection serrée pour le parti au pouvoir                 Selon la Constitution angolaise, la tête de liste du parti qui remporte les législatives est investie chef de l’Etat. A 68 ans, Joao Lourenço, ancien général d’artillerie formé en URSS, reste donc au palais présidentiel de Cidade alta pour un second mandat. Mais le MPLA, qui contrôle l’administration, le processus électoral et les médias publics, a perdu son hégémonie. « Malgré la victoire, c’est bien une défaite qu’enregistre le parti historique, analyse Daniel Ribant, auteur de Força Angola (L’Harmattan). Il perd des voix dans tout le pays à l’exception de la province Zaïre [dans l’extrême nord du pays]. La nervosité au sein du parti était d’ailleurs palpable pendant les dernières semaines de campagne. »          Un Angolais sur deux vit dans la pauvreté          Avec constance, l’Unita a fait reculer son adversaire de 10 points à chaque scrutin : le MPLA comptabilisait 82 % des voix en 2008, 72 % en 2012 et 61 % en 2017. Lors de l’élection du 24 août, qui s’est déroulée « dans le respect des exigences internationales », selon les observateurs indépendants de la Communauté de pays de langue portugaise (CPLP), la digue n’a pas cédé mais le MPLA ne possède plus la majorité absolue au Parlement, où il faut plus des deux tiers des 220 sièges pour pouvoir faire passer des projets de loi sans s’allier à un autre parti. Avec ses 124 députés, le parti-Etat d’inspiration marxiste-léniniste va donc devoir apprendre à partager son autorité. Il devra le faire avec les 90 députés de l’Unita, son ennemi juré.            Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/en-angola-le-president-joao-lourenco-s-oriente-vers-une-victoire-de-justesse_6139114_3212.html"},"headline":"En Angola, le pr\u00e9sident Joao Louren\u00e7o s\u2019oriente vers une victoire, de justesse","dateCreated":"2022-08-26T15:35:19+02:00","datePublished":"2022-08-26T15:35:19+02:00","dateModified":"2022-08-26T15:36:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Apr\u00e8s un d\u00e9pouillement quasi complet, le MPLA, \u00e0 la t\u00eate du pays depuis 1975, l\u2019emporte mais conna\u00eet un fort recul face \u00e0 l\u2019Unita, principal parti d\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Luanda, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/300/0/3598/1799/1342/671/60/0/d8c4514_1661520345140-000-32h494e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-9">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La planète WASP-39b, située à sept cents années-lumière, est une géante gazeuse et chaude, impropre à la vie, mais parfaite pour la détection de dioxyde de carbone dans l’atmosphère, ouvrant de nouvelles perspectives pour la science des exoplanètes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Astronomie             Le télescope James-Webb détecte pour la première fois du CO₂ dans l’atmosphère d’une exoplanète      La planète WASP-39b, située à sept cents années-lumière, est une géante gazeuse et chaude, impropre à la vie, mais parfaite pour la détection de dioxyde de carbone dans l’atmosphère, ouvrant de nouvelles perspectives pour la science des exoplanètes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h09, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Illustration d’artiste de l’exoplanète Wasp-39b.  MARK GARLICK/SCIENCE PHOTO LIBRA / SCIENCE PHOTO LIBRARY VIA AFP                 Du CO2 a été décelé dans l’atmosphère d’une exoplanète par le télescope spatial James-Webb, une découverte qui démontre les immenses capacités de celui-ci et qui enthousiasme les scientifiques pour la suite de ses observations.            La planète en question est une géante gazeuse et chaude où la vie telle que nous la connaissons serait impossible, mais cette découverte conforte l’idée que de telles observations puissent également être réalisées sur des planètes rocheuses – avec pour objectif de déterminer si l’une d’elles abrite des conditions favorables à la vie.                 « Pour moi, c’est une porte qui s’ouvre pour des études futures de super-Terres, voire de Terres », a déclaré jeudi à l’Agence France-Presse (AFP) Pierre-Olivier Lagage, astrophysicien au Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives (CEA) et l’un des très nombreux coauteurs de ces travaux, à paraître dans la revue scientifique Nature. « Ma première réaction : waouh, nous avons vraiment une chance de détecter les atmosphères de planètes de la taille de la Terre », a commenté sur Twitter l’astrophysicienne Natalie Batalha, de l’université de Californie à Santa Cruz.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  WASP-76b, la planète où il pleut du fer                   « Un cap dans la science des exoplanètes »            La détection de dioxyde de carbone (CO2) va, par ailleurs, permettre d’en apprendre davantage sur la formation de cette planète, nommée WASP-39b, découverte en 2011, a précisé la NASA. Située à sept cents années-lumière, elle fait environ un quart de la masse de Jupiter, et elle est très proche de son soleil. Elle a été choisie parce que plusieurs critères rendent son observation plus facile, au moment où les scientifiques évaluent encore les capacités du télescope, qui a révélé ses premières images il y a moins de deux mois.            WASP-39b passe très régulièrement devant son soleil (elle en fait le tour en quatre jours), et son atmosphère est étendue. Or pour ses observations, James-Webb utilise la méthode des transits : lorsque la planète passe devant son étoile, il capte l’infime variation de luminosité qui en résulte. Il analyse ensuite la lumière « filtrée » à travers l’atmosphère de la planète. Les différentes molécules présentes dans l’atmosphère laissent des signatures spécifiques, qui permettent d’en déterminer la composition.                Les télescopes Hubble et Spitzer avaient déjà détecté de la vapeur d’eau, du sodium et du potassium dans l’atmosphère de cette planète, mais James-Webb a pu aller plus loin grâce à son extraordinaire sensibilité dans l’infrarouge. Dans le communiqué de la NASA, Zafar Rustamkulov, de l’université Johns-Hopkins, a raconté ce qu’il a ressenti à l’instant où la présence de CO2 est apparue clairement : « C’était un moment spécial, le franchissement d’un cap dans la science des exoplanètes. »                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/26/le-telescope-james-webb-detecte-pour-la-premiere-fois-du-co2-dans-l-atmosphere-d-une-exoplanete_6139047_1650684.html"},"headline":"Le t\u00e9lescope James-Webb d\u00e9tecte pour la premi\u00e8re fois du CO\u2082 dans l\u2019atmosph\u00e8re d\u2019une exoplan\u00e8te","dateCreated":"2022-08-26T00:09:30+02:00","datePublished":"2022-08-26T00:09:30+02:00","dateModified":"2022-08-26T17:12:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Espace","Sciences","Astronomie"],"description":"La plan\u00e8te WASP-39b, situ\u00e9e \u00e0 sept cents ann\u00e9es-lumi\u00e8re, est une g\u00e9ante gazeuse et chaude, impropre \u00e0 la vie, mais parfaite pour la d\u00e9tection de dioxyde de carbone dans l\u2019atmosph\u00e8re, ouvrant de nouvelles perspectives pour la science des exoplan\u00e8tes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1939/0/4242/2121/1342/671/60/0/1ede49e_1661469537166-049-f0224057.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-10">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre      Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        D’après l’université de York, 58 % des ménages britanniques sont menacés de pauvreté énergétique dès l’an prochain.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Les ménages britanniques sont prévenus : ils peuvent s’attendre à voir leurs factures d’énergie flamber, littéralement. Les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre. Résultat : en pleine crise du coût de la vie, les factures de gaz et d’électricité pourraient encore augmenter l’an prochain, a annoncé vendredi 26 septembre Ofgem, le régulateur britannique du secteur.            Le plafond va passer de 1 971 livres (2 332 euros) par an par foyer moyen à 3 549 livres (4 198 euros) à partir d’octobre. Les prix de l’énergie ont ainsi presque triplé en un an pour 24 millions de ménages – soit environ 85 % de la population – dont la facture annuelle s’élevait en moyenne à 1 277 livres (1 509 euros) en octobre 2021. Pour les quelque 4,5 millions de clients titulaires de compteurs à prépaiement, la facture augmentera en moyenne de 59 livres (70 euros). Et, au regard de la tendance actuelle des cours du gaz, l’Ofgem avertit que « les prix pourraient empirer considérablement tout au long de 2023 ». Il appelle le gouvernement à apporter des aides « urgentes » en pleine crise du coût de la vie.                 « La hausse reflète la progression continue des cours mondiaux de gros du gaz, qui a démarré avec les déconfinements après la pandémie de Covid-19 ; ces cours ont été poussés à des niveaux inédits quand la Russie a lentement interrompu ses approvisionnements de gaz à l’Europe », argumente l’Ofgem.            Ce seuil étant calculé d’après la moyenne des cours de gros du gaz pendant les mois précédents, les experts s’attendent qu’il soit relevé à plus de 4 000 livres en janvier et jusqu’à 6 000 livres au printemps selon les projections les plus pessimistes, ce qui devrait attiser une inflation déjà à plus de 10 % l’an au Royaume-Uni.            « Nous avons conscience de l’impact massif que cette hausse de plafond tarifaire aura sur les ménages à travers la Grande-Bretagne et les décisions difficiles que les consommateurs vont devoir prendre », a commenté Jonathan Brearley, directeur général d’Ofgem.            Ofgem chief executive Jonathan Brearley explains why the energy price is being increased to £3,549 - telling… https://t.co/DqbIPK2BVW— SkyNews (@Sky News)              L’Ofgem précise que le plafond prévoit un « modeste » bénéfice pour les fournisseurs sur les ventes d’énergie aux ménages, mais que, « contrairement aux producteurs d’énergie, la plupart des distributeurs ne font actuellement pas de profits ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Rabais pour les ménages vulnérables et les retraités            Patronat, fournisseurs et associations appellent à une action gouvernementale immédiate pour éviter un choc « dramatique » pour les ménages modestes, déjà confrontés à une inflation à plus de 10 %, la plus forte des pays du G7, tandis que l’économie britannique est au bord de la récession. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.                « On observe une situation de très grand stress chez nos clients. La dette moyenne par client a augmenté de 30 %, à 167 livres. Je dirais qu’environ un tiers de nos clients sont en situation de précarité énergétique, et 20 % de plus pourraient le devenir », souligne Philippe Commaret, directeur commercial d’EDF pour le Royaume-Uni, interrogé par l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre de l’économie et des finances, Nadhim Zahawi, a, lui aussi, reconnu que « les annonces de plafonds de prix de l’énergie vont causer stress et anxiété chez beaucoup de gens, mais l’aide arrive, avec 400 livres de rabais sur les factures d’énergie pour tous, 650 livres pour les ménages vulnérables, et 300 livres pour les retraités ».            « Pendant que Poutine fait monter les prix de l’énergie pour se venger de notre soutien à la lutte courageuse de l’Ukraine pour sa liberté, je travaille sans relâche pour mettre au point de nouvelles aides », a-t-il assuré, à quelques jours de l’annonce du nom du successeur de Boris Johnson à Downing Street.                La favorite pour remplacer Boris Johnson, la très thatchérienne Liz Truss, avait jusque-là privilégié les baisses d’impôts plus que les aides directes, qu’elle qualifie régulièrement de « pansements ». Vendredi, elle a semblé assouplir sa position, dans une tribune parue dans le Daily Mail : « Si je suis élue cheffe du parti conservateur et première ministre, je prendrai des mesures décisives en arrivant à Downing Street en ce qui concerne des aides immédiates, mais je m’attaquerai aussi aux racines du problème. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/inflation-flambee-tarifaire-de-l-energie-au-royaume-uni_6139091_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie vont augmenter de 80 % \u00e0 partir d\u2019octobre","dateCreated":"2022-08-26T10:35:32+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:35:32+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:28:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont flamb\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s l\u2019universit\u00e9 de York, les deux tiers des m\u00e9nages au Royaume-Uni seront plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019ici \u00e0 janvier 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/613/0/7354/3677/1342/671/60/0/063710c_434552626f4d4646b4072a228868db68-434552626f4d4646b4072a228868db68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-11">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La petite fille est morte après avoir été piquée par un scorpion sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, où, pendant des jours, un groupe de réfugiés a été abandonné.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             La mort de Maria, réfugiée syrienne de 5 ans, réveille l’opinion publique grecque      La petite fille est morte après avoir été piquée par un scorpion sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, où, pendant des jours, un groupe de réfugiés a été abandonné.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des demandeurs d’asile arrêtés pour avoir traversé illégalement la frontière entre la Turquie et la Grèce sont retenus en détention à Fylakio, en Grèce, le 14 juin 2021.  BYRON SMITH / GETTY IMAGES VIA AFP                   LETTRE D’ATHÈNES          « Nous voulons que justice soit faite pour notre fille ». Les parents de Maria, une petite réfugiée syrienne de 5 ans, morte des suites d’une piqûre de scorpion alors qu’elle était bloquée sur un îlot au milieu du fleuve Evros, entre la Grèce et la Turquie, étaient entendus cette semaine par le procureur d’Orestiada. « Ils sont traumatisés, fatigués, enfermés dans le camp de Fylakio et ils doivent penser à enterrer leur fille dignement alors qu’elle a juste été recouverte de terre sur l’îlot où ils sont restés pendant plusieurs jours sans que les autorités grecques ne leur portent assistance, malgré de nombreux appels à l’aide », explique Klotildi Prountzou, l’avocate du Conseil grec pour les réfugiés (CGR) qui les représente.               Le drame de la jeune Syrienne commence le 14 juillet. Maria, ses quatre frères et sœurs, et ses parents font alors partie d’un groupe composé de 50 migrants qui tentent la traversée périlleuse du fleuve Evros. D’après les témoignages des exilés, majoritairement syriens et palestiniens, ils sont arrêtés immédiatement après avoir rejoint la rive grecque, par des policiers et des hommes masqués. Ils sont ensuite renvoyés de force sur un îlot situé au milieu du fleuve, sans eau ni nourriture. « Durant ce violent refoulement, le groupe que nous avons interrogé a raconté que deux hommes sont décédés par noyade, tandis qu’un autre migrant aurait été roué de coups jusqu’à la mort. Le procureur d’Orestiada doit également éclaircir ces points-là », demande Klotildi Prountzou.          Le CGR et l’ONG HumanRights360, contactés par le groupe de migrants, saisissent dès le 20 juillet la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) pour que les autorités grecques mettent à l’abri les demandeurs d’asile. Mais la police grecque affirme ne pas réussir à les localiser. Le 26 juillet, les ressortissants syriens et palestiniens sont de retour sur la rive turque où un accueil tout aussi brutal leur est réservé. Les soldats turcs refusent de les laisser passer de nouveau sur leur territoire, les tabassent et, après les avoir gardés plusieurs jours, les reconduisent le 6 août sur un autre îlot au milieu du fleuve Evros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Grèce, migrants et passeurs empruntent des routes plus périlleuses                 Le 9 août, alors que plusieurs ONG, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et des journalistes en contact avec le groupe ont tenté de persuader les autorités d’intervenir, Maria meurt à la suite de la piqûre d’un scorpion. Aya, sa sœur de 9 ans, est aussi piquée et sa santé se détériore. Dans cette zone militarisée, même l’accès des humanitaires, du HCR et des services de secours n’a pas été autorisé. La chaîne britannique Channel 4, qui réussit à communiquer avec les réfugiés par téléphone, publie alors un reportage glaçant largement repris en Grèce : « Ici, c’est l’enfer sur terre. Nous sommes au milieu de la rivière, sans eau potable, entourés de serpents et de scorpions et personne ne vient nous aider ! » s’inquiète dans un appel vidéo Baida Al Saleh, une Syrienne de 27 ans.        Il vous reste 51.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/le-deces-d-une-fillette-syrienne-reveille-l-opinion-publique-grecque_6139055_3210.html"},"headline":"La mort de Maria, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne de 5 ans, r\u00e9veille l\u2019opinion publique grecque","dateCreated":"2022-08-26T04:26:17+02:00","datePublished":"2022-08-26T04:26:17+02:00","dateModified":"2022-08-26T10:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Lettres de"],"description":"La petite fille est morte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9e par un scorpion sur un \u00eelot au milieu du fleuve Evros, entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, o\u00f9, pendant des jours, un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/f266fd5_1661480404498-020-1233456361.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-12">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En août, le Programme alimentaire mondial a indiqué qu’au moins 22 millions de personnes seraient menacées par la faim d’ici à septembre à cause des pertes agricoles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Climat et environnement             La Corne de l’Afrique se prépare à une cinquième saison des pluies consécutive ratée      En août, le Programme alimentaire mondial a indiqué qu’au moins 22 millions de personnes seraient menacées par la faim d’ici à septembre à cause des pertes agricoles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le village de Hargududo, à 80 km de la ville de Goden, en Ethiopie, le 7 avril 2022.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 La Corne de l’Afrique, où le risque d’une famine grandit en raison d’une sécheresse historique, se prépare à une cinquième saison des pluies consécutive ratée, a indiqué, vendredi 26 août, l’Organisation météorologique mondiale (OMM), une agence des Nations unies. « Les agences humanitaires vous ont beaucoup parlé de la terrible sécheresse qui sévit dans la Corne de l’Afrique. Malheureusement, vous allez en entendre parler encore plus dans les semaines et les mois à venir, car la sécheresse va se poursuivre », a déclaré une porte-parole de l’OMM, Clare Nullis, lors d’un point de presse régulier à Genève.            Elle a expliqué que le Forum sur les perspectives climatiques pour la région de la Corne de l’Afrique, qui réunit notamment des climatologues et des organisations humanitaires, s’est réuni ces derniers jours, et a publié ses prévisions pour la saison des pluies d’octobre à décembre.                             Episode 1  Article réservé à nos abonnés  L’ensète, faux bananier éthiopien et plante miracle contre la faim ?                   Les prévisions montrent de forts risques de conditions plus sèches que la moyenne dans la plupart des régions de la Corne de l’Afrique, a indiqué Mme Nullis, faisant de cette saison des pluies la cinquième consécutive ratée. « En particulier, les régions touchées par la sécheresse en Ethiopie, au Kenya et en Somalie devraient recevoir des précipitations insuffisantes jusqu’à la fin de l’année », a-t-elle ajouté.                 La porte-parole a souligné l’importance de la saison des pluies d’octobre à décembre dans les parties équatoriales de la Corne de l’Afrique où elle contribue jusqu’à 70 % des précipitations totales annuelles, en particulier dans l’est du Kenya.            « Sauver des millions de vies »            Début 2022, le Programme alimentaire mondial (PAM) a appelé à la mobilisation de fonds pour venir en aide aux 13 millions de personnes alors menacées par la faim dans la Corne de l’Afrique. Et le 19 août, l’organisation a indiqué qu’au moins 22 millions de personnes seraient menacées par la faim d’ici à septembre.            Depuis plusieurs mois, les organisations humanitaires multiplient les alertes sur la dégradation de la situation dans la Corne de l’Afrique, qui fait craindre un drame similaire à celui de 2011, la dernière famine qui avait fait 260 000 morts en Somalie.                             Lire aussi :  La sécheresse qui touche la Somalie a forcé le déplacement de plus de 1 million de personnes                   Dans un communiqué publié vendredi, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) a souligné qu’« en agissant maintenant, nous pouvons sauver des millions de vies ». Selon l’OMS, 700 000 personnes sont déjà menacées par la famine dans certaines régions d’Ethiopie, de Somalie et du Soudan du Sud.                « Nous demandons à tous de soutenir l’action humanitaire, que ce soit les donateurs traditionnels comme l’Amérique du Nord, les Européens, le Japon et d’autres qui nous ont fourni de grandes quantités d’argent ces dernières années, ou beaucoup d’autres pays qui pourraient encore s’engager », a relevé le porte-parole du Bureau des affaires humanitaires de l’ONU (Ocha), Jens Laerke, lors du briefing.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Expositions universelles, hymnes au progrès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/26/la-corne-de-l-afrique-se-prepare-a-une-cinquieme-saison-des-pluies-consecutive-ratee_6139113_3212.html"},"headline":"La Corne de l\u2019Afrique se pr\u00e9pare \u00e0 une cinqui\u00e8me saison des pluies cons\u00e9cutive rat\u00e9e","dateCreated":"2022-08-26T15:12:50+02:00","datePublished":"2022-08-26T15:12:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","Ethiopie","Somalie","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"En ao\u00fbt, le Programme alimentaire mondial a indiqu\u00e9 qu\u2019au moins 22\u00a0millions de personnes seraient menac\u00e9es par la faim d\u2019ici \u00e0 septembre \u00e0 cause des pertes agricoles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/9a7037d_1661519372020-000-329c46h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-13">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Numéro un mondial de sa discipline, l’Américain a choisi de s’installer en France au printemps, pour apprivoiser les Alpes en vue de remporter l’épreuve reine de l’ultra-trail, dont le départ sera donné vendredi 26 août.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Athlétisme             Ultra-Trail du Mont-Blanc : la balade de Jim Walmsley      Numéro un mondial de sa discipline, l’Américain a choisi de s’installer en France au printemps, pour apprivoiser les Alpes en vue de remporter l’épreuve reine de l’ultra-trail, dont le départ sera donné vendredi 26 août.          Par Clément Martel(Chamonix (Haute-Savoie), envoyé spécial)         Publié hier à 12h39, mis à jour à 07h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ultra-traileur Jim Walmsley, dans le Beaufortain, le 22 août 2022.  SIMON DUGUÉ               Il y avait Un Américain à Paris ; désormais, les habitants du Beaufortain expérimentent son remake à la sauce savoyarde. Mais, à la différence de Gene Kelly, inoubliable protagoniste de la comédie musicale de 1951, Jim Walmsley ne danse pas. Il court. A 32 ans, l’ultra-traileur américain a quitté au printemps son Arizona natal pour la petite station alpine d’Arêches-Beaufort. Un « changement de continent, de montagnes, un changement de vie », résume le numéro un mondial du trail, qui a tout remporté chez lui. Et un changement d’approche, pour enfin apprivoiser l’épreuve reine de sa discipline : l’Ultra-Trail du Mont-Blanc (UTMB), course de 170 kilomètres et 10 000 mètres de dénivelé positif autour du sommet alpin, dont le départ sera donné vendredi 26 août à 18 heures.          Depuis sa création, l’UTMB se refuse, chez les hommes, aux coureurs venus des Etats-Unis. « Même si certains y ont brillé et décroché des podiums, c’est un peu déroutant qu’aucun d’entre nous ne soit parvenu à accrocher cette épreuve mythique », reconnaît Jim Walmsley, rencontré fin juin à Chamonix (Haute-Savoie). Cinquième lors de sa première participation (en 2017), l’Américain n’a pas terminé l’épreuve depuis. « Mais il n’y a rien d’inéluctable. » D’autant que, chez les femmes, quatre Américaines ont triomphé – totalisant sept victoires – sur cette Mecque de l’ultra-trail qu’est devenue la course alpine, créée en 2003.               « Il y a une certaine agressivité en course, sans doute parce que nos plus grandes courses sont un peu plus plates, qui s’est souvent retournée contre les coureurs américains à l’UTMB », analyse Walmsley. Lui-même avait démarré tambour battant en 2017, se retrouvant seul en tête avant de s’effondrer dans la nuit, après plus de 100 kilomètres de course. « Ici, il faut apprendre à être patient, à aller moins vite, et à courir avec des bâtons. » Des éléments qu’il s’efforce d’assimiler depuis son installation, avec sa femme, en Savoie.          Les conseils de D’Haene          « Dire que l’UTMB est inaccessible aux Américains à cause des spécificités des Alpes serait présomptueux, ils ont des montagnes aussi chez eux, insiste le Français François D’Haene, qui a remporté la course à quatre reprises. Mais c’est vrai qu’on n’a pas forcément la même approche de la discipline. » Comme son compatriote Xavier Thévenard et l’Espagnol Kilian Jornet, triples vainqueurs de l’épreuve, D’Haene se voit d’abord comme un montagnard, aimant avaler les cimes, avant de penser à la compétition. « S’il n’y avait pas l’UTMB, Kilian, Xavier et moi, on continuerait de s’entraîner, voire on le ferait davantage, poursuit-il. Et c’est cette manière d’aborder les choses, de s’amuser en montagne, que Jim est venu chercher ici. »        Il vous reste 59.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/25/ultra-trail-du-mont-blanc-la-balade-de-jim-walmsley_6138999_3242.html"},"headline":"Ultra-Trail du Mont-Blanc\u00a0: la balade de Jim Walmsley","dateCreated":"2022-08-25T12:39:29+02:00","datePublished":"2022-08-25T12:39:29+02:00","dateModified":"2022-08-26T07:54:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Athl\u00e9tisme","Sport"],"description":"Num\u00e9ro un mondial de sa discipline, l\u2019Am\u00e9ricain a choisi de s\u2019installer en France au printemps, pour apprivoiser les Alpes en vue de remporter l\u2019\u00e9preuve reine de l\u2019ultra-trail, dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 vendredi 26 ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Chamonix (Haute-Savoie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/155/0/4160/2080/1342/671/60/0/b0b0dc8_1661247804160-jim-walmsley-beaufortain-simondugua-00003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-14">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’arrêt prolongé de quatre réacteurs alimente la flambée des prix de l’électricité, qui ont atteint 900 euros le mégawattheure, pour livraison l’an prochain, contre moins de 100 euros il y a un an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Nucléaire             Electricité : nouveau coup dur pour le parc nucléaire d’EDF      L’arrêt prolongé de quatre réacteurs alimente la flambée des prix de l’électricité, qui ont atteint 900 euros le mégawattheure, pour livraison l’an prochain, contre moins de 100 euros il y a un an.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 09h41, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale de Penly (Seine-Maritime), le 6 avril 2012.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               A l’approche de la rentrée, la tension monte encore d’un cran en France sur le front de l’approvisionnement en électricité. Alors qu’il compte trente-deux de ses réacteurs nucléaires sur cinquante-six à l’arrêt, EDF a fait savoir, jeudi 25 août, que quatre d’entre eux, affectés par des problèmes de corrosion sous contrainte, des petites fissures, verront leur non-fonctionnement prolongé de plusieurs semaines cet automne. Cette extension est liée à « une meilleure estimation » du temps nécessaire à mener les investigations et travaux de réparation, a justifié l’énergéticien, alors que ces problèmes ont mis à l’arrêt douze réacteurs, les autres l’étant pour des questions de maintenance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Onze ans après Fukushima, le Japon renoue avec les projets de construction de réacteurs nucléaires                 Plus en détail, et selon le nouveau calendrier prévisionnel publié par EDF, les réacteurs 1 et 4 de la centrale de Cattenom, en Moselle, seront reconnectés au réseau électrique respectivement les 1er et 14 novembre. Le numéro 3 reprendra du service le 11 décembre, tandis que la tranche numéro 1 de la centrale de Penly (Seine-Maritime) ne sera reconnectée que le 23 janvier.               Malgré ce nouvel aléa, EDF a tenu à maintenir sa prévision de production nucléaire pour 2022 entre 280 et 300 térawattheures (TWh), même si, finalement, comme l’a a reconnu un porte-parole, jeudi 25 août, la production devrait plus « probablement » atteindre le bas de cette fourchette. A la mi-mai, déjà, EDF avait déjà dû réviser son estimation de production nucléaire annuelle.          Records absolus          Alors que la guerre en Ukraine fait rage et que Vladimir Poutine menace de fermer le robinet des livraisons de gaz, ce retard ne peut que contribuer à nourrir une flambée des prix de gros de l’électricité déjà inédite en France. Depuis des mois, les tarifs s’envolent, battant des records absolus. Jeudi 25 août, ils ont atteint 900 euros le mégawattheure, pour livraison l’an prochain, contre moins de 100 euros il y a un an, et moins de 50 euros en moyenne dans les années précédentes. Affolé par les courbes, un gestionnaire d’actifs d’un fonds américain commentait en ces termes, vendredi 26 août, dans un tweet, l’impact de l’annonce d’EDF : « Pour 2023, les prix se négocieraient à 900 euros le MWh avec des prix d’hiver supérieurs à 1 500 euros (soit 30 fois le prix moyen sur cinq ans) », s’est-il alarmé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marché de l’électricité : « Ne nous trompons pas de réforme »                 Lors d’un point de presse, jeudi 25 août, le ministère de la transition énergétique a, pour sa part, jugé que le délestage (ou coupures d’électricité) serait « uniquement une solution de dernier recours ». Néanmoins, les particuliers et petites entreprises en France vont d’ores et déjà être incités à modérer leur consommation d’électricité lors des pics de demande liés au froid, en échange de tarifs avantageux le reste de l’année, a ajouté le cabinet d’Agnès Pannier-Runacher. A cette fin, l’exécutif veut relancer et élargir une offre similaire à ce que des générations de Français clients d’EDF ont connu sous le nom de « Tempo », laquelle incite à baisser le chauffage certains jours lors des pointes hivernales.            Il vous reste 17.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/electricite-nouveau-coup-dur-pour-le-parc-nucleaire-d-edf_6139083_3234.html"},"headline":"Electricit\u00e9\u00a0: nouveau coup dur pour le parc nucl\u00e9aire d\u2019EDF","dateCreated":"2022-08-26T09:41:51+02:00","datePublished":"2022-08-26T09:41:51+02:00","dateModified":"2022-08-26T09:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"L\u2019arr\u00eat prolong\u00e9 de quatre r\u00e9acteurs alimente la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui ont atteint 900\u00a0euros le m\u00e9gawattheure, pour livraison l\u2019an prochain, contre moins de 100\u00a0euros il y a un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/387/0/4650/2325/1342/671/60/0/99c81e6_1661498907979-000-par6989821.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-15">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans un premier temps, ce service créé en partenariat avec T-Mobile permettra seulement d’envoyer des messages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie        Pixels              Elon Musk veut connecter les smartphones ordinaires à l’Internet satellitaire de Starlink      Dans un premier temps, ce service créé en partenariat avec T-Mobile permettra seulement d’envoyer des messages.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le nouveau service de communication satellitaire a été annoncé sur la base de lancement de SpaceX, devant les prototypes du Starship. Cette fusée dotée d’une très grande capacité d’emport doit, selon Elon Musk, servir à mettre en orbite les nouveaux satellites nécessaires à la tenue du service.  T-MOBILE                 Permettre de passer des appels ou d’envoyer des SMS en haute montagne, en mer et de toutes les autres zones du globe où il n’y a pas de réseau téléphonique, en donnant la possibilité aux téléphones ordinaires de communiquer directement avec des satellites. Telle est la nouvelle marotte d’Elon Musk, le patron de Starlink (et de Tesla), qui a annoncé, jeudi 25 août, l’ouverture d’un service de communication satellitaire destiné aux smartphones à l’horizon 2024 aux Etats-Unis, en partenariat avec T-Mobile, un des plus gros opérateurs téléphoniques mondiaux.            Pour y parvenir, des satellites d’un genre nouveau seront ajoutés à la constellation Starlink, fournisseur d’accès à Internet qui en comporte déjà plusieurs milliers. Ceux-ci se comporteront comme des « tours de communication cellulaire dans le ciel », capables de dialoguer avec la plupart des smartphones 5G actuels, aux environs de la bande radio des 2,5 kilohertz (kHz).                 Le défi n’est pas mince, car, contrairement aux tours téléphoniques, les satellites de Starlink gravitent à la vitesse de 27 000 kilomètres à l’heure, à une distance de 550 kilomètres de la Terre. Sur Terre, les tours téléphoniques ne portent qu’à une dizaine de kilomètres. Pour réussir à se connecter à l’Internet via la constellation Starlink actuelle, il faut s’équiper d’une antenne parabolique.            Antenne géante            Pour connecter des smartphones tout à fait ordinaires à ses nouveaux satellites, Sarlink travaille à modifier leur antenne spatiale, « plus grande et extrêmement sophistiquée », a déclaré sur scène M. Musk. Si cette antenne n’est encore qu’un prototype de laboratoire, le patron de Starlink est « convaincu qu’elle fonctionnera » une fois dans l’espace. Selon lui, la connexion s’établira même quand le smartphone sera en poche. Plus prudent, le président-directeur général de T-Mobile prévoit que le service fonctionnera lorsqu’on aura « une vue claire du ciel ».            Dans un premier temps, le service sera limité à l’envoi et la réception de messages SMS et MMS. Ultérieurement, il sera capable de véhiculer des conversations téléphoniques et des données – à vitesse lente, puisque les utilisateurs connectés à un satellite se partageront une bande passante espérée de 2 à 4 mégaoctets par seconde. De quoi véhiculer, selon M. Musk, mille à deux mille appels simultanés, ou plusieurs centaines de milliers de messages texte.                Cette offre concurrencera les services de messagerie, de téléphonie, ou d’alerte satellitaire déjà existants, tels Cospas-Sarsat, Spot, Inreach, Iridium, etc. Des services qui ont une faiblesse : ils nécessitent tous l’achat d’un appareil de communication spécifique coûtant entre 300 et 1 000 euros.            Tarifs moins élevés            Le nouveau service de Starlink sera intégré gratuitement aux forfaits haut de gamme de T-Mobile, mais payant pour les forfaits économiques. Selon le PDG de T-Mobile, les tarifs des messages seront nettement inférieurs à ceux des offres satellitaires existantes – dont les tarifs varient fortement, mais coûtent environ 50 euros par mois pour les services de messagerie de Spot et Inreach.                             Lire aussi :  Randonnée : les accessoires et applications indispensables pour les excursions loin de tout                   Sur scène, le PDG de T-Mobile a appelé les plus gros opérateurs mondiaux à le contacter afin de généraliser l’offre de connexion satellitaire à tous les continents, dans le cadre de ses partenariats d’itinérance.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/elon-musk-veut-connecter-les-smartphones-ordinaires-a-l-internet-satellitaire-de-starlink_6139115_3234.html"},"headline":"Elon Musk veut connecter les smartphones ordinaires \u00e0 l\u2019Internet satellitaire de Starlink","dateCreated":"2022-08-26T15:48:35+02:00","datePublished":"2022-08-26T15:48:35+02:00","dateModified":"2022-08-26T16:45:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pixels"],"keywords":["Sciences","Espace","\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Dans un premier temps, ce service cr\u00e9\u00e9 en partenariat avec T-Mobile permettra seulement d\u2019envoyer des messages.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/74/0/1115/557/1342/671/60/0/7c762c7_1661514557135-stalink.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-16">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Une personnalité, un objet » (39/40). L’inamovible rédactrice en chef du « Vogue » américain fait depuis trente ans la pluie et le beau temps sur les fashion weeks sans jamais quitter ses verres teintés. L’accessoire idéal pour masquer ses impressions lors des défilés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Les lunettes de soleil d’Anna Wintour, armure toutes saisons de la papesse de la mode   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (39/40). L’inamovible rédactrice en chef du « Vogue » américain fait depuis trente ans la pluie et le beau temps sur les fashion weeks sans jamais quitter ses verres teintés. L’accessoire idéal pour masquer ses impressions lors des défilés.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Avec son carré impeccable et ses lunettes de soleil, Anna Wintour se tient droite dans ses bottes à talons. La papesse de la mode, rédactrice en chef de l’édition américaine du magazine Vogue depuis plus de trente ans, ne quitte que rarement ses solaires ovales. Y compris lorsque, en 2018, elle prend place à côté d’Elizabeth II pendant la fashion week de Londres. Certains hurlèrent à l’irrévérence, mais une spécialiste de l’étiquette royale assura que le port de cet accessoire n’était point un crime de lèse-majesté.                           LOÏC LUSNIA               A 72 ans, cette patronne à poigne surnommée « Nuclear Wintour » (jeu de mots basé sur « nuclear winter », « hiver nucléaire » en anglais) suit une trajectoire rectiligne qui l’a conduite à être sacrée, en 2017, « femme la plus puissante du monde dans le domaine des médias et du divertissement » par le magazine Forbes. Née à Londres, en 1949, mais résolument new-yorkaise, cette fille de journaliste fut jadis renvoyée de son collège pour avoir contesté l’uniforme réglementaire en raccourcissant sa jupe.               Elle portait déjà la même coiffure, mais pas encore ces lunettes de soleil dont elle explique l’omniprésence avec une transparence à peine teintée de cynisme. « Elles me sont vraiment utiles. Je peux m’asseoir à un show et, si je m’ennuie, personne ne le remarquera. Elles sont devenues, vraiment, une armure », expliquait-elle, en 2009, au magazine d’information télévisé américain « 60 Minutes ». « Vous évitez aux gens de savoir ce que vous pensez », précisait-elle, dix ans plus tard, sur CNN. Pour le glamour, il faudra repasser.          Austère maintien          Son truc : faire mine d’avancer masquée et laisser les autres construire votre légende. L’austère maintien de Dame Wintour cadre trop bien avec le profil de Miranda Priestly, l’héroïne du Diable s’habille en Prada, écrit par Lauren Weisberger, l’une de ses anciennes assistantes. Mais même si elle termine souvent ses phrases par un « c’est tout » définitif, tel le personnage du roman, Anna Wintour assure ne pas se reconnaître dans cette fiction qui fit tant pour sa notoriété. Simple coquetterie. A un journaliste qui lui demandait quelle était la rumeur la plus fausse la concernant, elle répondit : « Elles sont toutes vraies. »          Derrière ses verres teintés, la directrice artistique de l’empire Condé Nast n’y voit pas toujours très clair. Elle dut faire amende honorable après la diffusion, en 2011, d’un reportage particulièrement complaisant consacré à l’épouse du dictateur syrien, Asma Al-Assad, célébrée comme « la rose du désert ». Plus récemment, Anna Wintour a été très critiquée pour la publication en « une » de Vogue d’une photo jugée trop désinvolte de la vice-présidente américaine, Kamala Harris, en baskets et pantalon moulant. « Nous avons entendu et compris les réactions », a-t-elle réagi, visiblement excédée, par voie de communiqué. Elle aurait dit ça en live derrière ses lunettes, on l’aurait sentie moins contrariée.        Il vous reste 2.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/26/les-lunettes-de-soleil-d-anna-wintour-armure-toutes-saisons-de-la-papesse-de-la-mode_6139068_3451060.html"},"headline":"Les lunettes de soleil d\u2019Anna Wintour, armure toutes saisons de la papesse de la mode","dateCreated":"2022-08-26T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-26T10:17:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["M le mag","Styles","M\u00e9dias","Mode","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (39\/40). L\u2019inamovible r\u00e9dactrice en chef du \u00ab\u00a0Vogue\u00a0\u00bb am\u00e9ricain fait depuis trente ans la pluie et le beau temps sur les fashion weeks sans jamais quitter ses verres teint\u00e9s. L\u2019accessoire id\u00e9al pour masquer ses impressions lors des d\u00e9fil\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/915/0/3661/1830/1342/671/60/0/c69d851_1658246382246-39-objets-de-pouvoir-anna-wintour.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/26/17-17">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Ce sont 3 358 feux qui ont été détectés le 22 août dans la plus grande forêt tropicale du monde, signe d’une aggravation de la déforestation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Incendies en Amazonie             Le Brésil n’avait plus connu autant d’incendies en Amazonie depuis quinze ans      Ce sont 3 358 feux qui ont été détectés le 22 août dans la plus grande forêt tropicale du monde, signe d’une aggravation de la déforestation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 07h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Incendie en Amazonie, dans l’Etat de Para, au Brésil, en août 2020.  CARL DE SOUZA / AFP                 Funeste record : en Amazonie brésilienne, le nombre d’incendies a atteint cette semaine son plus haut niveau depuis quinze ans, selon des chiffres officiels. Les images satellites en ont détecté 3 358, lundi 22 août, soit le nombre le plus élevé en une journée depuis septembre 2007, a confirmé, jeudi 25 août, à l’Agence France-Presse (AFP) un responsable de l’Institut national d’études spatiales (INPE).            Ce chiffre est trois fois plus élevé que celui qui avait été atteint le 10 août 2019 – la « journée du feu » –, lorsque les agriculteurs brésiliens avaient lancé une vaste opération de brûlis dans le nord-est du pays, qui s’était propagée à Sao Paulo, à quelque 2 500 kilomètres de là, suscitant une condamnation internationale.                              Lire aussi   Brésil : 2 248 foyers d’incendie recensés en Amazonie, le pire total depuis treize ans                   Selon Alberto Setzer, responsable du programme de surveillance des incendies de l’INPE, rien ne prouve que les sinistres de lundi soient coordonnés. Ils relèvent plutôt d’un schéma général d’augmentation de la déforestation.            Le pire mois d’août depuis le début de la présidence Bolsonaro            Les experts attribuent en effet les feux en Amazonie à l’action des agriculteurs, éleveurs et spéculateurs, qui défrichent illégalement des terres en brûlant des arbres. « Les régions où se produisent le plus d’incendies se déplacent de plus en plus vers le nord », en suivant un « arc de déforestation en pleine croissance », a déclaré M. Setzer à l’AFP.                 La saison des feux en Amazonie commence généralement en août, avec l’arrivée de la sécheresse. Cette année, dès juillet, l’INPE en a détecté 5 373, soit 8 % de plus que pendant le même mois en 2021. Depuis le 1er août, 24 124 incendies ont été enregistrés, ce qui devrait être le pire mois d’août depuis le début de la présidence de Jair Bolsonaro, même si la situation reste loin de celle d’août 2005, lorsque 63 764 foyers avaient été détectés, le chiffre le plus élevé depuis 1998.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au cœur de l’Amazonie » : Uruara, la ville sans forêt où le bœuf est roi                   Jair Bolsonaro est critiqué pour son soutien à la destruction de l’Amazonie au bénéfice de l’agriculture. Depuis son arrivée au pouvoir, en janvier 2019, la déforestation moyenne annuelle en Amazonie a augmenté de 75 % par rapport à la décennie précédente. Le président d’extrême droite a tweeté, jeudi, à l’adresse de ceux qui critiquent sa politique : « S’ils voulaient qu’une belle forêt leur appartienne, ils auraient dû préserver celles de leur propre pays… L’Amazonie appartient, et appartiendra toujours, aux Brésiliens. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/26/le-bresil-bat-son-record-d-incendies-en-amazonie-depuis-15-ans_6139073_3244.html"},"headline":"Le Br\u00e9sil n\u2019avait plus connu autant d\u2019incendies en Amazonie depuis quinze\u00a0ans","dateCreated":"2022-08-26T06:19:57+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:19:57+02:00","dateModified":"2022-08-26T07:38:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Incendies en Amazonie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Plan\u00e8te","Incendies en Amazonie"],"description":"Ce sont 3\u00a0358 feux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s le 22\u00a0ao\u00fbt dans la plus grande for\u00eat tropicale du monde, signe d\u2019une aggravation de la d\u00e9forestation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/502/0/5064/2532/1342/671/60/0/0237181_5013391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies en Amazonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies-en-amazonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/26/17-18">
<filnamedate="20220826"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220826"><AAMMJJHH="2022082617">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Des professionnels de santé et des patients ont reproché au groupe de permettre à ses utilisateurs de prendre rendez-vous chez des naturopathes, dont certains ayant des pratiques dangereuses. Face à la polémique, le groupe avait déjà déclaré, lundi, suspendre dix-sept profils de praticiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Conversations With Friends », sur Canal+ : des amoureux qui se déchirent en mode numérique                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique Les trahisons intimes des géants du numérique   Justine Briquet-Moreno                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Santé             Doctolib annonce le renforcement de ses procédures de vérification des professionnels référencés      Des professionnels de santé et des patients ont reproché au groupe de permettre à ses utilisateurs de prendre rendez-vous chez des naturopathes, dont certains ayant des pratiques dangereuses. Face à la polémique, le groupe avait déjà déclaré, lundi, suspendre dix-sept profils de praticiens.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h43, mis à jour hier à 20h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le groupe Doctolib, poids lourd français de la prise de rendez-vous médicaux, au cœur d’une polémique parce qu’il référence des naturopathes aux pratiques douteuses, va renforcer les procédures de vérification des professionnels référencés sur son site, a-t-il annoncé, jeudi 25 août.            Des professionnels de santé et des patients ont reproché au groupe de permettre à ses utilisateurs de prendre rendez-vous chez des naturopathes, dont certains ayant des pratiques dangereuses, proches du charlatanisme et de dérives sectaires.            Les critiques ont notamment visé des naturopathes se réclamant de Thierry Casasnovas et d’Irène Grosjean, deux personnalités influentes dans le milieu mais aux positions discréditées dans le monde de la santé. L’Ordre des médecins a demandé, mardi, à Doctolib de renforcer ses règles éthiques pour s’inscrire sur la plate-forme.                             Lire aussi :  L’ordre des médecins demande à Doctolib de renforcer ses règles d’inscription                   Clarifier le contenu des fiches des praticiens            Face à la polémique, le groupe avait déjà déclaré, lundi, suspendre dix-sept profils de praticiens. Il annonce mercredi, dans un communiqué, avoir pris une « première série de mesures (…) visant à renforcer ses procédures de vérification et de signalement des professionnels référencés sur son site ».                             Lire aussi :  Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Parmi elles, il affirme qu’aucune prise de rendez-vous ne pourra « désormais être réalisée avant que la vérification du droit d’exercer d’un professionnel de santé ne soit effective ». Il va aussi clarifier « le contenu des fiches des praticiens non réglementés en mentionnant de manière explicite qu’ils ne sont pas des professionnels de santé ».                 Pour les praticiens exerçant des activités de bien-être non réglementées, qui représentent 3 % des praticiens de Doctolib et 0,3 % des rendez-vous pris (dont font partie les naturopathes), une équipe sera chargée de vérifier leur identité et leur fiche de présentation.            Une première mise à jour de la page d’accueil du site a été effectuée, en mentionnant de manière explicite qu’ils ne sont pas des professionnels de santé, assure Doctolib. Le groupe « s’assure notamment qu’il soit impossible pour un patient de confondre un praticien exerçant une activité dans le domaine du bien-être et un professionnel de santé », précise-t-il.            Doctolib renforce ses procédures de vérification des professionnels référencés sur son site 👇 https://t.co/szCmrggsvk— doctolib (@Doctolib)              Ouverture d’une consultation            Le site annonce, par ailleurs, l’ouverture d’une consultation avec son comité médical et professionnel, la Miviludes (la mission interministérielle de lutte contre les dérives sectaires), les syndicats de professionnels de santé, les ordres de santé, les associations de patients et les autorités sanitaires, « afin de mieux encadrer le référencement des praticiens non réglementés » sur la plate-forme. Celle consultation « donnera lieu à une nouvelle série de mesures », promet le site.                Par ailleurs, Doctolib annonce aussi des mesures destinées aux praticiens relevant d’une profession de santé réglementée, qui représentent 97 % des praticiens. Depuis la création du site, en 2013, sur près de 250 000 praticiens référencés au total, la plate-forme a été victime à quatre reprises d’individus ayant créé de faux profils en usurpant notamment l’identité de professionnels de santé, les deux derniers cas de fraude datant du mois de juin et d’août 2022, précise-t-elle.            Aucune prise de rendez-vous ne pourra être réalisée sur Doctolib avant que la vérification du droit d’exercer soit effective, assure le site. Pour cela, la plate-forme a décidé de supprimer le délai de quinze jours, qui était accordé jusqu’à présent aux professionnels de santé afin que les nouveaux installés puissent ouvrir la prise de rendez-vous en amont de l’ouverture de leur cabinet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les médecines alternatives en quête de légitimité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du samedi 27 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/25/doctolib-annonce-le-renforcement-de-ses-procedures-de-verification-des-professionnels-references_6139031_4408996.html"},"headline":"Doctolib annonce le renforcement de ses proc\u00e9dures de v\u00e9rification des professionnels r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s","dateCreated":"2022-08-25T19:43:27+02:00","datePublished":"2022-08-25T19:43:27+02:00","dateModified":"2022-08-25T20:07:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Pixels"],"description":"Des professionnels de sant\u00e9 et des patients ont reproch\u00e9 au groupe de permettre \u00e0 ses utilisateurs de prendre rendez-vous chez des naturopathes, dont certains ayant des pratiques dangereuses. Face \u00e0 la pol\u00e9mique, le groupe avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, lundi, suspendre dix-sept\u00a0profils de praticiens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/414/0/4976/2488/1342/671/60/0/6650a27_1661448536858-000-9ew489.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  
